<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" xml:lang="pt_BR"><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="3.8.5">Jekyll</generator><link href="http://localhost:4000/feed/linux.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="http://localhost:4000/" rel="alternate" type="text/html" hreflang="pt_BR" /><updated>2019-11-16T01:06:04-03:00</updated><id>http://localhost:4000/feed/linux.xml</id><title type="html">Mosquildo | Linux</title><subtitle>Blog sobre medicina, geek e Linux</subtitle><author><name>Filipe Mosca</name></author><entry><title type="html">Minha biblioteca virtual e como abandonei o papel</title><link href="http://localhost:4000/medicina/linux/11/09/2019/biblioteca-virtual" rel="alternate" type="text/html" title="Minha biblioteca virtual e como abandonei o papel" /><published>2019-09-11T00:00:00-03:00</published><updated>2019-09-11T00:00:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/medicina/linux/11/09/2019/biblioteca-virtual</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/medicina/linux/11/09/2019/biblioteca-virtual">&lt;p&gt;Eu sempre tive o hábito de comprar os livros necessários pra estudar. Durante o colégio eu era um cliente frequente dos cebos da cidade. No início da até tentei continuar comprando os livros, porém, os livros da graduação costumam ser extremamente caros e difíceis de encontrar nos cebos. Quando encontro já são versões muito antigas e desatualizadas. Com o tempo fui percebendo que as aquisições não estavam compensando, boa porta dos livros eu só usava por um ou dois semestres. Também não estava sendo nada prático carregar peso levando livros para a a faculdade. E somado a isso tudo, a biblioteca da faculdade não têm uma grande variedade de livros.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aos poucos fui cogitando a ideia de virtualizar toda a minha biblioteca, de começar a adquirir livros virtuais. No início relutei muito pois sempre tive um certo saudosismo com o papel. Tudo começou com um LEV, o leitor de livros digitais vendido pela Saraiva. Hoje faz 4 anos que o possuo e não me arrependo. Após ganhá-lo comecei a comprar livros de leitura apenas na forma digitail (em epubs). Era extremamente mais fácil carregar apenas o lev para os lugares e já ter toda a minha biblioteca de livros comigo, armazenada na memória do aparelho.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Contudo, demorei muito para fazer o mesmo com os livros da faculdade. E outro problema é que PDFs (que são os formatos que livros didáticos costumam ser distribuídos) não funcionam muito bem nos leitores de epub. Por muito tempo cogitei comprar um tablet para levar para a faculdade. Contudo, na época, os tablets estavam muito caros e só tinham à venda modelos ultrapassados.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Depois de um ano e meio carregando peso e tirando muitas xérox, consegui comprar um computadorinho bem simples e barato. Na verdade esse notebook veio a ser o verdadeiro BBB (Bom, simples e barato). Com o notebook comecei a adquirir apenas livros digitais, em PDF. Hoje tenho acumulado gigabytes e mais gigabytes de arquivos. Não só de livros mas também de vídeos e artigos. Acumulei uma verdadeira biblioteca virtual.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Então, começou a surgir uma nova preocupação: como organizar todos esses arquivos? Os livros ficavam dividos entre vários pendrives e computadores, completamente desorganizados. Era até difícil de tentar encontrar onde eu os tinha salvo. Pra piorar, meu notebook só tem 32 Gb de armazenamento. Constantemente preciso apagar uns livros que não venho mais usando para poder usar os novos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Qual a solução que encontei? Instalei um servidor em casa. Pequei um netbook bem velho que estava acumulando poeira aqui em casa, com um processador relativamente econômico (um intel atom) e instalei o ubuntu server nele. Em seguida instalei e configurei um servidor &lt;a href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/Nextcloud&quot;&gt;Nextcloud&lt;/a&gt;. Hoje consigo ter acesso a todos os meus arquivos de forma organizada em todos os meus aparelhos.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;sevidores-caseiros-são-o-futuro&quot;&gt;Sevidores caseiros são o futuro&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Eu, de verdade, acredito que daqui a alguns anos todos deverão ter servidores em suas casas. Aos poucos todos os documentos estão comensando a se tornar digitais. Já percebemos isso com a carteira de motorista e mais recentemente com a carteira de estudante. Livros já são facilmente vendidos e distribuidos em formato digital. Todos os protocolos e cadernos do ministério da saúde são disponibilizados em PDFs.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Da mesma forma que as pessoas organizam prateleiras ou estantes para guardar seus livros, no futuro, todos deverão reservar um “espaço” para guardar seus arquivos digitais. Hoje em dia o armazenamento em nuvem é largamente utilizado e cumpre essa função. Mas, sinceramente, acredito que no futuro o uso de servidores caseiros se tornará mais popular. Não gosto nem um pouco da ideia de armazenar arquivos pessoais no servidor de uma empresa qualquer. Prefiro ter meu próprio servidor sobre meu próprio domínio, onde posso tomar todas as medidas necessárias de segurança.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Meu servidor hoje funciona como uma estante de livros. Acabou que nem uso mais papel. Superei o meu saudosismo, algo que nunca imaginaria acontecer a alguns anos. Sempre achei que seria o tipo de pessoa que não abandonaria livros de papel por nada. Como já mencionei, tudo mudou quando adquiri o leitor de ebooks e fui convertido para o &lt;em&gt;lado negro da força&lt;/em&gt;. A praticidade e economia me conquistaram. Mesmo assim, vez ou outra eu ainda compro um livro de papel. Quando gosto muito de um livro, faço questão de comprar a forma física.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;mas-e-se-o-computador-quebrar-ou-se-faltar-internet-não-é-perigoso-ficar-dependente-da-tecnológia&quot;&gt;Mas e se o computador quebrar? Ou se faltar internet? Não é perigoso ficar dependente da tecnológia?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Eu pensava exatamente assim. Sempre achei que era muito arriscado manter documentos digitais ao invés de físicos. Contudo, aos poucos fui percebendo que, na verdade, manter documentos físicos é algo extremamente perigoso. Basta um incêndio para perder tudo. Ou mesmo esquecer algum livro em algum lugar, como já aconteceu comigo (perdi o livro &lt;em&gt;Carandiru&lt;/em&gt; do Drauzio Varela. Isso sem contar o tanto de livros que &lt;em&gt;emprestei&lt;/em&gt; e nunca mais vi novamente). Com os arquivos digitais, eu consigo fazer backups e armazenamentos redundantes, de forma que mesmo que um servidor do nada exploda, eu tenho os mesmos arquivos em outro. Fui aos poucos chegando à conclusão que é muito mais seguro armazenar cópias digitais.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A questão da internet é o menor dos problemas. O servidor funciona em rede local. Basta ter uma rede wifi ou um cabo de internet para conseguir transferir os arquivos. E, mesmo assim, ainda é possível recorrer aos bons e velhos pendrives.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;o-medo-de-perder-os-resumos&quot;&gt;O medo de perder os resumos&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Eu sempre morri de medo de perder os meus resumos. Comecei a faculdade fazendo resumos à mão no papel. Andava sempre com meu o caderno na bolsa e meu maior medo era perdê-lo. Se isso acontecesse, todo meus estudos para a prova seriam jogados fora e, provavelmente, eu me lascaria na prova. Sou uma pessoa muito dependente de resumos para me sentir seguro de fazer uma avaliação.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hoje meus resumos são todos digitais e sincronizados com a nuvem caseira. O medo de perder o caderno não existe mais, uma preocupação a menos. Além disso, até pelo celular consigo acessá-los dar aquela revisada.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;é-o-fim-do-papel&quot;&gt;É o fim do papel?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Na verdade eu ainda uso um pouco de papel. Durante as consultas e os plantões eu levo meu caderinho onde faço anotações para posteriormente digitar no computador. Faço isso pois ficar escrevendo no celular em frente aos pacientes não é muito elegante, podem achar que estou batendo papo no &lt;em&gt;whatsapp&lt;/em&gt;, por exemplo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;E mesmo assim o Brasil está longe de abandonar o uso em massa do papel. Na maioria dos hospitais em que já fui, o sistema de prontuários é extremamente arcáico. São fichas e mais fichas para preencher. Vez ou outra um prontuário é desaparece e é dado como perdido. Alguns hospitais do SUS já possuem prontuários online, mas a grande maioria deles faz uma mistura entre os prontuários online e os em folhas de papel.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Acredito que no futuro os livros em papel serão algo mais requintado, reservado para publicações especiais ou comemorativas que busquem atrair a nostalgia das grandes massas.&lt;/p&gt;</content><author><name>Filipe Mosca</name></author><category term="[&quot;medicina&quot;, &quot;linux&quot;]" /><category term="internet" /><category term="servidores" /><category term="livros" /><summary type="html">Eu sempre tive o hábito de comprar os livros necessários pra estudar. Durante o colégio eu era um cliente frequente dos cebos da cidade. No início da até tentei continuar comprando os livros, porém, os livros da graduação costumam ser extremamente caros e difíceis de encontrar nos cebos. Quando encontro já são versões muito antigas e desatualizadas. Com o tempo fui percebendo que as aquisições não estavam compensando, boa porta dos livros eu só usava por um ou dois semestres. Também não estava sendo nada prático carregar peso levando livros para a a faculdade. E somado a isso tudo, a biblioteca da faculdade não têm uma grande variedade de livros.</summary></entry><entry><title type="html">Como desativar as headerbars e usar titlebars nos apps do Gnome</title><link href="http://localhost:4000/linux/03/08/2019/trocando-headerbars-por-titlebars-kde" rel="alternate" type="text/html" title="Como desativar as headerbars e usar titlebars nos apps do Gnome" /><published>2019-08-03T00:00:00-03:00</published><updated>2019-08-03T00:00:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/linux/03/08/2019/trocando-headerbars-por-titlebars-kde</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/linux/03/08/2019/trocando-headerbars-por-titlebars-kde">&lt;p&gt;A partir do Gnome 3, o Gnome começou a usar a tecnologia de &lt;em&gt;client side decorations&lt;/em&gt; (CSD), ou &lt;em&gt;headerbars&lt;/em&gt;. Nessa funcionalidade é o próprio app quem gera a decoração de janela, o que inclui os botões de fechar, maximizar e minimizar. Essa nova interface substitui a clássica &lt;em&gt;titlebar&lt;/em&gt;  gerada pelo &lt;em&gt;server side decoration&lt;/em&gt; (SSD). O visual final é muito bonito e polido, seguindo os moldes do que a Apple vem fazendo no MacOS.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Contudo, no KDE Plasma essa funcionalidade fica muito mal integrada. O KWin não atua nesses aplicativos e o resultado é uma inconsistência visual no desktop, o que é suficiente para me gerar uma crise de TOC. Por sorte, é possível desabilitar o CSD dos apps GTK3 graças ao pacote &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;gtk3-nocsd&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Olha a diferença que faz. Na imagem abaixo temos o gnome-calendar padrão.
&lt;img src=&quot;/assets/apps-screenshot/gnome-csd.png&quot; alt=&quot;gnome-calendar com CSD&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;E essa outra imagem é o mesmo gnome-calendar mas com o CSD desabilitado.
&lt;img src=&quot;/assets/apps-screenshot/gnome-nocsd.png&quot; alt=&quot;gnome-calendar sem CSD&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Perceba que a janela do app com CSD não possui sombras e ainda têm as bordas quadradas. Além disso ele não responde às animações do KWin e nem possui bordas. Já o app sem o CSD, que é gerenciado pelo KWin, apresenta essas funcionalidades.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;como-instalar&quot;&gt;Como instalar&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;No Ubuntu e Debian, o pacote está disponível nos repositórios oficiais. Basta instalar e ele já passa a funcionar.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;$ sudo apt install gtk3-nocsd
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Ou você pode baixar diretamente no Github do desenvolvedor: &lt;a href=&quot;https://github.com/PCMan/gtk3-nocsd&quot;&gt;gtk3-nocsd&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nesse artigo não quero entrar muito no merito se as CSDs são boas ou ruins. Existe uma discussão muito acalorada sobre isso. Será assunto para uma próxima postagem. Até!&lt;/p&gt;</content><author><name>Filipe Mosca</name></author><category term="linux" /><summary type="html">A partir do Gnome 3, o Gnome começou a usar a tecnologia de client side decorations (CSD), ou headerbars. Nessa funcionalidade é o próprio app quem gera a decoração de janela, o que inclui os botões de fechar, maximizar e minimizar. Essa nova interface substitui a clássica titlebar gerada pelo server side decoration (SSD). O visual final é muito bonito e polido, seguindo os moldes do que a Apple vem fazendo no MacOS.</summary></entry><entry><title type="html">Problema do brilho travado no linux</title><link href="http://localhost:4000/problema-brilho-linux" rel="alternate" type="text/html" title="Problema do brilho travado no linux" /><published>2019-02-18T00:00:00-03:00</published><updated>2019-02-18T00:00:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/Problema-do-brilho-travado-no-linux</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/problema-brilho-linux">&lt;p&gt;Esse é um problema que sempre enfrento não importa a distro instalada. Porém, tem vezes que o brilho trava no mínimo e tem vezes que trava no máximo. “Trava”, pois os botões de controle do brilho não funcionam e nem os comandos no terminal.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A primeira vez que aconteceu foi muito difícil achar a solução porque a tela ficou sem brilho e era quase impossível ver algo na tela. Tive que ficar pesquisando com o celular. Felizmente encontrei a solução para o problema, tanto para o brilho máximo como do mínimo.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;solução&quot;&gt;Solução:&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;É bastante simples. Vamos precisar alterar alguns elementos no arquivo de configuração do grub, localizado em &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;/etc/default/grub&lt;/code&gt;. Para isso, vamos usar o programa &lt;em&gt;nano&lt;/em&gt; pois acredito que ele já vem instalado em todas as distros. Caso contrário você pode usar qualquer um. Só preste atenção que é necessário privilégios de administrador para editar este arquivo e é por isso vamos usar o comando sudo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Então digite no terminal:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;sudo nano /etc/default/grub
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Vai aparecer uma tela de edição do nano. É só localizar a linha com o elemento &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;GRUB_CMDLINE_LINUX_DEFAULT=&lt;/code&gt;. A minha é assim:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;GRUB_CMDLINE_LINUX_DEFAULT=&quot;quiet&quot;
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Nela você pode adicionar uma série de valores que podem resolver esse problema. Pesquisando nos fórums o valor que resolve acaba dependendo de usuário para usuário. Para mim o valor &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;acpi_osi='!Windows 2012'&lt;/code&gt; foi o efetivo. Mas você pode tentar outros como:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;acpi_osi=
acpi_osi=Linux
acpi_osi='!Windows 2012'
acpi_osi='!Windows 2012' acpi_backlight=vendor
acpi_backlight=vendor
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Se eu souber de mais vou editando esse post. Esse valor deve ser adicionado dentro dos parenteses, separado por um espaço dos outros elementos. Editando a minha linha vai ficar assim:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;GRUB_CMDLINE_LINUX_DEFAULT=&quot;quiet acpi_osi='!Windows 2012'&quot;
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;A sua deve ficar semelhante. Perceba que eu inclui os apóstrofos e respeitei as aspas. Se escrever errado não vai funcionar então preste atenção. Lembrando que se não der certo você pode tentar adicionar um dos outros valores no mesmo lugar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em seguida é só salvar as alterações e fechar o editor. No nano isso pode ser feito com &lt;kbd&gt;Ctrl + O&lt;/kbd&gt; para salvar e &lt;kbd&gt;Ctrl + X&lt;/kbd&gt; para sair. Depois é necessário atualizar o arquivo de configuração de boot do grub, execute:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;sudo update-grub
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;E pronto! É só reiniciar o computador e verá que consegue mudar o brilho. Se você souber de mais valores que funcionam, seria muito legal se pudesse me mandar uma email com eles. Ou também me manda um email se o tutorial foi útil para você. O endereço é &lt;a href=&quot;mailto:filipemosca@canalionico.com.br&quot;&gt;filipemosca@canalionico.com.br&lt;/a&gt;, e será usado para contato enquanto eu não coloco uma sessão de comentários.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Obrigado pela atenção!&lt;/p&gt;</content><author><name>Filipe Mosca</name></author><category term="linux" /><summary type="html">Esse é um problema que sempre enfrento não importa a distro instalada. Porém, tem vezes que o brilho trava no mínimo e tem vezes que trava no máximo. “Trava”, pois os botões de controle do brilho não funcionam e nem os comandos no terminal.</summary></entry></feed>