<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Mosquildo</title>
    <description>Blog sobre medicina, geek e Linux</description>
    <link>http://localhost:4000/</link>
    <atom:link href="http://localhost:4000/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
    <pubDate>Fri, 01 May 2020 23:40:38 -0300</pubDate>
    <lastBuildDate>Fri, 01 May 2020 23:40:38 -0300</lastBuildDate>
    <generator>Jekyll v3.8.5</generator>

    
    <entry>
            <title type="html">Relatório projeta 5 mil mortes para essa semana e a maior taxa de transmissão no Brasil</title>
            <link href="http://localhost:4000/2020/medicina/estudo-imperial-college-projecao-de-cinco-mil-mortes-e-maior-taxa-de-transmissao-no-brasil"/>
            <published>2020-04-30T00:00:00-03:00</published>
            <id>/2020/medicina/estudo-imperial-college-projecao-de-cinco-mil-mortes-e-maior-taxa-de-transmissao-no-brasil</id>
            <content type="html">&lt;p&gt;Dia 28 deste mês de abril, o &lt;strong&gt;Imperial College London&lt;/strong&gt; disponibilizou online um relatório com previsões de mortalidade por COVID-19 para a próxima semana&lt;sup id=&quot;fnref:imp&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:imp&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O relatório está repercutindo bastante já que o Brasil de certa forma se destacou. Muito está se comentando sobre a previsão de 5.000 novos mortos na próxima semana e também sobre sermos o país com a maior taxa de transmissão.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Primeiro vou explicar alguns conceitos para depois detalhar melhor os achados da projeção.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;índices-de-reprodução&quot;&gt;Índices de reprodução&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Para entender esse estudo, primeiros precisamos saber o que é o índice de reprodução, ou &lt;em&gt;R&lt;/em&gt;. Vou aproveitar essa postagem pra detalhar dois conceitos importantes da epidemiologia de doenças infeciosas:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;O número básico de reprodução&lt;/strong&gt; (&lt;em&gt;R&lt;sub&gt;0&lt;/sub&gt;&lt;/em&gt;) é o número esperado de novas pessoas infectadas a partir de um único indivíduo infectado, durante todo o seu período contagioso, quando introduzido numa população totalmente suscetível.&lt;sup id=&quot;fnref:Held&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:Held&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; Simplificando um pouco: significa pra quantas pessoas, em média, um infectado vai transmitir a doença.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por definição, a população não pode ter imunidade ao agente e nem receber medidas protetivas como vacinas ou distanciamento social. Ou seja, &lt;em&gt;R&lt;sub&gt;0&lt;/sub&gt;&lt;/em&gt; é a taxa de contágio numa situação natural, sem que hajam intervenções. Para o Novo coronavirus (SARS-CoV-2), o &lt;em&gt;R&lt;sub&gt;0&lt;/sub&gt;&lt;/em&gt; está sendo estimado entre 1,4 e 3,9.&lt;sup id=&quot;fnref:Riou&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:Riou&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;3&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;O número efetivo de reprodução&lt;/strong&gt; (&lt;em&gt;R&lt;sub&gt;e&lt;/sub&gt;&lt;/em&gt;) segue o mesmo princípio do &lt;em&gt;R&lt;sub&gt;0&lt;/sub&gt;&lt;/em&gt;, só que desta vez levando em conta as medidas de intervenção.&lt;sup id=&quot;fnref:Held:1&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:Held&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; Ou seja, o &lt;em&gt;R&lt;sub&gt;e&lt;/sub&gt;&lt;/em&gt; representa a transmissibilidade nas condições atuais de uma população que está tentando conter a doença. Dessa forma, o &lt;em&gt;R&lt;sub&gt;e&lt;/sub&gt;&lt;/em&gt; varia ao longo do tempo e no decorrer de que medidas diferentes forem sendo impostas, como afrouxar ou restringir o distanciamento social.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nesse relatório do Imperial College, eles usaram a notação &lt;em&gt;R&lt;sub&gt;t&lt;/sub&gt;&lt;/em&gt; para simbolizar o índice efetivo de reprodução.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;os-resultados-da-projeção&quot;&gt;Os resultados da projeção&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Primeiro, o relatório traz um mapa ilustrando quais países ainda estão em crescimento, estabilização ou queda do número de novos casos.&lt;/p&gt;

&lt;figure&gt;
    &lt;img src=&quot;/assets/2020/medicina/covid19/imp-college-1.jpeg&quot; alt=&quot;Mapa&quot; /&gt;
    &lt;figcaption&gt;Estimativas de transmissibilidade em países com transmissão ativa para a semana que termina em 26-04-2020. Com base nas melhores estimativas de transmissibilidade, a epidemia de COVID-19 provavelmente está diminuindo em 4 países (mostrados em verde), provavelmente estabilizando ou crescendo lentamente em 23 países (mostrada em verde claro) e provavelmente crescendo em 9 países (mostrados em laranja escuro). A tendência não é clara em 12 países (mostrada em laranja claro).&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Podemos perceber que o Brasil ainda está no crescimento acelerado, contrariando falas de algumas figuras públicas dizendo que já estávamos em desaceleração.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em seguida, o relatório faz uma projeção da curva curva de mortalidade. Abaixo eu coloquei apenas as projeções para os países da América do Sul. Essas projeções foram feitas usando três modelos matemáticos diferentes e depois traçando uma média. Para saber mais sobre a metodologia utilizada, é melhor ler o relatório na íntegra.&lt;/p&gt;

&lt;figure&gt;
    &lt;img src=&quot;/assets/2020/medicina/covid19/forecast.jpeg&quot; alt=&quot;Curvas de mortalidade&quot; /&gt;
    &lt;figcaption&gt;Notificações de mortes diárias e previsões atuais com base no modelo para os países da América do Sul. A incidência observada de mortes é representada pelos pontos pretos e as previsões para a próxima semana são mostradas em vermelho. A linha vermelha representa a mediana da projeção. A linha tracejada vertical mostra o início da semana (segunda-feira).&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;h3 id=&quot;taxa-de-transmissão&quot;&gt;Taxa de transmissão&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;E agora, a parte mais interessante, a tabela trazendo os dados calculados para cada país. Tirei dois &lt;em&gt;prints&lt;/em&gt;, o primeiro mostra os países ordenados da maior taxa de transmissão, a do Brasil, até a menor.&lt;/p&gt;

&lt;figure&gt;
    &lt;img src=&quot;/assets/2020/medicina/covid19/tab-rt.jpeg&quot; alt=&quot;Tabela 1&quot; /&gt;
    &lt;figcaption&gt;Essa é a tabela listando os países por: mortes notificadas na semana passada (1ª coluna), previsão de mortes para a próxima semana (2ª coluna) e o &lt;em&gt;R&lt;sub&gt;t&lt;/sub&gt;&lt;/em&gt; (3ª coluna). Aqui eu ordenei a lista em valores decrescentes de &lt;em&gt;R&lt;sub&gt;t&lt;/sub&gt;&lt;/em&gt;, ou seja, o Brasil é o país com o maior índice de transmissão dentre os analisados.&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;O que me chamou mais atenção foram os números da Suécia, país que &lt;a href=&quot;https://edition.cnn.com/2020/04/10/europe/sweden-lockdown-turmp-intl/index.html&quot;&gt;não vem adotando medidas de isolamento social&lt;/a&gt;&lt;sup id=&quot;fnref:CNN&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:CNN&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;4&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;. O &lt;em&gt;R&lt;sub&gt;t&lt;/sub&gt;&lt;/em&gt; de lá está entre os mais baixos, sendo de 1,17. Mas atenção, precisamos ter muita cautela interpretando esses dados. Um &lt;em&gt;R&lt;sub&gt;t&lt;/sub&gt;&lt;/em&gt; baixo na Suécia não significa que eles estão indo bem sem adotar distanciamento social. O número de reprodutividade depende de vários fatores, como clima, planejamento urbano, comportamentos culturais, desigualdade social e muitos e muitos outros.&lt;/p&gt;

&lt;figure&gt;
    &lt;img src=&quot;/assets/2020/medicina/covid19/sweden.jpeg&quot; alt=&quot;Tabela 2&quot; /&gt;
    &lt;figcaption&gt;Os valores da tabela para a Suécia.&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Por mais que o &lt;em&gt;R&lt;sub&gt;t&lt;/sub&gt;&lt;/em&gt; da Suécia esteja baixo, ele poderia estar ainda menor se o país estivesse adotando distanciamento. Sem falar que a Suécia está relativamente no início da curva. Vamos continuar observando e tentando analisar os dados nesses próximos dias. Pretendo estudar mais sobre a situação na Suécia e fazer uma postagem mais elaborada em breve.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Agora vamos falar do Brasil, onde o valor estimado para o &lt;em&gt;R&lt;sub&gt;t&lt;/sub&gt;&lt;/em&gt; foi de 2,81. Ou seja, um infectado transmite a doença, em média, para quase três pessoas. Isso demonstra que nossas medidas de isolamento não estão sendo efetivas? Não exatamente. Nosso &lt;em&gt;R&lt;sub&gt;t&lt;/sub&gt;&lt;/em&gt; pode estar elevado por esses outros fatores que listei falando da Suécia. Para responder essa pergunta nos precisamos de mais medições do &lt;em&gt;R&lt;sub&gt;t&lt;/sub&gt;&lt;/em&gt; e compará-las antes e depois de aumentar a rigidez do isolamento. Quando mais rígido o distanciamento social, o &lt;em&gt;R&lt;sub&gt;t&lt;/sub&gt;&lt;/em&gt; tende a diminuir. E como não sabemos o nosso &lt;em&gt;R&lt;sub&gt;t&lt;/sub&gt;&lt;/em&gt; anterior, não temos um parâmetro.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;previsão-de-óbitos&quot;&gt;Previsão de óbitos&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Neste segundo &lt;em&gt;print&lt;/em&gt;, tentei expor os países com as maiores previsões de óbitos para a próxima semana. Infelizmente a tabela estava ordenando a coluna corretamente, então tive que ordenar pelo número de mortes na semana passada.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Os Estados Unidos é o país com a maior previsão de mortes na próxima semana, sendo de 13.900 óbitos. Logo em seguida, vem o Brasil com uma previsão de 5.680 mortes.&lt;/p&gt;

&lt;figure&gt;
    &lt;img src=&quot;/assets/2020/medicina/covid19/tab-death.jpeg&quot; alt=&quot;Tabela 3&quot; /&gt;
    &lt;figcaption&gt;Essa é a tabela, porém desta vez eu ordenei em valores decrescentes de mortes na semana passada. Tentei ordenar pelos valores de mortes previstas mas a tabela não estava permitindo isso, infelizmente (um pequeno &lt;em&gt;bug&lt;/em&gt;).&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Esse relatório sai num momento em que &lt;a href=&quot;https://veja.abril.com.br/brasil/doria-ira-anunciar-reducao-gradual-da-quarentena-a-partir-de-11-de-maio/&quot;&gt;alguns estados, como São Paulo, já estavam cogitando flexibilizar o distanciamento social&lt;/a&gt;&lt;sup id=&quot;fnref:estados&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:estados&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;5&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;. Mas, pelo que parece, estão voltando atrás.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;conclusão&quot;&gt;Conclusão&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Essa é mais uma projeção dentre várias que já vimos. Como não nos resta muito que fazer para impedir a pandemia, vale muito a pena ficar projetando cenários. Serve tanto para de fato tentar prever o que vai acontecer e se preparar, como também para melhorar cada vez mais os modelos matemáticos à medida que vamos acumulando novos dados.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pode parecer alarmista demais para alguns, mas isso faz parte da ciência. Por mais que uma projeção erre grosseiramente, ela vai ser importante para que o erro seja estudados e nas próximas vezes seja feita uma estimativa mais precisa.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mais uma vez eu quero deixar bem claro aqui: &lt;strong&gt;temos que ter muito cuidado analisando os dados!&lt;/strong&gt; Epidemiologia é uma ciência extremamente complexa. Não se trata apenas de biologia, mas de comportamento social também. Existe uma infinidade de variáveis envolvidas nesses dados. Senão tomarmos cuidado na interpretação, podemos cair em alguma variável de confusão, como já discuti na postagem anterior – &lt;a href=&quot;/2020/medicina/o-estudo-que-projetou-distanciamento-social-ate-2022-por-causa-da-covid19&quot;&gt;A falácia ecológica e o estudo correlacionando a vacina do BCG com proteção à COVID-19&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O &lt;em&gt;MRC Centre for Global Infectious Disease Analysis&lt;/em&gt; vai ficar disponibilizando novas previsões toda semana. Se saírem novos relatórios, faço mais postagens aqui comentando.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tem alguma sugestão ou crítica? Entra em contato comigo que vou adorar ficar sabendo.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;citações&quot;&gt;Citações&lt;/h2&gt;

&lt;div class=&quot;footnotes&quot;&gt;
  &lt;ol&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:imp&quot;&gt;
      &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Short-term forecasts of COVID-19 deaths in multiple countries&lt;/strong&gt;. MRC Centre for Global Infectious Disease Analysis. Imperial College London. Publicado em 28 de Abril de 2020. Acessado em 30 de Abril de 2020. Disponível em: &lt;a href=&quot;https://mrc-ide.github.io/covid19-short-term-forecasts/index.html&quot;&gt;https://mrc-ide.github.io/covid19-short-term-forecasts/index.html&lt;/a&gt;. &lt;a href=&quot;#fnref:imp&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:Held&quot;&gt;
      &lt;p&gt;Held, Leonhard; Hens, Niel; O’Neill, Philip D.; Wallinga, Jacco (November 7, 2019). &lt;strong&gt;Handbook of Infectious Disease Data Analysis&lt;/strong&gt;. CRC Press. p. 347. ISBN 978-1-351-83932-7. Disponível em: &lt;a href=&quot;https://books.google.com/?id=cXC9DwAAQBAJ&amp;amp;pg=PA347&quot;&gt;https://books.google.com/?id=cXC9DwAAQBAJ&amp;amp;pg=PA347&lt;/a&gt;. &lt;a href=&quot;#fnref:Held&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;#fnref:Held:1&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;sup&gt;2&lt;/sup&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:Riou&quot;&gt;
      &lt;p&gt;Riou J, Althaus CL (janeiro de 2020). &lt;strong&gt;Pattern of early human-to-human transmission of Wuhan 2019 novel coronavirus (2019-nCoV), December 2019 to January 2020&lt;/strong&gt;. Euro Surveillance. 25 (4). PMC 7001239Acessível livremente. PMID 32019669. doi:&lt;a href=&quot;https://doi.org/10.2807/1560-7917.ES.2020.25.4.2000058&quot;&gt;10.2807/1560-7917.ES.2020.25.4.2000058&lt;/a&gt;. &lt;a href=&quot;#fnref:Riou&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:CNN&quot;&gt;
      &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Sweden challenges Trump – and scientific mainstream – by refusing to lock down&lt;/strong&gt;. CNN. Publicado em 10 de Abril de 2020. Acessado em 30 de Abril de 2020. Disponível em: &lt;a href=&quot;https://edition.cnn.com/2020/04/10/europe/sweden-lockdown-turmp-intl/index.html&quot;&gt;https://edition.cnn.com/2020/04/10/europe/sweden-lockdown-turmp-intl/index.html&lt;/a&gt;. &lt;a href=&quot;#fnref:CNN&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:estados&quot;&gt;
      &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Doria irá anunciar redução gradual da quarentena a partir de 11 de maio&lt;/strong&gt;. Veja. Publicado em 20 de Abril de 2020. Acessado em 30 de Abril de 2020. Disponível em: &lt;a href=&quot;https://veja.abril.com.br/brasil/doria-ira-anunciar-reducao-gradual-da-quarentena-a-partir-de-11-de-maio/&quot;&gt;https://veja.abril.com.br/brasil/doria-ira-anunciar-reducao-gradual-da-quarentena-a-partir-de-11-de-maio/&lt;/a&gt;. &lt;a href=&quot;#fnref:estados&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
  &lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;
</content>
        </entry>
    
    <entry>
            <title type="html">A falácia ecológica e o estudo correlacionando a vacina do BCG com proteção à COVID-19</title>
            <link href="http://localhost:4000/2020/medicina/a-falacia-ecologica-e-o-estudo-correlacionando-a-vacina-bcg-com-protecao-a-covid19.md"/>
            <published>2020-04-29T00:00:00-03:00</published>
            <id>/2020/medicina/a-falacia-ecologica-e-o-estudo-correlacionando-a-vacina-bcg-com-protecao-a-covid19.md</id>
            <content type="html">&lt;p&gt;Essa semana encontrei um &lt;a href=&quot;https://doi.org/10.1101/2020.03.24.20042937&quot;&gt;manuscrito de um estudo&lt;/a&gt;&lt;sup id=&quot;fnref:Miller2020&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:Miller2020&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; que me chamou muita atenção. Era um &lt;em&gt;preprint&lt;/em&gt; avaliando a possível correlação entre a vacinação mundial do BCG e as taxas de mortalidade por COVID-19 pelo mundo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Como, até o momento, não existe nenhuma vacina capaz de proteger contra o SARS-CoV-2 (o novo coronavirus), os autores do artigo levantaram a hipótese de que a vacina do BCG possa conferir algum nível de imunidade também para este vírus.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Eles se basearam em evidências de que a vacina do BCG pode induzir imunidade não específica a outras infecções virais. Se apoiando nesses dados, indagaram se a mesma imunidade não específica promovida pela vacina BCG poderia conferir proteção contra o Novo coronavirus.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;a-vacina-do-bcg&quot;&gt;A vacina do BCG&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;A vacina de BCG (&lt;em&gt;bacilo Calmette–Guérin&lt;/em&gt;) confere proteção imunológica contra doenças causadas por micobactérias, como a tuberculose e também a hanseníase.&lt;sup id=&quot;fnref:Barreto2006&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:Barreto2006&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em países onde essas doenças são muito frequentes, toda a população costuma ser vacinada. Já nos países em que a incidência dessas doenças é muito baixa, a vacinação em massa da população não é mais aplicada. Nestes, apenas os grupos de risco recebem as doses.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No Brasil, a vacina de BCG é recomendada logo após o nascimento de todas as crianças.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;a-correlação-encontrada-no-estudo&quot;&gt;A correlação encontrada no estudo&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Esse é um estudo ecológico, pois avalia indicadores de grandes grupos populacionais na busca por correlações.&lt;sup id=&quot;fnref:livro-mbe&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:livro-mbe&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;3&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O estudo em questão se baseou no &lt;a href=&quot;http://www.bcgatlas.org/&quot;&gt;Atlas Mundial do BCG&lt;/a&gt;&lt;sup id=&quot;fnref:atlas&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:atlas&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;4&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; para avaliar quais países possuem campanhas de vacinação pelo BCG. Associado a isso, o estudo extraiu os dados mortalidade e número de casos do COVID-19, até 21 de março de 2020, na &lt;a href=&quot;https://google.org/crisisresponse/covid19-map&quot;&gt;plataforma de monitoramento do Google&lt;/a&gt;.&lt;sup id=&quot;fnref:google&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:google&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;5&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A conclusão foi de que os países de renda média e alta que não aplicam o BCG eram também os países com as maiores mortalidades por COVID-19.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Eles também verificaram que quanto mais antiga a data de implementação da campanha de vacinação, menores eram as taxas de mortalidade. Baseado nisso, argumentam que mais tempo de aplicação da vacina na população protegeria mais indivíduos.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;a-falácia-ecológica&quot;&gt;A falácia ecológica&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;A falácia ecológica ocorre quando tentamos fazer uma inferência causal individual a partir de um estudo de grupo.&lt;sup id=&quot;fnref:livro-mbe:1&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:livro-mbe&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;3&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O problema desse estudo é exatamente esse. Ele utiliza indicadores de níveis nacionais (números de casos por COVID e taxa de cobertura vacinal) para fazer uma conclusão a nível individual, a de que o BCG protege contra a COVID-19.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A falácia ecológica é nada mais nada menos que uma das várias aplicações da máxima &lt;strong&gt;&lt;em&gt;correlação não é causa&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;. O fato de países com vacinação para BCG terem menor mortalidade para a COVID-19 não nos fornece um bom nível de evidência de que a BCG de fato ofereça imunidade para essa doença. Isso, pois, vários outros fatores podem explicar essa correlação, as chamadas &lt;a href=&quot;https://pt.wikipedia.org/wiki/Vari%C3%A1vel_de_confus%C3%A3o&quot;&gt;variáveis de confusão&lt;/a&gt;.&lt;sup id=&quot;fnref:wiki&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:wiki&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;6&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Como coloca Emily MacLean em seu texto no blog da Nature:&lt;sup id=&quot;fnref:Emily&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:Emily&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;7&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;“O que pode valer no nível agregado não será necessariamente verdadeiro quando a heterogeneidade dos indivíduos for considerada. Neste estudo, evidências de baixa qualidade observadas no nível da população são usadas para fazer inferências abrangentes sobre a eficácia do BCG em um nível individual.”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Sabemos que a tuberculose e a hanseníase são doenças muito relacionadas à pobreza e à desigualdade social.&lt;sup id=&quot;fnref:Barreto2006:1&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:Barreto2006&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; Esses são fatores confundidores em grandes estudos populacionais e podem nos levar a conclusões equivocadas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Outro fator de confusão muito importante é que o estudo não leva em conta a distribuição etária das populações. Como a COVID-19 é mais grave em pacientes idosos, esperá-se uma maior mortalidade em países com maior proporção de indivíduos nessa faixa etária.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sem falar de outros vários possíveis fatores confundidores que não foram bem considerados pelo estudo, como: números de testes por hábitantes, subnotificação, tempo desde o primeiro caso confirmado, aspéctos climáticos, aspéctos culturais, etc.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A correlação poderia ser explicada, por exemplo, por um raciocínio genérico como: “países ricos são os que apresentam mais casos de COVID-19, possuem uma maior proporção de idosos e também possuem a maior mortalidade pelo SARS-CoV-2. Estes também são países que possuem poucos casos de tuberculose e não realizam vacinação em massa da população.”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Percebem a razão pelo qual estudos ecológicos não podem fazer conclusões individuais? São muitas variáveis envolvidas. Em estudos clínicos para testar eficácia de intervenções terapêuticas as variáveis são isoladas ao máximo. O que não é possível com estudos populacionais.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ou seja, esse tipo de estudo não pode fazer nenhuma conclusão sobre uma relação de causalidade. Para isso são necessários estudos clínicos individuais e não estudos ecológicos populacionais. O que estudos desse tipo podem fazer, é confirmar ou excluir a correlação.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;e-qual-foi-o-erro-do-manuscrito&quot;&gt;E qual foi o erro do manuscrito?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Apesar de no título os autores terem deixado bem claro que se trata de um estudo de correlação, ao longo do texto eu senti que eles se precipitaram em relação à possível causalidade.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por exemplo, na discussão está escrita a frase &lt;em&gt;“Our data suggests that BCG vaccination seem to significantly reduce mortality associated with COVID-19.”&lt;/em&gt; [Nossos dados sugerem que a vacinação com BCG parece reduzir significativamente a mortalidade associada ao COVID-19]. O verbo “reduzir” está colocando o BCG como sujeito da ação. E sabemos que não é isso que o estudo está sugerindo. O que o estudo sugere é uma correlação.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pode parecer muita implicância minha, mas essas observações minuciosas são fundamentais para não causarmos conhecimentos equivocados. Ainda mais quando estamos tratando de políticas públicas em saúde. Seria sensato começarmos a vacinar o mundo inteiro pra BCG agora? Nem um pouco. Um leitor menos cético pode tomar conclusões precipitadas lendo este manuscrito.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;conclusão&quot;&gt;Conclusão&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Minha crítica é principalmente na forma como o manuscrito foi escrito. Sem deixar exatamente claro que o resultado não passa de uma correlação. Sempre devemos ter muita cautela interpretando estudos ecológicos para não caírmos na falácia de mesmo nome e nas variáveis de confusão.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;De qualquer forma, o estudo já está bastante desatualizado desde o dia 21 de março. Pode ser que, se refeito agora, nem haja mais uma correlação. Aqui no Brasil, os novos casos não param de crescer e ontem já passamos a China. Quando o estudo foi realizado ainda estávamos no início da curva.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Além dessas observações que eu explorei, o texto de Emily MacLean&lt;sup id=&quot;fnref:Emily:1&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:Emily&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;7&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; na Nature aborda mais críticas sobre outros elementos do estudo em questão. Vale a pena conferir o artigo dela.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;citações&quot;&gt;Citações&lt;/h2&gt;

&lt;div class=&quot;footnotes&quot;&gt;
  &lt;ol&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:Miller2020&quot;&gt;
      &lt;p&gt;Miller A, Reandelar MJ, Fasciglione K, Roumenova V, Li Y, Otazu GH. &lt;strong&gt;Correlation between Universal BCG Vaccination Policy and Reduced Morbidity and Mortality for COVID-19: An Epidemiological Study.&lt;/strong&gt; Epidemiology; 2020. doi:&lt;a href=&quot;https://doi.org/10.1101/2020.03.24.20042937&quot;&gt;10.1101/2020.03.24.20042937&lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;#fnref:Miller2020&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:Barreto2006&quot;&gt;
      &lt;p&gt;Barreto ML, Pereira SM, Ferreira AA. &lt;strong&gt;Vacina BCG: eficácia e indicações da vacinação e da revacinação&lt;/strong&gt;. J Pediatr (Rio J). 2006;82(3). doi:&lt;a href=&quot;https://doi.org/10.1590/S0021-75572006000400006&quot;&gt;10.1590/S0021-75572006000400006&lt;/a&gt;. &lt;a href=&quot;#fnref:Barreto2006&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;#fnref:Barreto2006:1&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;sup&gt;2&lt;/sup&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:livro-mbe&quot;&gt;
      &lt;p&gt;Bedaque HP, Bezerra ELM. &lt;strong&gt;Descomplicando MBE: uma abordagem prática da medicina baseada em evidências&lt;/strong&gt;. PET medicina UFRN. Editora Caule de Papiro. Natal, 2018. ISBN 978-85-92622-37-4. &lt;a href=&quot;#fnref:livro-mbe&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;#fnref:livro-mbe:1&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;sup&gt;2&lt;/sup&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:atlas&quot;&gt;
      &lt;p&gt;&lt;strong&gt;BCG World Atlas&lt;/strong&gt;. Disponível em: &lt;a href=&quot;http://www.bcgatlas.org/&quot;&gt;http://www.bcgatlas.org/&lt;/a&gt;. &lt;a href=&quot;#fnref:atlas&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:google&quot;&gt;
      &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Plataforma de monitoramento do Google para a COVID-19&lt;/strong&gt;. Disponível em: &lt;a href=&quot;https://google.org/crisisresponse/covid19-map&quot;&gt;https://google.org/crisisresponse/covid19-map&lt;/a&gt;. &lt;a href=&quot;#fnref:google&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:wiki&quot;&gt;
      &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Variável de confusão&lt;/strong&gt;. Wikipédia. Acessado em 29 de Abril de 2020. Disponível em: &lt;a href=&quot;https://pt.wikipedia.org/wiki/Vari%C3%A1vel_de_confus%C3%A3o&quot;&gt;https://pt.wikipedia.org/wiki/Vari%C3%A1vel_de_confus%C3%A3o&lt;/a&gt;. &lt;a href=&quot;#fnref:wiki&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:Emily&quot;&gt;
      &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Universal BCG vaccination and protection against COVID-19: critique of an ecological study&lt;/strong&gt;. Nature Microbiology Community. Acessado em 19 de Abril de 2020. Disponível em: &lt;a href=&quot;https://naturemicrobiologycommunity.nature.com/users/36050-emily-maclean/posts/64892-universal-bcg-vaccination-and-protection-against-covid-19-critique-of-an-ecological-study&quot;&gt;https://naturemicrobiologycommunity.nature.com/users/36050-emily-maclean/posts/64892-universal-bcg-vaccination-and-protection-against-covid-19-critique-of-an-ecological-study&lt;/a&gt;. &lt;a href=&quot;#fnref:Emily&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;#fnref:Emily:1&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;sup&gt;2&lt;/sup&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
  &lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;
</content>
        </entry>
    
    <entry>
            <title type="html">O estudo que projetou distanciamento social até 2022 por causa da COVID-19</title>
            <link href="http://localhost:4000/2020/medicina/o-estudo-que-projetou-distanciamento-social-ate-2022-por-causa-da-covid19"/>
            <published>2020-04-16T00:00:00-03:00</published>
            <id>/2020/medicina/o-estudo-que-projetou-distanciamento-social-ate-2022-por-causa-da-covid19</id>
            <content type="html">&lt;p&gt;Essa semana, dia 14 de Abril, foi publicado um &lt;a href=&quot;https://science.sciencemag.org/content/early/2020/04/14/science.abb5793&quot;&gt;estudo na revista &lt;em&gt;Science&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;&lt;sup id=&quot;fnref:Kissler2020&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:Kissler2020&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; projetando modelos de transmissão após o surto inicial da pandemia. O artigo repercutiu bastante nos noticiários e nas redes sociais, sendo taxado por alguns como “alarmista demais”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Isso pois em uma das projeções as medidas de distanciamento social (prolongado ou intermitente) podem ser necessárias até o ano de 2022, o que assustou muita gente. Vou explicar isso ao longo do texto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O estudo se baseou em dados de sazonalidade, duração da imunidade isolada e cruzada com os demais betacoronavírus (HCoV-OC43, HCoV-HKU1, SARS-CoV-1, MERS) e proporção de leitos e hospitalizações nos EUA. A partir desses dados, foi possível criar um modelo estimativo da dinâmica de transmissão para o SARS-CoV-2 (o novo coronavírus, causador da COVID-19) em regiões de clima temperado, até o ano de 2025.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em todos os modelos, o Novo coronavirus foi capaz de gerar grandes surtos em qualquer épóca do ano, apesar de o pico ser maior no inverno.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O melhor indicador pra avaliar a qualidade do distanciamento social é verificar a taxa de ocupação de leitos de UTI. Quando a capacidade é insuficiente, ocorre um colápso do sistema de saúde, faltando leitos para os pacientes. No momento, a única forma de prevenir isso é a adoção das medidas de distanciamento social.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vou discutir agora os achados e projeções desse estudo.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;duração-da-imunidade&quot;&gt;Duração da imunidade&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Se a imunidade ao SARS-CoV-2 não for permanente, isto é, uma vez infectado o indivíduo ainda pode sofrer nova infecção, o novo coronavirus entrará em num padrão de circulação sazonal semelhantes aos demais vírus que causam a gripe comum.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se a imunidade for de curto prazo, assim como para os vírus HCoV-OC43 e HCoV-HKU1 (com duração de aproximadamente 40 semanas) então os surtos devem ser anuais. Já se a imunidade for de longo prazo, aproximadamente 2 anos, então os surtos devem ser bienais.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se a imunidade for permanente, isto é, uma vez infectado o indivíduo está protegido para o resto a vida, o novo coronavirus pode levar 5 anos ou mais para desaparecer.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;imunidade-cruzada&quot;&gt;Imunidade cruzada&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Hoje nós sabemos que a infecção pelo SARS-CoV-1 pode gerar anticorpos  neutralizantes contra HCoV-OC43 e a infecção por HCoV-OC43 pode gerar anticorpos reativos cruzados contra SARS-CoV-1. Mas será que também existe imunidade cruzada para o SARS-CoV-2? Ainda não sabemos, mas podemos trabalhar com suposições.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Baixos níveis de imunidade cruzada dos outros betacoronavírus contra o SARS-CoV-2 podem fazer com que o SARS-CoV-2 desapareça momentaneamente e depois ressurja após alguns anos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por exemplo, numa situação em que a imunidade ao SARS-CoV-2 dure 2 anos e a imunidade cruzada pelos outros coronavirus corresponda por 30%, a COVID-19 pode “sumir” por até 3 anos e ressurgir em 2024.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;tem-alguma-notícia-boa&quot;&gt;Tem alguma notícia boa?&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Bom, se o SARS-CoV-2 produzir alguma imunidade cruzada com os outros coronavirus, então a incidência destes pode reduzir ao longo do tempo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Curiosamente, se a imunidade permanente ao SARS-CoV-2 também produzir 70% de imunidade cruzada contra os HCoV-OC43 e HCoV-HKU1, poderíamos observar a eliminação &lt;em&gt;virtual&lt;/em&gt; na circulação desses outros vírus.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;o-cenário-até-2022&quot;&gt;O cenário até 2022&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Agora vamos falar sobre a polêmica do isolamento até 2022.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em todas as projeções, as infecções voltaram a crescer após a suspensão das medidas de isolamento. E, curiosamente, o distânciamento social muito longo e rigoroso pode fazer com que o pico de ressurgimento seja muito elevado, pois poucas pessoas terão adquirido imunidade e seriam vitimas de um novo surto. Por exemplo: numa projeção com distânciamento social de 20 semanas e com redução de 60% do R&lt;sub&gt;0&lt;/sub&gt;, o tamanho do pico de ressurgimento era quase o mesmo que o de pico da epidemia não controlada.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A solução para isso pode ser adotar períodos de distânciamento social intermitente, de modo a impedir a lotação dos serviços de saúde e controlar os novos picos de infecção quando os indivíduos suscetíveis começarem a sair de casa. Nessa estratégia, as pessoas iriam se infectando e adquirindo imunidade aos poucos, sem a ocorrência de grandes surtos que colapsem o sistema de saúde.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mas esse distânciamento intermitente precisa ser muito bem planejado, pois há um atraso de mais ou menos 3 semanas entre a adoção do isolamento e o início da redução dos casos. Isso devido à história natural da doença e o período de incubação.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nesse cenário, ao longo do tempo em que a população for adquirindo imunidade, o período entre a adoção e suspensão do isolamento poderá ir sendo prolongado aos poucos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Agora vamos para a projeção de quanto tempo duraria essa estratégia se fosse implementada.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Considerando o pior cenário possível, em que não haja imunidade cruzada do HCoV-OC43 e HCoV-HKU1 contra o SARS-CoV-2 (dentre outras variáveis que não vou detalhar aqui mas estão no artigo) a projeção indicou que essa estratégia seria necessária até pelo menos o ano de 2022. Isso considerando que até lá não sejam encontrados medicamentos ou vacinas efetivas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Contudo, se as capacidades do sistema de saúde fossem consideravelmente aumentadas, isso permitiria maior flexibilização do distanciamento social, permitindo que a população adquira imunidade de forma mais rápida sem que haja exaustão do sistema de saúde.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;De modo semelhante, a descoberta de uma vacina ou um tratamento efetivo também séria crucial para reduzir o tempo necessário para a população adquirir imunidade sem exaurir o sistema de saúde.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;conclusão&quot;&gt;Conclusão&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Para deixar tudo mais claro, o estudo trabalha com vários cenários. No pior deles, temos essa previsão de isolamento necessário até 2022. Claro que o estudo tem muitas limitações. Nós sequer sabemos a duração da imunidade proporcionada após infecção pelo SARS-CoV-2 e além disso os dados são baseados nos EUA e para clima temperado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Na minha concepção, o objetivo deste artigo foi, baseado em modelos matemáticos, tentar prever qual seria o pior cenário possível e usá-lo como uma linha de horizonte para nos prepararmos hoje. É importante termos essa noção para pensarmos em medidas que diminuam o impácto econômico, de saúde e educacional. Por mais que essa projeção não se concretize, precisamos estar preparados para ela.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Como o estudo discute, aumentar a capacidade de leitos e a busca por uma vacina e tratamentos são fundamentais para impedir esse cenário.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A testagem em massa da população também seria muito interessante para tentar medir a porcentagens de indivíduos que já teriam adquirido imunidade e fornecer mais dados pensando em como planejar o distanciamento intermitente.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;citações&quot;&gt;Citações&lt;/h2&gt;

&lt;div class=&quot;footnotes&quot;&gt;
  &lt;ol&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:Kissler2020&quot;&gt;
      &lt;p&gt;Kissler SM, Tedijanto C, Goldstein E, Grad YH, Lipsitch M. &lt;strong&gt;Projecting the transmission dynamics of SARS-CoV-2 through the postpandemic period&lt;/strong&gt; [published online ahead of print, 2020 Apr 14]. Science. 2020;eabb5793. doi:&lt;a href=&quot;https://doi.org/10.1126/science.abb5793&quot;&gt;10.1126/science.abb5793&lt;/a&gt;. &lt;a href=&quot;#fnref:Kissler2020&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
  &lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;
</content>
        </entry>
    
    <entry>
            <title type="html">O ministro que ousou se basear em ciência</title>
            <link href="http://localhost:4000/2020/medicina/o-ministro-que-ousou-se-basear-em-ciencia"/>
            <published>2020-04-07T00:00:00-03:00</published>
            <id>/2020/medicina/o-ministro-que-ousou-se-basear-em-ciencia</id>
            <content type="html">&lt;p&gt;Recentemente eu venho elogiando bastante o ministro Luiz Henrique Mandetta por sua condução do ministério da saúde. Apesar de poder apenas falar de suas atitudes durante o período da pandemia, pois antes disso eu não o acompanhava de perto.&lt;/p&gt;

&lt;figure&gt;
    &lt;img src=&quot;/assets/2020/mandetta.jpg&quot; /&gt;
    &lt;figcaption&gt;O atual ministro da saúde, Luiz Henrique Mandetta&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Desde o início da quarentena que eu venho acompanhando as lives diárias do Ministério da Saúde, sempre às 17 horas. O que mais me impressionou em suas falas foram as citações de papers científicos. pela primeira vez eu vi um ministro (ou melhor, um político) dizendo que leu artigos de uma revista científica publicados no dia anterior! Mandetta estava se referindo às recentes publicações sobre o possível benefício do uso da hidroxicloroquina no tratamento da COVID-19 da NEJM. E vinha se mostrando muito coerente e sensato na interpretação das evidências.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Assistindo às lives do Ministério da Saúde, eu até tinha a impressão (leia-se, ilusão) de que o governo estava sendo sério. Se ignorássemos a existência do presidente, o país estava sim sendo bem comandado em meio a essa crise mundial de saúde.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mas é claro que a alegria e ilusão durariam pouco. Ontem eu recebi a bombástica &lt;a href=&quot;https://oglobo.globo.com/brasil/bolsonaro-decide-demitir-mandetta-mas-volta-atras-24354357?utm_source=Twitter&amp;amp;utm_medium=Social&amp;amp;utm_campaign=O%20Globo&quot;&gt;notícia de que Bolsonaro havia decidido demitir Mandetta&lt;/a&gt;. Aparentemente o presidente não aceita que seu ministro se baseie em ciência para tomar as condutas.&lt;/p&gt;

&lt;figure&gt;
    &lt;img src=&quot;/assets/2020/tuite-fora-mandetta.jpeg&quot; /&gt;
    &lt;figcaption&gt;Tuíte do Globo&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;O que Mandetta fez de errado para receber desaprovação do presidente? Se baseou em estudos científicos de revistas prestigiadas, seguiu orientações de órgãos internacionais e deu voz para cientistas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Felizmente, como de praxe, Bolsonaro voltou atrás de sua decisão. Mandetta vai sobreviver por ao menos mais algumas semanas no cargo.&lt;/p&gt;

&lt;figure&gt;
    &lt;img src=&quot;/assets/2020/tuite-fica-mandetta.jpeg&quot; /&gt;
    &lt;figcaption&gt;Tuíte da Veja, algumas horas depois&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Mesmo com o presidente recuando, já está claro que Mandetta está com os dias contados. Por mais que ele continue a frente do ministério durante toda a pandemia, certamente será demitido logo que a situação se normalizar. Isso tudo é muito triste, pois um médico que está fazendo um excelente serviço, baseando-se em ciência e mostrando o poder que o SUS tem em administrar uma crise tão catastrófica como essa, é visto como um inimigo pelo presidente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em seguida, &lt;a href=&quot;https://www1.folha.uol.com.br/poder/2020/04/limparam-ate-as-minhas-gavetas-diz-mandetta-ao-anunciar-permanencia-na-saude.shtml&quot;&gt;Mandetta se pronunciou em entrevista&lt;/a&gt; e eu senti umas indiretas em suas falas:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;“Nós vamos continuar, porque continuamos, vamos continuar enfrentando o nosso inimigo, que tem nome e sobrenome, o Covid-19”, disse, em entrevista coletiva no ministério. “Temos uma sociedade para lutar e proteger, médico não abandona paciente e não vou abandonar.”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;“Hoje foi um dia que rendeu muito pouco o trabalho do ministério”, brincou. “Teve gente limpando gaveta, pegando as coisas. Até as minhas gavetas.”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;O pior de tudo é que o mais cotado ao cargo de substituir Mandetta é o, também médico, Osmar Terra. Aliás, descobri esses dias que Osmar é médico e simplesmente não acreditei. Terra chegou a defender a “tese” de que “o isolamento pode até mesmo aumentar o número de casos” (?).&lt;/p&gt;

&lt;figure&gt;
    &lt;img src=&quot;/assets/2020/osmar-terra-isolamento.jpeg&quot; /&gt;
    &lt;figcaption&gt;Tuíte sinistro de Osmar Terra&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Neste momento está mais do que claro que Jair Bolsonaro (nome e sobrenome) é o maior inimigo do Brasil. Que Deus tenha piedade desta nação.&lt;/p&gt;
</content>
        </entry>
    
    <entry>
            <title type="html">Dá para reutilizar máscaras N95/PFF2 no surto de Coronavirus?</title>
            <link href="http://localhost:4000/2020/medicina/reutilizar-n95"/>
            <published>2020-03-26T00:00:00-03:00</published>
            <id>/2020/medicina/reutilizar-n95</id>
            <content type="html">&lt;p&gt;Em tempos de pandemia pelo Novo Coronavirus, os equipamentos de EPI estão se tornando escassos. Muita gente se pergunta se dá pra reutilizar as mesmas máscaras/respiradores N95 por vários dias. Eu mesmo só tenho uma N95 aqui comigo e provavelmente vou precisar usá-la mais de uma vez (o hospital não disponibiliza esse tipo de máscara, apenas a cirúrgica). Então, resolvi fazer uma busca de artigos e recomendações técnicas sobre a viabilidade e segurança de reutilizar essas máscaras.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sempre importante lembrar que não é recomendado o uso de respiradores N95 pela população geral. Esses equipamentos devem ser reservados apenas para uso por profissionais de saúde em situação de risco de exposição.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/2020/n95.jpeg&quot; alt=&quot;N95&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;reutilização-dos-respiradores&quot;&gt;Reutilização dos respiradores&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;A reutilização é definida como a prática de usar o mesmo respirador N95 em mais de uma ocasião, mas removendo-o a cada ocasião. O respirador é armazenado entre os encontros para ser colocado novamente antes do próximo encontro com um paciente.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;de-acordo-com-o-cdc&quot;&gt;De acordo com o CDC&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;O CDC (Centros de Controle e Prevenção de Doenças) é uma agência do Departamento de Saúde e Serviços Humanos dos Estados Unidos. Esse órgão estabelece algumas normas e recomendações quanto ao uso de respiradores N95.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para patógenos em que a transmissão ocorre por contato (por exemplo, fomites), o reuso não é uma preocupação, já sendo praticado há décadas, por exemplo, para prevenção da aquisição de &lt;strong&gt;tuberculose&lt;/strong&gt;. O CDC recomenda que um respirador classificado como descartável possa ser reutilizado pelo mesmo trabalhador enquanto ele permanecer funcional e for usado de acordo com os procedimentos locais de controle de infecção.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Alguns serviços costumam limitar o número de vezes que um respirador desses pode ser reutilizado. Por exemplo, algo em torno de 7 dias, desde que o dispositivo não apresente nenhuma avaria. Contudo, não há um número exato de vezes que o respirador pode ser usado e que garanta segurança.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Isso era o que eu já vinha fazendo. Quando estagiei em um hospital de infectologia, o serviço parou de disponibilizar respiradores aos estudantes e eu tive que ficar comprando do meu próprio bolso. Comecei a reutilizar várias vezes o mesmo, afinal esses respiradores são bem carinhos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Apesar de não haver estudos que indiquem a segurança na reutilização frente ao contágio pelo Novo Coronavirus, essa prática pode ser adotada frente ao risco iminente de escassez destes equipamentos.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;aumentar-a-vida-útil-dos-respiradores&quot;&gt;Aumentar a vida útil dos respiradores&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Aqui vou frisar algumas recomendações do CDC para aumentar a vida útil dessas máscaras e também aumentar a segurança da prevenção do contágio. O mais básico e fundamental a se fazer é tocar o mínimo possível na máscara, incluindo lavar sempre as mãos antes de manuseá-la.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Usar uma barreira mecânica para minimizar a quantidade de gotículas e &lt;em&gt;sprays&lt;/em&gt; que entram em contato com o respirador também é uma boa prática. Por exemplo, o CDC recomendo o uso de máscaras cirúrgicas por cima dos respiradores, e trocá-las com certa frequência. As máscaras cirúrgicas vão barrar a maioria das gotículas de alcançar o respirador.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Recomendações para a reutilização dos respiradores N95/PFF2:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Guarde os respiradores usados em um recipiente limpo e respirável como um saco de papel;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Evitar tocar na superfície do respirador e, quando for necessário, lavar bem as mãos antes;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Usar um part de luvas limpas para vestir e descalçar o respirador;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Seguir as orientações de uso do produtor do respirador, incluindo, se informado, o número máximo de reutilizações;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Rotular o recipiente em que o respirador está armazenado com o nome de seu usuário.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;riscos-da-reutilização-de-respiradores&quot;&gt;Riscos da reutilização de respiradores&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;O maior risco envolve a contaminação da superfície das máscaras. Um estudo demonstrou que enfermeiros tocam em média 25 vezes nos respiradores a cada plantão.&lt;sup id=&quot;fnref:tocar&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:tocar&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; E permanecer usando máscaras contaminadas pode ser um risco, permitindo a inoculação dos patógenos através das mucosas que deveriam estar sendo protegidas.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;referências&quot;&gt;Referências&lt;/h2&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;Centers for Disease Control and Prevention (CDC). The National Institute for Occupational Safety and Health (NIOSH). &lt;a href=&quot;https://www.cdc.gov/niosh/topics/hcwcontrols/recommendedguidanceextuse.html&quot;&gt;&lt;strong&gt;Recommended Guidance for Extended Use and Limited Reuse of N95 Filtering Facepiece Respirators in Healthcare Settings&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;. Acessado em 25 de Março de 2020.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;h2 id=&quot;citações&quot;&gt;Citações&lt;/h2&gt;

&lt;div class=&quot;footnotes&quot;&gt;
  &lt;ol&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:tocar&quot;&gt;
      &lt;p&gt;Rebmann, T., R. Carrico, and J. Wang: &lt;strong&gt;Physiologic and other effects and compliance with long-term respirator use among medical intensive care unit nurses&lt;/strong&gt;. American Journal of Infection Control 41(12):1218-1223(2013). &lt;a href=&quot;#fnref:tocar&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
  &lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;
</content>
        </entry>
    
    <entry>
            <title type="html">O paradoxo dos betabloqueadores no tratamento da insuficiência cardíaca</title>
            <link href="http://localhost:4000/2019/medicina/betabloqueadores-na-insuficiencia-cardiaca"/>
            <published>2019-11-15T00:00:00-03:00</published>
            <id>/2019/medicina/betabloqueadores-na-insuficiencia-cardiaca</id>
            <content type="html">&lt;p&gt;Este semestre comecei a pagar a cadeira de cardiologia no curso médico. Já comecei a acompanhar  ambulatório de cardiologia antes mesmo de começar a ter as aulas teóricas. Então, acompanhei as consultas apenas com meu conhecimento basal, adquirido nos períodos anteriores, sobre cardiologia.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Atendendo inúmeros pacientes com insuficiência cardíaca (IC), não pude deixar de reparar na quantidade das prescrições de &lt;a href=&quot;https://pt.wikipedia.org/wiki/Bloqueador_beta-adren%C3%A9rgico&quot;&gt;betabloqueadores&lt;/a&gt; (BBs — como o &lt;em&gt;carvedilol&lt;/em&gt;) para esses pacientes. De início eu estranhei o uso desses fármacos pois fiz um raciocínio intuitívo muito simples:&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;Betabloqueadores são drogas que reduzem a frequência (cronotropismo) e a capacidade de contração do coração (inotropismo);&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;A insuficiência cardíaca é uma doença em que o coração não funciona corretamente;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Logo, se o coração desses individuos não está conseguindo suprir as demandas do corpo, qual a lógica de fazer com que ele funcione mais lentamente e com menos capacidade de contração? Isso não pioraria os sintomas dos pacientes?&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;Lendo as diretrizes e a literatura atual, os betabloqueadores, quando usados em pacientes com IC, são fármacos que conseguem comprovadamente aumentar o tempo de vida destes. Contudo, nem sempre foi assim. Da mesma forma que eu rapidamente elaborei o raciocínio intuitívo de que BBs piorariam o quadro da doença, o paradigma científico até os 90 assumia a mesma ideia.&lt;sup id=&quot;fnref:lancet-therapeutic-paradox&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:lancet-therapeutic-paradox&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; Na época, os betabloqueadores eram totalmente contraindicados para pacientes com alteração da função cardíaca. Na verdade, um médico que os prescrevessem estaria sendo extremamente imprudente. Para o conhecimento da época, era bastante claro que essas drogas seriam prejudiciais para estes pacientes. E, então, ninguém cogitava usar para fazer o teste. O tratamento padrão destes pacientes era baseado em digitálicos e diuréticos, mas sem grandes resultados.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Na resposta compensatória a uma insuficiência cardíaca, o corpo dos portadores dessa doença ativa um sistema neuro-humoral que começa a liberar catecolaminas, substâncias que aumentam a frequência com que o coração bate para compensar o grau de disfunção na contratilidade. Aos poucos, estudos começaram a perceber que as concentrações plasmáticas das catecolaminas pareciam correlacionar-se diretamente com o grau de falha cardíaca, conforme julgado pelas variáveis hemodinâmicas e sinais clínicos. Além disso, observou-se também que quanto maiores as concentrações de noradrenalina nestes pacientes, menor era a sobrevida deles.&lt;sup id=&quot;fnref:lancet-therapeutic-paradox:1&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:lancet-therapeutic-paradox&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; &lt;sup id=&quot;fnref:catecolaminas&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:catecolaminas&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; Será que a elevação das catecolaminas estava apenas correlacionada à maior mortalidade ou seria um fator causal de piora da doença?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Com o tempo, começou a cogitar-se que esse mecanismo compensatório seria justamente o responsável pela piora progressiva. No fim das contas fica um raciocínio um tanto paradoxal pois, basicamente, o que o corpo tentava fazer para que o quadro não piorasse a curto prazo era o que estava fazendo o quadro piorar a longo prazo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Muitas hipoteses foram elaboradas para tentar explicar essa descoberta. Talvez a vacoscontricção periférica causada pelas catecolaminas fosse a responsável pela piora dos pacientes. Pois, com a redução no diâmetro dos vasos, o coração precisaria se contrair cada vez mais forte para vencer a pressão das arteríolas, fazendo com que se desgastasse cada vez mais.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Então, será que usar um betabloqueador para inibir a liberação de catecolaminas pelo sistema nervoso simpático não traria efeitos benéficos a longo prazo? Um estudo de 1975 relatou a experiência de tratar 7 pacientes com insuficiência cardíaca congestiva e taquicardia basal usando betabloqueadores.&lt;sup id=&quot;fnref:Waagstein&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:Waagstein&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;3&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; O resultados relatados foram bastante promissores. Os pacientes apresentaram melhora clínica, melhorando suas capacidades físicas, reduzindo a falta de ar e o desconforto no peito. Os exames complementares nesses pacientes (como o ecocardiograma) também demonstraram melhora da função ventricular. A conclusão foi de que, ao menos para alguns pacientes selecionados, o uso de betabloqueadores pode sim ser benéfico.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;os-grandes-estudos&quot;&gt;Os grandes estudos&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;No fim dos anos 90 começaram a surgir os grandes estudos clínicos sobre os benefícios do uso dos betabloqueadores. O primeiro grande estudo a tentar mensurar a mortalidade de pacientes tratados com betabloqueadores foi o &lt;em&gt;US Caverdilol Trial&lt;/em&gt; (USCT) de 1966.&lt;sup id=&quot;fnref:USCT&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:USCT&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;4&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; Neste, foram estudados 1094 pacientes, dividos num grupo de controle, fazendo uso de placebo, e num grupo de teste que fazia uso de Carvedilol. Ao fim do estudo, o grupo de pacientes que faziam uso do Carvedilol obteve uma redução de 65% na mortalidade e de 27% nos internamentos por causas cardiovasculares, em relação ao grupo placebo. Na verdade, o estudo teve de ser interrompido antes do tempo programado, pois os resultados já eram muito satisfatórios e seria antiético continuar dando placebos ao grupo que estava com maior mortalidade.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em 2002, uma metanálise de dois grandes estudos, CIBIS I e CIBIS II, com 3288 pacientes no total demonstrou uma redução de 29.3% na mortalidade com o uso do bisoprolol.&lt;sup id=&quot;fnref:CIBIS&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:CIBIS&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;5&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; Inclusive, o estudo CIBIS II também teve de ser interrompido antes do prazo estipulado, pelo mesmo motivo do USCT. Em seguida, o estudo MERIT-HF demosntrou também uma redução na mortalidade quando o metoprolol era usado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mas é preciso ter muito cuidado na hora de interpretar o resultados destes estudos. Mesmo sabendo que o caverdilol, o bisoprolol e o metoprolol são medicações que reduzem a mortalidade na insuficiência cardíaca, não podemos concluir que, de forma geral, todos betabloqueadores diminuem a mortalidade. Estudos com outros medicamentos da mesma classe, como o atenolol, o xamoterol e o bucindolol mostraram não haver benefício ou, até mesmo, haver maior risco.&lt;sup id=&quot;fnref:Cleland&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:Cleland&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;6&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;o-paradigma-atual&quot;&gt;O paradigma atual&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Hoje o uso dos betabloqueadores Carvedilol, Bisoprolol e Metoprolol para os pacientes com insuficiência cardíaca é um grande pilar da cardiologia. Atualmente, todo paciente com fração de ejeção reduzida já deve iniciar terapia com um desses betabloqueadores, um inibidor da enzima conversora de angiotensina e a espironolactona. Estas três classes de medicamentos são as que comprovadamente reduzem a mortalidade desses pacientes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Toda essa história é muito interessante. Uma classe de medicamentos que já foi considerada totalmente proibida hoje é um dos elementos mais importantes do tratamento. O que era considerado uma prescrição imprudente hoje, se não prescrito, é considerado negligência médica.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esse é um grande exemplo de situação para mostrar-nos que postulações teóricas não são suficientes para predizermos se um tratamento será efetivo ou não. Isso, pois, nosso conhecimento fisiológico sempre poderá estar incompleto, como estava no caso dos betabloqueadores. O conhecimento da época parecia deixar claro que seu uso pioraria os sintomas dos pacientes, mas o oposto foi demonstrado pelos estudos empíricos. Ou seja, nosso entendimento sobre o funcionamento do coração e da fisiopatologia da insuficiência cardíaca estava incompleto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Parafraseando John Cleland em seu artigo &lt;em&gt;“b-Blockers for heart failure: why, which, when, and where”&lt;/em&gt;&lt;sup id=&quot;fnref:Cleland:1&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:Cleland&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;6&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;, o tratamento baseado unicamente em principios teóricos possui dois problemas:&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;Se o conhecimento atual da fisiopatologia estiver errado, o tratamento será inefetivo ou, talvez, até mesmo maléfico;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Se o tratamento se disseminar e for considerado um paradigma científico, pode mascarar a aquisição de novos conhecimentos por anos e se tornar um mito médico.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;Fica evidente a necessidade da adoção da medicina baseada em evidencia e não em opiniões. Por mais que acreditamos entender a fisiopatologia de uma doença e o mecanismo de ação de um tratamento, a comprovação empírica do benefício deste tratamento é fundamental. Chamamos de paradoxos os fenônemos naturais que não conseguimos entender e explicar. Por muito tempo a boa resposta clínica pelo o tratamento com betabloqueadores foi considerada um paradoxo. Na verdade, ainda continua sendo parcialmente um paradoxo, pois não conseguimos explicar totalmente a fisiologia por trás do seu benefício.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;leitura-recomendada&quot;&gt;Leitura recomendada&lt;/h2&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;Cleland JGF. β-Blockers for heart failure: why, which, when, and where. Medical Clinics of North America. 2003;87(2):339-371. doi:&lt;a href=&quot;https://doi.org/10.1016/S0025-7125(02)00173-6&quot;&gt;10.1016/S0025-7125(02)00173-6&lt;/a&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;h2 id=&quot;referências&quot;&gt;Referências&lt;/h2&gt;

&lt;div class=&quot;footnotes&quot;&gt;
  &lt;ol&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:lancet-therapeutic-paradox&quot;&gt;
      &lt;p&gt;Barnett DB. Beta-blockers in heart failure: a therapeutic paradox. The Lancet. 1994;343(8897):557-558. doi:&lt;a href=&quot;https://doi.org/10.1016/S0140-6736(94)91518-0&quot;&gt;10.1016/S0140-6736(94)91518-0&lt;/a&gt;. &lt;a href=&quot;#fnref:lancet-therapeutic-paradox&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;#fnref:lancet-therapeutic-paradox:1&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;sup&gt;2&lt;/sup&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:catecolaminas&quot;&gt;
      &lt;p&gt;Cohn JN, Levine TB, Olivari MT, et al. Plasma norepinephrine as a guide to prognosis in patients with chronic congestive heart failure. N Engl J Med. 1984;311(13):819-823. doi:&lt;a href=&quot;https://www.nejm.org/doi/full/10.1056/NEJM198409273111303&quot;&gt;10.1056/NEJM198409273111303&lt;/a&gt;. &lt;a href=&quot;#fnref:catecolaminas&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:Waagstein&quot;&gt;
      &lt;p&gt;Waagstein F, Hjalmarson A, Varnauskas E, Wallentin I. Effect of chronic beta-adrenergic receptor blockade in congestive cardiomyopathy. Heart. 1975;37(10):1022-1036. doi:&lt;a href=&quot;https://heart.bmj.com/content/37/10/1022&quot;&gt;10.1136/hrt.37.10.1022&lt;/a&gt;. &lt;a href=&quot;#fnref:Waagstein&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:USCT&quot;&gt;
      &lt;p&gt;Packer M, Bristow MR, Cohn JN, et al. The effect of carvedilol on morbidity and mortality in patients with chronic heart failure. N Engl J Med. 1996;334(21):1349-1355. doi:&lt;a href=&quot;https://www.nejm.org/doi/full/10.1056/NEJM199605233342101&quot;&gt;10.1056/NEJM199605233342101&lt;/a&gt;. &lt;a href=&quot;#fnref:USCT&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:CIBIS&quot;&gt;
      &lt;p&gt;Leizorovicz A, Lechat P, Cucherat M, Bugnard F. Bisoprolol for the treatment of chronic heart failure: A meta-analysis on individual data of two placebo-controlled studies—CIBIS and CIBIS II. American Heart Journal. 2002;143(2):301-307. doi:&lt;a href=&quot;https://www.sciencedirect.com/science/article/abs/pii/S0002870302437301?via%3Dihub&quot;&gt;10.1067/mhj.2002.120768&lt;/a&gt;. &lt;a href=&quot;#fnref:CIBIS&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:Cleland&quot;&gt;
      &lt;p&gt;Cleland JGF. β-Blockers for heart failure: why, which, when, and where. Medical Clinics of North America. 2003;87(2):339-371. doi:&lt;a href=&quot;https://www.sciencedirect.com/science/article/abs/pii/S0025712502001736?via%3Dihub&quot;&gt;10.1016/S0025-7125(02)00173-6&lt;/a&gt;. &lt;a href=&quot;#fnref:Cleland&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;#fnref:Cleland:1&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;sup&gt;2&lt;/sup&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
  &lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;
</content>
        </entry>
    
    <entry>
            <title type="html">Os cigarros eletrônicos e a doença misteriosa</title>
            <link href="http://localhost:4000/2019/medicina/os-cigarros-eletronicos-e-a-doenca-misteriosa"/>
            <published>2019-09-15T17:57:00-03:00</published>
            <id>/2019/medicina/os-cigarros-eletronicos-e-a-doenca-misteriosa</id>
            <content type="html">&lt;p&gt;Os cigarros eletrônicos (ou DEFs — dispositivos eletrônicos para fumar) são aparelhos que funcionam a base de baterias e que aquecem compostos químicos gerando aerosois, uma fumaça, que é inalada pelo usuário. Foram inicialmente projetados em 1963, mas só começaram a ser comercializados nos Estados Unidos em 2007. A partir daí, foram ganhando cada vez mais popularidade entre os jovens que nem chegam a se considerar fumantes, mas sim &lt;em&gt;vapori  zadores&lt;/em&gt; (ou &lt;em&gt;vapers&lt;/em&gt;). Os DEFs costumam conter menos compostos tóxicos ou em menores concentrações que os cigarros convencionais, mas ainda assim não estão isentos de riscos, continuam possuindo compostos já conhecidos pelo seu potencial carcinogênico. Os cigarros eletrônicos também são muito usados para a inalação de compostos como  o canabidiol (CBD), tetrahidrocanabinol (THC) e outros óleos.&lt;sup id=&quot;fnref:inca2016&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:inca2016&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;

&lt;figure&gt;
	&lt;img src=&quot;/assets/images/vapers/def.jpeg&quot; alt=&quot;Ilustração do conteúdo de um cigarro eletrônico (DEF)&quot; /&gt;
	&lt;figcaption&gt;Ilustração do conteúdo de um cigarro eletrônico — DEF. (Fonte: INCA 2016)&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Nos Estados Unidos, a primeira morte aparentemente ligada ao novo cigarro foi relatada em 23 de agosto desse ano. Na época, já haviam 193 casos de atendimentos médicos por doenças relacionadas ao cigarro eletrônico.&lt;sup id=&quot;fnref:nyt2019&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:nyt2019&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; Agora, até o momento em que publico esse artigo, parece que já houveram 6 mortes e 450 pessoas hospitalizadas com estes quadros clínicos sugestivos, nos EUA.&lt;sup id=&quot;fnref:theguardian2019&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:theguardian2019&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;3&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; A suspeita de os DEFs serem os culpados começou pois ele é o único ponto em comum entre todos os doentes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Um artigo do &lt;em&gt;New England Journal of Medicine&lt;/em&gt; compilou 53 casos de afecção pulmonar muito semelhantes ocorridos nos estados de Wisconsin e Illinois. Todos os casos não tinham uma explicação definida para o quadro, sendo excluidas causas infecto-contagiosas (todos que fizeram uso de antibióticos mantiveram a progressão do quadro pulmonar), reumatológicas e oncológicas. O que todos os pacientes apresentavam em comum era justamente o fato de serem usuários dos cigarros eletrônicos há pelo menos algumas semanas. Foram adimitidos nos hospitais com sintomas progressivos de dispńeia, dor no peito, tosse, fadiga e hipoxemia. Também apresentaram sintomas constitucionais como febre, e acometimento de outros sistemas, como o gastrointestinal.&lt;sup id=&quot;fnref:nejm2019&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:nejm2019&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;4&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; 6 dos 53 pacientes chegaram a apresentar episódios de hemoptise, 30% já possuiam diagnóstico de asma e todos tinham alterações radiográficos na tomografia computadorizada de tórax, evidenciamento acometimento nos pulmões. Dos 53, um evoluiu para óbito.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para termos uma noção da gravidade dos casos, 38% dos pacientes tiveram uma saturação (sob ar ambiente) de oxigênio entre 89-94%, e 31% estavam saturando menos que 89%. 4 pacientes tiveram pneumomediastino, 5 tiveram derrame pleural e 1 teve pneumotórax.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Algumas das imagens radiográficas podem ser vistas na postagem feita pelo NEJM em sua conta do instagram:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;instagram-div&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;instagram-media&quot; data-instgrm-captioned=&quot;&quot; data-instgrm-permalink=&quot;https://www.instagram.com/p/B2FEQRQl1ze/?utm_source=ig_embed&amp;amp;utm_campaign=loading&quot; data-instgrm-version=&quot;12&quot; style=&quot; background:#FFF; border:0; border-radius:3px; box-shadow:0 0 1px 0 rgba(0,0,0,0.5),0 1px 10px 0 rgba(0,0,0,0.15); margin: 1px; max-width:540px; min-width:326px; padding:0; width:99.375%; width:-webkit-calc(100% - 2px); width:calc(100% - 2px);&quot;&gt;&lt;div style=&quot;padding:16px;&quot;&gt; &lt;a href=&quot;https://www.instagram.com/p/B2FEQRQl1ze/?utm_source=ig_embed&amp;amp;utm_campaign=loading&quot; style=&quot; background:#FFFFFF; line-height:0; padding:0 0; text-align:center; text-decoration:none; width:100%;&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt; &lt;div style=&quot; display: flex; flex-direction: row; align-items: center;&quot;&gt; &lt;div style=&quot;background-color: #F4F4F4; border-radius: 50%; flex-grow: 0; height: 40px; margin-right: 14px; width: 40px;&quot;&gt;&lt;/div&gt; &lt;div style=&quot;display: flex; flex-direction: column; flex-grow: 1; justify-content: center;&quot;&gt; &lt;div style=&quot; background-color: #F4F4F4; border-radius: 4px; flex-grow: 0; height: 14px; margin-bottom: 6px; width: 100px;&quot;&gt;&lt;/div&gt; &lt;div style=&quot; background-color: #F4F4F4; border-radius: 4px; flex-grow: 0; height: 14px; width: 60px;&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;padding: 19% 0;&quot;&gt;&lt;/div&gt; &lt;div style=&quot;display:block; height:50px; margin:0 auto 12px; width:50px;&quot;&gt;&lt;svg width=&quot;50px&quot; height=&quot;50px&quot; viewBox=&quot;0 0 60 60&quot; version=&quot;1.1&quot; xmlns=&quot;https://www.w3.org/2000/svg&quot; xmlns:xlink=&quot;https://www.w3.org/1999/xlink&quot;&gt;&lt;g stroke=&quot;none&quot; stroke-width=&quot;1&quot; fill=&quot;none&quot; fill-rule=&quot;evenodd&quot;&gt;&lt;g transform=&quot;translate(-511.000000, -20.000000)&quot; fill=&quot;#000000&quot;&gt;&lt;g&gt;&lt;path d=&quot;M556.869,30.41 C554.814,30.41 553.148,32.076 553.148,34.131 C553.148,36.186 554.814,37.852 556.869,37.852 C558.924,37.852 560.59,36.186 560.59,34.131 C560.59,32.076 558.924,30.41 556.869,30.41 M541,60.657 C535.114,60.657 530.342,55.887 530.342,50 C530.342,44.114 535.114,39.342 541,39.342 C546.887,39.342 551.658,44.114 551.658,50 C551.658,55.887 546.887,60.657 541,60.657 M541,33.886 C532.1,33.886 524.886,41.1 524.886,50 C524.886,58.899 532.1,66.113 541,66.113 C549.9,66.113 557.115,58.899 557.115,50 C557.115,41.1 549.9,33.886 541,33.886 M565.378,62.101 C565.244,65.022 564.756,66.606 564.346,67.663 C563.803,69.06 563.154,70.057 562.106,71.106 C561.058,72.155 560.06,72.803 558.662,73.347 C557.607,73.757 556.021,74.244 553.102,74.378 C549.944,74.521 548.997,74.552 541,74.552 C533.003,74.552 532.056,74.521 528.898,74.378 C525.979,74.244 524.393,73.757 523.338,73.347 C521.94,72.803 520.942,72.155 519.894,71.106 C518.846,70.057 518.197,69.06 517.654,67.663 C517.244,66.606 516.755,65.022 516.623,62.101 C516.479,58.943 516.448,57.996 516.448,50 C516.448,42.003 516.479,41.056 516.623,37.899 C516.755,34.978 517.244,33.391 517.654,32.338 C518.197,30.938 518.846,29.942 519.894,28.894 C520.942,27.846 521.94,27.196 523.338,26.654 C524.393,26.244 525.979,25.756 528.898,25.623 C532.057,25.479 533.004,25.448 541,25.448 C548.997,25.448 549.943,25.479 553.102,25.623 C556.021,25.756 557.607,26.244 558.662,26.654 C560.06,27.196 561.058,27.846 562.106,28.894 C563.154,29.942 563.803,30.938 564.346,32.338 C564.756,33.391 565.244,34.978 565.378,37.899 C565.522,41.056 565.552,42.003 565.552,50 C565.552,57.996 565.522,58.943 565.378,62.101 M570.82,37.631 C570.674,34.438 570.167,32.258 569.425,30.349 C568.659,28.377 567.633,26.702 565.965,25.035 C564.297,23.368 562.623,22.342 560.652,21.575 C558.743,20.834 556.562,20.326 553.369,20.18 C550.169,20.033 549.148,20 541,20 C532.853,20 531.831,20.033 528.631,20.18 C525.438,20.326 523.257,20.834 521.349,21.575 C519.376,22.342 517.703,23.368 516.035,25.035 C514.368,26.702 513.342,28.377 512.574,30.349 C511.834,32.258 511.326,34.438 511.181,37.631 C511.035,40.831 511,41.851 511,50 C511,58.147 511.035,59.17 511.181,62.369 C511.326,65.562 511.834,67.743 512.574,69.651 C513.342,71.625 514.368,73.296 516.035,74.965 C517.703,76.634 519.376,77.658 521.349,78.425 C523.257,79.167 525.438,79.673 528.631,79.82 C531.831,79.965 532.853,80.001 541,80.001 C549.148,80.001 550.169,79.965 553.369,79.82 C556.562,79.673 558.743,79.167 560.652,78.425 C562.623,77.658 564.297,76.634 565.965,74.965 C567.633,73.296 568.659,71.625 569.425,69.651 C570.167,67.743 570.674,65.562 570.82,62.369 C570.966,59.17 571,58.147 571,50 C571,41.851 570.966,40.831 570.82,37.631&quot;&gt;&lt;/path&gt;&lt;/g&gt;&lt;/g&gt;&lt;/g&gt;&lt;/svg&gt;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;padding-top: 8px;&quot;&gt; &lt;div style=&quot; color:#3897f0; font-family:Arial,sans-serif; font-size:14px; font-style:normal; font-weight:550; line-height:18px;&quot;&gt; Ver essa foto no Instagram&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;padding: 12.5% 0;&quot;&gt;&lt;/div&gt; &lt;div style=&quot;display: flex; flex-direction: row; margin-bottom: 14px; align-items: center;&quot;&gt;&lt;div&gt; &lt;div style=&quot;background-color: #F4F4F4; border-radius: 50%; height: 12.5px; width: 12.5px; transform: translateX(0px) translateY(7px);&quot;&gt;&lt;/div&gt; &lt;div style=&quot;background-color: #F4F4F4; height: 12.5px; transform: rotate(-45deg) translateX(3px) translateY(1px); width: 12.5px; flex-grow: 0; margin-right: 14px; margin-left: 2px;&quot;&gt;&lt;/div&gt; &lt;div style=&quot;background-color: #F4F4F4; border-radius: 50%; height: 12.5px; width: 12.5px; transform: translateX(9px) translateY(-18px);&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;margin-left: 8px;&quot;&gt; &lt;div style=&quot; background-color: #F4F4F4; border-radius: 50%; flex-grow: 0; height: 20px; width: 20px;&quot;&gt;&lt;/div&gt; &lt;div style=&quot; width: 0; height: 0; border-top: 2px solid transparent; border-left: 6px solid #f4f4f4; border-bottom: 2px solid transparent; transform: translateX(16px) translateY(-4px) rotate(30deg)&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;margin-left: auto;&quot;&gt; &lt;div style=&quot; width: 0px; border-top: 8px solid #F4F4F4; border-right: 8px solid transparent; transform: translateY(16px);&quot;&gt;&lt;/div&gt; &lt;div style=&quot; background-color: #F4F4F4; flex-grow: 0; height: 12px; width: 16px; transform: translateY(-4px);&quot;&gt;&lt;/div&gt; &lt;div style=&quot; width: 0; height: 0; border-top: 8px solid #F4F4F4; border-left: 8px solid transparent; transform: translateY(-4px) translateX(8px);&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/a&gt; &lt;p style=&quot; margin:8px 0 0 0; padding:0 4px;&quot;&gt; &lt;a href=&quot;https://www.instagram.com/p/B2FEQRQl1ze/?utm_source=ig_embed&amp;amp;utm_campaign=loading&quot; style=&quot; color:#000; font-family:Arial,sans-serif; font-size:14px; font-style:normal; font-weight:normal; line-height:17px; text-decoration:none; word-wrap:break-word;&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Just published: Vaping-Induced Lung Injury. ⁠⠀ ⁠⠀ #Vaping use has rapidly increased. In this report from Wisconsin and Illinois Departments of Public Health, a severe respiratory illness in otherwise healthy young people is described. Of the 53 cases identified to date, in this ongoing investigation, 94% were hospitalized, 32% intubated, and 1 has died.⁠⠀ ⁠⠀ Tap the link in bio to read the full article, &amp;#34;Pulmonary Illness Related to E-Cigarette Use in Illinois and Wisconsin — Preliminary Report.&amp;#34; &lt;/a&gt;&lt;/p&gt; &lt;p style=&quot; color:#c9c8cd; font-family:Arial,sans-serif; font-size:14px; line-height:17px; margin-bottom:0; margin-top:8px; overflow:hidden; padding:8px 0 7px; text-align:center; text-overflow:ellipsis; white-space:nowrap;&quot;&gt;Uma publicação compartilhada por &lt;a href=&quot;https://www.instagram.com/nejm/?utm_source=ig_embed&amp;amp;utm_campaign=loading&quot; style=&quot; color:#c9c8cd; font-family:Arial,sans-serif; font-size:14px; font-style:normal; font-weight:normal; line-height:17px;&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt; NEJM&lt;/a&gt; (@nejm) em &lt;time style=&quot; font-family:Arial,sans-serif; font-size:14px; line-height:17px;&quot; datetime=&quot;2019-09-06T18:04:54+00:00&quot;&gt;6 de Set, 2019 às 11:04 PDT&lt;/time&gt;&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;script async=&quot;&quot; src=&quot;//www.instagram.com/embed.js&quot;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;O que chama atenção para o caso, é que a maioria dos pacientes são muito jovens, com uma média de 19 anos e intervalo de 16 a 53 anos. Outra peculiaridade é a gravidade do quadro agudo. Sabemos que os efeitos do uso de cigarros convencionais começam a aparecer a longo prazo e de forma bem mais arrastada. Não achei um dado no artigo do NEJM sobre a quanto tempo esses pacientes faziam uso do cigarro eletrônico, mas a julgar pela idade, dá pra imaginar que talvez não seja a muito tempo.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;qual-o-composto-exato-que-está-causando-essa-síndrome-ie-se-ela-realmente-estiver-associada-aos-defs&quot;&gt;Qual o composto exato que está causando essa síndrome? (&lt;em&gt;i.e.&lt;/em&gt; se ela realmente estiver associada aos DEFs)&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Em entrevista ao &lt;em&gt;New York Times&lt;/em&gt;, Dr. John Holcomb, um pneumologista de &lt;em&gt;San Antonio&lt;/em&gt; - USA, disse que o FDA não tem controle sobre quais substâncias estão contidas nos cigarros eletrônicos.&lt;sup id=&quot;fnref:nyt2019:1&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:nyt2019&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; Também existe a suspeita de que os usuários estão abrindo os aparelhos e preenchedo-os com compostos químicos próprios, não originais do produto. Existe ainda a possibilidade de venda de produtos falsificados com compostos de baixa qualidade. A verdade é que muito ainda precisa ser esclarecido sobre o que está causando essas condições em jovens e até levando à morte.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Há dezenas de tipos diferentes de cigarros eletrônicos e vaporizadores. Neles, nicotina, THC ou aromatizantes são misturados a um tipo de solvente ou óleo. Esse líquido serve como difusor da nicotina ou do THC, ao ser aquecido, transformado em vapor e inalado pelo usuário.&lt;sup id=&quot;fnref:bemestar&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:bemestar&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;5&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O curioso é que esses produtos já são vendidos nos EUA a 15 anos e recentemente começaram a aparecer os casos de doenças pulmonares agudas em pessoas que começaram a fumar a poucos meses. Parece que houve alguma mudança nos cigarros nos últimos anos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Um relato de caso de 2012 já apresentava um caso de pneumonia lipoide por uso de cigarros eletrônicos em uma  mulher de 42 anos que fumava a 7 meses.&lt;sup id=&quot;fnref:mccauley2012&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:mccauley2012&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;6&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; Essa pneumonia é causada pela aspiração de lipídios e inicialmente imaginaram que a causa do quadro poderia ter sido a exposição aos óleos de glicerina que compoem os DEFs. Não cheguei a pesquisar novos casos após esse de 2012 até por que não tenho muito tempo para isso (mas adoraria, quem sabe depois). Queria postar aqui as radiografias desse caso de 2012 mas a licensa da revista não permite. Felizmente as imagens podem ser vistas no &lt;a href=&quot;https://journal.chestnet.org/article/S0012-3692(12)60238-4/fulltext&quot;&gt;site da revista&lt;/a&gt; sem necessidade de assinatura.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Enfim, existem vários outros compostos que podem estar associados a esses quadros pulmonares. E, provavelmente, ainda há a associação e combinaçao de todos esses fatores. Fica até difícil tentar estudar o efeito isolado de cada um pra saber qual ou quais os verdadeiros culpados.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;cigarro-eletrônico-versus-cigarro-convencional&quot;&gt;Cigarro eletrônico &lt;em&gt;versus&lt;/em&gt; cigarro convencional&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Qual o mais prejudicial a saúde? Li em vários sites comentários sobre os DEFs serem menos maléficos para a saúde que os cigarros convencionais. Mas não sei se isso é realmente é vedade.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Será que a transição para os eletrônicos facilita na tentativa de parar de fumar? Em 2016, o INCA fez uma &lt;a href=&quot;https://www.inca.gov.br/publicacoes/livros/cigarros-eletronicos-o-que-sabemos&quot;&gt;grande publicação com um grande apanhado sobre o que se sabia dos DEFs&lt;/a&gt;. É um documento bem completo e muito bem escrito que, infelizmente, não tive tempo de ler completamente.&lt;sup id=&quot;fnref:inca2016:1&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:inca2016&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nele, achamos o seguinte trecho:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Estudos demonstraram que jovens que usam cigarros eletrônicos são menos propensos a parar de fumar (Odds Ratio 0,1 - 0,2), enquanto adultos fumantes que usam DEF têm alta tendência à dupla utilização (cigarros eletrônicos e cigarros regulares), expondo-se a maiores riscos para a saúde.&lt;sup id=&quot;fnref:inca2016:2&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:inca2016&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Não pretendendo evoluir muito essas duas últimas perguntas, até por que não estou com muito tempo agora. Mas jogo elas no ar com alguma informação preliminar. Quem sabe, sejam tema para uma futura postagem.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;referências&quot;&gt;Referências&lt;/h2&gt;

&lt;div class=&quot;footnotes&quot;&gt;
  &lt;ol&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:inca2016&quot;&gt;
      &lt;p&gt;INCA. Cigarros eletrônicos: o que sabemos? Estudo sobre a composição do vapor e danos à saúde, o papel na redução de danos e no tratamento da dependência de nicotina. Instituto Nacional de Câncer José Alencar Gomes da Silva; organização Stella Regina Martins. Rio de Janeiro, 2016. &lt;a href=&quot;#fnref:inca2016&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;#fnref:inca2016:1&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;sup&gt;2&lt;/sup&gt;&lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;#fnref:inca2016:2&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;sup&gt;3&lt;/sup&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:nyt2019&quot;&gt;
      &lt;p&gt;Richtel M, Kaplan S. First death in a spate of vaping sicknesses reported by health officials. The New York Times. &lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2019/08/23/health/vaping-death-cdc.html&quot;&gt;https://www.nytimes.com/2019/08/23/health/vaping-death-cdc.html&lt;/a&gt;. Published August 23, 2019. Accessed September 15, 2019. &lt;a href=&quot;#fnref:nyt2019&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;#fnref:nyt2019:1&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;sup&gt;2&lt;/sup&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:theguardian2019&quot;&gt;
      &lt;p&gt;Doward J. After six deaths in the US and bans around the world – is vaping safe? The Guardian. &lt;a href=&quot;https://www.theguardian.com/society/2019/sep/15/how-safe-is-vaping-e-cigarettes-deaths-bans&quot;&gt;https://www.theguardian.com/society/2019/sep/15/how-safe-is-vaping-e-cigarettes-deaths-bans&lt;/a&gt;. Published September 15, 2019. Accessed September 15, 2019. &lt;a href=&quot;#fnref:theguardian2019&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:nejm2019&quot;&gt;
      &lt;p&gt;Layden JE, Ghinai I, Pray I, et al. Pulmonary illness related to e-cigarette use in illinois and wisconsin — preliminary report. N Engl J Med. September 2019:NEJMoa1911614. doi:10.1056/NEJMoa1911614 &lt;a href=&quot;#fnref:nejm2019&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:bemestar&quot;&gt;
      &lt;p&gt;A misteriosa doença ligada a cigarros eletrônicos que já matou seis pessoas nos EUA. G1. &lt;a href=&quot;https://g1.globo.com/bemestar/noticia/2019/09/12/a-misteriosa-doenca-ligada-a-cigarros-eletronicos-que-ja-matou-seis-pessoas-nos-eua.ghtml&quot;&gt;https://g1.globo.com/bemestar/noticia/2019/09/12/a-misteriosa-doenca-ligada-a-cigarros-eletronicos-que-ja-matou-seis-pessoas-nos-eua.ghtml&lt;/a&gt;. Accessed September 15, 2019. &lt;a href=&quot;#fnref:bemestar&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:mccauley2012&quot;&gt;
      &lt;p&gt;McCauley L, Markin C, Hosmer D. An unexpected consequence of electronic cigarette use. Chest. 2012;141(4):1110-1113. doi:10.1378/chest.11-1334 &lt;a href=&quot;#fnref:mccauley2012&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
  &lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;
</content>
        </entry>
    
    <entry>
            <title type="html">Por que os casos de gripe aumentam no inverno?</title>
            <link href="http://localhost:4000/2019/medicina/por-que-os-casos-de-gripe-aumentam-no-inverno"/>
            <published>2019-04-18T00:00:00-03:00</published>
            <id>/2019/medicina/por-que-os-casos-de-gripe-aumentam-no-inverno</id>
            <content type="html">&lt;p&gt;Chega o inverno e o frio começa a atacar.
Nessa época começamos a notar um grande aumento na quantidade de pessoas gripadas, com espirros e tosses tornando-se frequentes.
Mas por que será que o frio favorece a gripe?
Muitas pessoas até associam o frio ou o vento gelado como o causador da gripe.
Até a palavra “resfriado” já remete ao “frio”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Antes de começar, preciso esclarecer que gripe e resfriado são doenças diferentes.
A gripe é causada pelo vírus influenza e costuma ser muito mais debilitante que um simples resfriado.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;incidência-da-gripe-no-brasil&quot;&gt;Incidência da gripe no Brasil&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Em 2018, foram notificados 35 mil casos de síndrome respiratória aguda grave.
Destes, 6.700 foram causados pelo vírus da influenza.
A maioria (57%) pelo subtipo H1N1.
A curva de incidência do vírus influenza ao longo do ano de 2018 pode ser vista abaixo.&lt;sup id=&quot;fnref:6&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:6&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/images/posts/2019/gripe/incidencia.png&quot; alt=&quot;Gráfico de casos&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Como podemos ver no gráfico, entre as semanas 12 e 29 ocorrem os picos de incidência. Essas semanas correspondem mais ou menos aos meses de março a julho. Justamente o nosso período de inverno.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Também em 2018, houveram 1.381 óbitos causados pelo vírus influenza.
Ou seja, ano passado a taxa de mortalidade por influenza foi de 0,66 mortes para cada 100.000 habitantes.&lt;sup id=&quot;fnref:6:1&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:6&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/images/posts/2019/gripe/obitos1.png&quot; alt=&quot;Gráfico de óbitos&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em 76% dos óbitos os pacientes se enquadravam em pelo menos um dos fatores de risco para a gripe.
Na tabela abaixo podemos ver a distribuição.
Vale lembrar que a vacina está justamente recomendada para as pessoas que pertencem a esses grupos de risco.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/images/posts/2019/gripe/obitos.png&quot; alt=&quot;Tabela de óbitos&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;fatores-que-favorecem-a-transmissão-da-gripe&quot;&gt;Fatores que favorecem a transmissão da gripe&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Agora que já sabemos o quanto a gripe é prevalente e possui uma significativa morbidade, por que sua incidência aumenta no inverno? Os principais fatores estão listados abaixo.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;aglomeração-humana&quot;&gt;Aglomeração humana&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;A gripe é transmitida pelo contato direto com pessoas infectadas.
Por meio de espirros, tosse e secreções nasais, as partículas virais infectantes são carreadas de uma pessoa para outra.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No inverno as pessoas tendem a se aglomerar mais em locais fechados, seja para fugir da chuva ou se acomodar em estabelecimentos aquecidos.
Essa aglomeração facilita muito a transmissão do vírus da gripe.
Uma única pessoa infectada pode transmitir a doença para dezenas.&lt;sup id=&quot;fnref:5&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:5&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;umidade-do-ar&quot;&gt;Umidade do ar&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Em baixas umidades as partículas virais conseguem permanecer mais tempo suspensas no ar, na forma de aerossóis.
Dentro de pequenas gotículas dispersas no ar, os vírus ficam flutuando no ambiente, aguardando a inoculação pela próxima vitima.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;De forma inversa, em altas umidades, é mais fácil que essas gotículas condensem, somando-se às gotículas de água já presentes na atmosfera.&lt;sup id=&quot;fnref:2&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:2&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;3&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No Brasil a queda na umidade relativa do ar ocorre mais no fim do inverno e varia muito de acordo com as cidades.&lt;sup id=&quot;fnref:3&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:3&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;4&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; &lt;a href=&quot;https://www.nexojornal.com.br/grafico/2017/09/25/Como-%C3%A9-a-umidade-do-ar-nas-capitais-ao-longo-do-ano&quot;&gt;Nesta matéria do Nexo Jornal&lt;/a&gt;, é possível conferir a variação da umidade em todos os estados nacionais.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Portanto, ar-condicionados são um importante fator facilitador de transmissão, uma vez que reduzem a umidade do ar.
É bem comum em salas de aula com ar-condicionados que a turma inteira acabe contraindo a doença. Basta apenas um aluno contaminado para infectar boa parte da turma.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;redução-das-temperaturas&quot;&gt;Redução das temperaturas&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Ainda não se conhece nenhum mecanismo biológico que faça temperaturas baixas facilitarem a infecção.
A temperatura parece ser mais um fator indireto, pois favorece a aglomeração de pessoas, como já dito acima.
Mas também pode ser que o fator biológico ainda não tenha sido descoberto, uma vez que a relação entre menores níveis de temperatura e maior contágio é real.
Dessa forma, ainda não sabemos se existe, de fato, uma relação causal.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Algumas hipóteses cogitam que as partículas virais conseguem sobreviver mais tempo em baixas temperaturas, mas ainda é um campo muito especulativo. Outra possibilidade é que a defesa imunológica esteja reduzida em baixas temperaturas.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;o-papel-da-luz-e-da-melatonina&quot;&gt;O papel da luz e da melatonina&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Alguns estudos relacionam a diminuição da incidência solar com a maior chance de contrair a gripe em ratos.
As hipóteses para explicar essa possível relação associam os baixos índices de melatonina (um hormônio responsável pelo nosso ciclo circadiano) a uma redução da imunidade.
Além disso, outra molécula que parece ter impacto na imunidade é a vitamina D, produzida pelo nosso corpo durante e exposição ao sol.&lt;sup id=&quot;fnref:1&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:1&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;5&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Contudo, esses são estudos ainda em estágio inicial que postulam explicações.
Mais estudos são necessários para confirmar se essa associação existe em humanos e se ela realmente desempenha um impacto significativo em nossa imunidade.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;vacina-da-gripe&quot;&gt;Vacina da gripe&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Sabendo que a cada inverno ocorre o pico de casos de gripe, o ministério da saúde sempre libera as vacinas no inicio dessa estação do ano. No caso, as vacinas já estão liberadas e acessíveis nos postos de saúde.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Como vimos, a gripe é uma doença bastante prevalente e de significativa mortalidade.
Sabendo que suas complicações podem ser evitadas ou, pelo menos, diminuídas com uma simples vacina, por que não se imunizar?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A vacina usa como alvo duas proteínas virais: a hemaglutinina (H) e a neuraminidase (N).&lt;sup id=&quot;fnref:1:1&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:1&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;5&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;
Essas são justamente as proteínas que dão os nomes aos subtipos virais (H1N1, H3N2, etc).
Com a imunidade a essas proteínas, nosso corpo consegue evitar a infecção ou, ao menos, torna-la mais branda.
Os anticorpos contra hemaglutinina fornecem proteção contra a infecção e os anticorpos contra a neuraminidase oferecem proteção contra formas graves da doença.&lt;sup id=&quot;fnref:5:1&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:5&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;por-que-a-vacina-é-anual&quot;&gt;Por que a vacina é anual?&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Ora, a ideia da vacinação é conferir imunidade duradoura a uma certa doença. Não é a toa que para a maioria das vacinas tomamos poucas doses e já estamos imunes por longos períodos de tempo. Por que então para a gripe a vacina é anual?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Isso ocorre devido à capacidade de mutação dos vírus influenza.
As proteínas hemaglutinina e neuraminidase sofrem constantes mutações. Assim, as partículas virais que não conseguem infectar pessoas vão deixando de existir e vão dando lugar aos novos vírus mutantes que conseguem invadir as pessoas, uma vez que a população não possui imunidade para eles. Não bastasse isso, cepas virais antigas ainda podem voltar à ativa, acometendo pessoas que deixaram de manifestar a imunidade antes possuída.&lt;sup id=&quot;fnref:7&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:7&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;6&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;É por isso que todo ano novas vacinas precisam ser produzidas, mirando as novas cepas de vírus mutantes que estão em circulação. Esse é o principal fator para afirmar que a vacina da gripe não é 100% efetiva. As pessoas ainda podem se contaminar com cepas mutantes que não são cobertas pela vacina, já que as estas começam a ser produzidas 6 meses antes do início da campanha.&lt;sup id=&quot;fnref:8&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:8&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;7&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; A eficacia da vacina gira em torno de 70-90% em adultos saudáveis.&lt;sup id=&quot;fnref:5:2&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:5&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;conclusão&quot;&gt;Conclusão&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Como podemos ver, esse ainda é um assunto muito estudado e muito desconhecido. É muito interessante como uma doença tão comum ainda é tão pouco compreendida.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Além da vacina, alguns hábitos podem ajudar na redução da transmissão da gripe. Como espirrar sempre com o antebraço tapando o nariz (evitar usar a mão) e lavar constantemente as mãos.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;referências&quot;&gt;Referências&lt;/h2&gt;

&lt;div class=&quot;footnotes&quot;&gt;
  &lt;ol&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:6&quot;&gt;
      &lt;p&gt;Secretaria de vigilância em saúde, Ministério da saúde. Informe epidemiológico. Influenza: monitoramento até a semana epidemiológica 52 de 2018. &lt;a href=&quot;http://portalarquivos2.saude.gov.br/images/pdf/2019/fevereiro/01/Informe-Epidemiologico-Influenza-2018-SE-52.pdf&quot;&gt;Link para o boletim epidemiológico&lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;#fnref:6&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;#fnref:6:1&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;sup&gt;2&lt;/sup&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:5&quot;&gt;
      &lt;p&gt;Cox NJ, Subbarao K. Influenza. The Lancet. 1999;354(9186):1277-1282. doi:&lt;a href=&quot;https://www.thelancet.com/journals/lancet/article/PIIS0140-6736(99)01241-6/fulltext&quot;&gt;10.1016/S0140-6736(99)01241-6&lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;#fnref:5&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;#fnref:5:1&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;sup&gt;2&lt;/sup&gt;&lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;#fnref:5:2&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;sup&gt;3&lt;/sup&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:2&quot;&gt;
      &lt;p&gt;Shaman J, Kohn M. Absolute humidity modulates influenza survival, transmission, and seasonality. Proceedings of the National Academy of Sciences. 2009;106(9):3243-3248. doi:&lt;a href=&quot;https://www.pnas.org/content/106/9/3243.short&quot;&gt;10.1073/pnas.0806852106&lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;#fnref:2&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:3&quot;&gt;
      &lt;p&gt;Nexo: Como é a umidade do ar nas capitais ao longo do ano. Rodolfo Almeida e Gabriel Zanlorenssi, 25 Set 2017 (atualizado 04/Mai 18h32) &lt;a href=&quot;https://www.nexojornal.com.br/grafico/2017/09/25/Como-%C3%A9-a-umidade-do-ar-nas-capitais-ao-longo-do-ano&quot;&gt;Link para a matéria&lt;/a&gt; (acessado em 13 de Abril de 2019) &lt;a href=&quot;#fnref:3&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:1&quot;&gt;
      &lt;p&gt;Lofgren E, Fefferman NH, Naumov YN, Gorski J, Naumova EN. Influenza Seasonality: Underlying Causes and Modeling Theories. Journal of Virology. 2007;81(11):5429-5436. doi:&lt;a href=&quot;https://jvi.asm.org/content/81/11/5429.short&quot;&gt;10.1128/JVI.01680-06&lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;#fnref:1&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;#fnref:1:1&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;sup&gt;2&lt;/sup&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:7&quot;&gt;
      &lt;p&gt;Carrat F, Flahault A. Influenza vaccine: The challenge of antigenic drift. Vaccine. 2007;25(39-40):6852-6862. doi:&lt;a href=&quot;https://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S0264410X07008328&quot;&gt;10.1016/j.vaccine.2007.07.027&lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;#fnref:7&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:8&quot;&gt;
      &lt;p&gt;Gerdil C. The annual production cycle for influenza vaccine. Vaccine. 2003;21(16):1776-1779. doi:&lt;a href=&quot;https://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S0264410X03000719&quot;&gt;10.1016/S0264-410X(03)00071-9&lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;#fnref:8&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
  &lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;
</content>
        </entry>
    
    <entry>
            <title type="html">O efeito placebo e a humanização da medicina</title>
            <link href="http://localhost:4000/2019/medicina/efeito-placebo-e-a-humanizacao-da-medicina"/>
            <published>2019-04-13T00:00:00-03:00</published>
            <id>/2019/medicina/efeito-placebo-e-a-humanizacao-da-medicina</id>
            <content type="html">&lt;p&gt;Placebo é qualquer medicamento ou procedimento inerte e desprovido de valor terapêutico conhecido, mas que induz algum tipo de resposta quando administrado em pacientes que acreditam estar sendo medicados.&lt;sup id=&quot;fnref:1&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:1&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; Por exemplo, pacientes com dores que ingerem pílulas de açúcar achando que estão tomando um analgésico podem sentir redução na dor. Sabidamente as pílulas de açúcar não deveriam provocar uma resposta terapêutica mas isso ocorre devido a mecanismos psicológicos. A resposta ou efeito provocado pela administração do placebo é chamada de &lt;em&gt;efeito placebo&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Os mecanismo de placebo mais estudado são os efeitos analgésicos.&lt;sup id=&quot;fnref:1:1&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:1&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; Em estudos sobre controle da dor, pacientes que fazem uso de placebos possuem uma melhor evolução comparado a pacientes que não recebem nenhum tipo de intervenção ou tratamento.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Entretanto, não são apenas agentes físicos, como pílulas e injeções, que induzem o efeito placebo. Variáveis sociais e psicológicas como conversas, sugestionamentos, comportamentos e condicionamentos também exercem influência.&lt;sup id=&quot;fnref:1:2&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:1&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; Uma boa relação entre um médico e um paciente, de modo que o paciente se sinta bem acolhido e assistido, já pode ter efeito somatório na eficácia do tratamento ou terapia, também por efeito placebo. Nem que seja apenas na redução da dor, já é um efeito positivo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mesmo a medicina nos fornecendo evidências de que interações sociais positivas exercem efeitos na evolução de pacientes, ainda é muito comum vermos críticas de médicos serem &lt;em&gt;frios&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;egoístas&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;insensíveis&lt;/em&gt;. E como a sociedade enxerga nesses médicos a personificação da ciência médica, acaba que a própria ciência começa a ser desacreditada. É nesse cenário que começam a surgir os negacionistas e os conspiracionistas.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;quais-os-mecanismos-responsáveis-pelo-efeito-placebo&quot;&gt;Quais os mecanismos responsáveis pelo efeito placebo?&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id=&quot;o-papel-central-da-expectativa&quot;&gt;O papel central da expectativa&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Em um estudo desenvolvido por Pollo, et al.&lt;sup id=&quot;fnref:3&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:3&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; pacientes de pós-operatório foram divididos em 3 grupos:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Grupo 1: nada foi dito a este grupo (grupo de controle)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Grupo 2: os pacientes eram informado de que iriam receber um potente analgésico &lt;em&gt;ou&lt;/em&gt; um placebo (seguindo os princípios de um estudo duplo-cego)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Grupo 3: nesse grupo todos os pacientes eram informados de que receberiam um potente analgésico, mesmo que parte desse grupo na verdade estivesse recebendo placebo (este modelo de estudo é chamado de &lt;em&gt;administração enganosa&lt;/em&gt;)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Em seguida, todos os pacientes foram informados de que poderiam requisitar novas doses de analgésicos a qualquer momento. Após o término do estudo, os autores verificaram que os pacientes do grupo 3 solicitaram 20% menos doses, e os do grupo 3 solicitaram 33% menos, ambos em comparação ao grupo 1.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ou seja, esse estudo mostrou que os dois grupos que sofreram uma intervenção verbal tiveram melhor resposta aos analgésicos. Contudo, o grupo que recebeu instruções &lt;em&gt;de certeza&lt;/em&gt; obteve uma resposta muito melhor que o grupo que recebeu instruções &lt;em&gt;incertas&lt;/em&gt;. Esse é um exemplo de como nossas expectativas influenciam na eficácia de tratamentos. A incerteza dos pacientes do grupo 2 reduziu a eficácia da resposta.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;o-condicionamento&quot;&gt;O condicionamento&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;O condicionamento é outro fator que parece estar muito relacionado à eficácia do efeito placebo. Esse mecânismo funciona como uma forma de aprendizado prévio. Pacientes que aprenderam a associar um placebo a uma resposta positiva podem manifestar melhores resultados em testes futuros.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Além disso, pacientes que escutam experiências de conhecidos que responderam bem a um tratamento placebo, tem mais chances de apresentarem também um melhor resultado nesse mesmo tratamento.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;o-paradigma-open-hidden&quot;&gt;O paradigma &lt;em&gt;open-hidden&lt;/em&gt;&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Eu traduziria como “paradigma exposto-oculto”. Esse paradigma se baseia na constatação de que pacientes que sabem estar recebendo uma medicação (administração exposta) possuem resposta terapêutica muito mais efetiva comparado aos pacientes que receberam a medicação de forma oculta (com um computador administrando o fármaco de forma intravenosa sem que o paciente saiba quando e sem nenhum profissional estar presente no local).&lt;sup id=&quot;fnref:4&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:4&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;3&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O simples fato de saber estar recebendo uma medicação já provoca uma expectativa no paciente que, consequentemente, acaba induzindo um efeito placebo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O mais interessante nesses estudos é que nenhuma substância placebo foi administrada, o componente placebo envolvido é apenas a interação entre o profissional e o paciente e o conhecimento do paciente de estar sendo medicado. Isso nos mostra que o placebo pode ser uma situação abstrata, incluindo interações sociais.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;efeito-nocebo&quot;&gt;Efeito nocebo&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;De forma oposta ao efeito placebo, também existe ao efeito &lt;em&gt;nocebo&lt;/em&gt;. Nesse caso, os compostos ou procedimentos inertes induzem respostas negativas nos pacientes. Isso ocorre pois o paciente espera um resposta negativa ou foi condicionado a crer nisso. Da mesma forma que o placebo, porém ao contrário.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Já não bastasse a falta de cuidado deixar de ofertar um efeito positivo nos pacientes, ela ainda pode induzir um efeito negativo. A má relação entre profissionais de saúde e pacientes pode ser prejudicial. Ainda não vi um estudo quantificando e investigando se essa associação realmente existe e se é relevante, mas, sinceramente, me parece que sim. Um paciente mal acolhido pelos médicos pode criar expectativas negativas acerca de seu tratamento.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Claro que essa é uma área de estudo muito recente. Eu estaria sendo muito ingênuo de afirmar que acreditar na melhora sempre trará resultados ou benefícios. Mas o que a literatura nos diz até agora é que a expectativa tem um importante papel e um grande efeito orgânico em nosso corpo. E independente de estudos confirmando, nutrir boas relações com a população é algo fundamental.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;referências&quot;&gt;Referências&lt;/h2&gt;

&lt;div class=&quot;footnotes&quot;&gt;
  &lt;ol&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:1&quot;&gt;

      &lt;p&gt;&lt;a href=&quot;#fnref:1&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;#fnref:1:1&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;sup&gt;2&lt;/sup&gt;&lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;#fnref:1:2&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;sup&gt;3&lt;/sup&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:3&quot;&gt;
      &lt;p&gt;Pollo A, Amanzio M, Arslanian A, Casadio C, Maggi G, Benedetti F. Response expectancies in placebo analgesia and their clinical relevance: Pain. 2001;93(1):77-84. doi:&lt;a href=&quot;https://journals.lww.com/pain/Abstract/2001/07000/Response_expectancies_in_placebo_analgesia_and.10.aspx&quot;&gt;10.1016/S0304-3959(01)00296-2&lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;#fnref:3&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:4&quot;&gt;
      &lt;p&gt;Colloca L, Lopiano L, Lanotte M, Benedetti F. Overt versus covert treatment for pain, anxiety, and Parkinson’s disease. The Lancet Neurology. 2004;3(11):679-684. doi:&lt;a href=&quot;https://www.thelancet.com/journals/laneur/article/PIIS1474-4422(04)00908-1/fulltext&quot;&gt;10.1016/S1474-4422(04)00908-1&lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;#fnref:4&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
  &lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;
</content>
        </entry>
    
    <entry>
            <title type="html">Os dois novos casos de cura do HIV</title>
            <link href="http://localhost:4000/2019/medicina/novos-casos-cura-hiv"/>
            <published>2019-03-10T00:00:00-03:00</published>
            <id>/2019/medicina/novos-casos-cura-hiv</id>
            <content type="html">&lt;p&gt;Esse mês, dois novos casos de remissão do HIV foram divulgados. Se confirmados com o tempo, já serão três pacientes “curados” do HIV. Claro que a noticia agitou tanto o mundo acadêmico como toda sociedade. A cura do HIV parece estar cada vez mais tangivel.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O primeiro relato de cura do vírus HIV data de 2007 na Alemanha. O paciente em questão ficou conhecido como &lt;em&gt;“paciente de Berlim”&lt;/em&gt;, de modo a preservar sua identidade. Porém, em 2010 ele decidiu se expor para o mundo revelando seu nome: Timothy Ray Brown. Daí em diante Timothy começou a contribuir para uma série de estudos que buscavam a tão almejada cura do HIV.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O próprio Timothy publicou um relato pessoal descrevendo suas impressões e sentimentos acerca da doença e do tratamento. O relato pode ser acessado e lido &lt;a href=&quot;https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC4287108/&quot;&gt;aqui&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;a-história-de-timothy&quot;&gt;A história de Timothy&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Resumindo a história, Timothy foi diagnosticado com HIV em 1995. Os medicamentos para a doença já estavam disponíveis e ele tinha tudo para começar a ter uma vida normal. Porém, depois de 10 anos, Timothy começou a se sentir muito mal e muito fraco. indo atrás de ajuda médica descobriu que estava com leucemia.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ele conta que os tratamentos com sessões de quimioterapia o enfraqueceram muito. Na terceira sessão teve uma forte infeccção que obrigaram os médicos a induzir o coma. O seu oncologista decidiu começar uma busca por doadores  de células tronco da medula óssea. Conseguiram encontrar vários doadores compatíveis, um deles sendo portador da mutação &lt;em&gt;CCR5 Delta 32&lt;/em&gt; nas células CD4. Essa mutação torna o individuo, simplesmente, imune ao HIV.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A proteína CCR5 está na superfície dos linfócitos TCD4, uma das nossas várias células de defesa. Para o vírus conseguir invadir esta célula, ele precisa ser, digamos, “convidado”. É justamente essa proteína que possibilita a invasão, funcionando como uma porta de entrada. Se a proteína CCR5 é a porta, a mutação delta 32 pode ser entendida como uma tranca que a impede de ser usada, modificando a estrutura normal da proteína.&lt;/p&gt;

&lt;figure&gt;
  &lt;img alt=&quot;ciclo do HIV&quot; src=&quot;https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/c/ca/HIV-replication-cycle-es.svg&quot; /&gt;
  &lt;figcaption&gt;Representação do ciclo celular do HIV. É possível ver a interação entre o vírus e o co-receptor CCR5 no processo de invasão. créditos da imagem: &lt;a href=&quot;https://pt.wikipedia.org/wiki/Ficheiro:HIV-replication-cycle-es.svg3&quot;&gt;Wikipédia&lt;/a&gt;&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Este assunto sobre imunidade que algumas pessoas têm ao vírus da HIV vai ser tema para uma nova postagem. Mas você já vai ficar sabendo que isso é possível.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Só em 2006, após piorar muito da leucemia, ele aceitou fazer o transplante. O procedimento foi realizado em  6 de fevereiro de 2007 e logo em seguida Timothy parou de tomar os medicamentos antirretrovirais para o HIV. Depois de 3 meses, não havia mais nenhum vestígio do vírus em seu sangue. E, aparentemente, até hoje ele continua sem vestígios detectáveis.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;segundo-caso-de-remissão&quot;&gt;Segundo caso de remissão&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;O segundo relato foi publicado pela Nature no dia 5 de março deste ano, na forma de manuscrito.  Infelizmente não consegui ter acesso, ainda, ao artigo completo, só pude ler o &lt;em&gt;abstract&lt;/em&gt; que está &lt;a href=&quot;https://www.nature.com/articles/s41586-019-1027-4#article-comments&quot;&gt;disponível aqui&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dessa vez, o &lt;em&gt;paciente de Londres&lt;/em&gt;, como ficou conhecido (para preservar sua identidade), possuía linfoma de Hodgkin e foi submetido ao mesmo processo de transplante de células tronco da medula óssea de um portador da mesma mutação, a &lt;em&gt;CCR5Δ32/Δ32&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O paciente de Londres interrompeu a medicação antirretroviral 16 meses antes do transplante e se mantêm sem sinais do vírus há 18 meses.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;terceiro-caso-de-remissão&quot;&gt;Terceiro caso de remissão&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Já se fala num terceiro caso de possível remissão, o &lt;em&gt;paciente de Düsseldorf&lt;/em&gt;. Contudo, esse terceiro relato é muito precoce. O paciente está a apenas a três meses e meio com remissão constatada. Também não achei informações mais detalhadas ou um artigo publicado sobre o caso. Aparentemente ele foi divulgado durante &lt;a href=&quot;https://www.icistem.org/publication/croi-2019&quot;&gt;uma conferência sobre retrovírus&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;cura&quot;&gt;Cura?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Por mais que o termo “cura” seja amplamente utilizado, inclusive no meio acadêmico, eu não tenho certeza se ele é muito adequado. A princípio não se pode provar que o vírus foi completamente eliminado do corpo de uma pessoa, ele ainda pode estar inativo em alguma célula do corpo. Por isso usar o termo &lt;em&gt;regressão&lt;/em&gt; pode ser mais adequado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Contudo, falando em AIDS, a síndrome da imunodeficiência adquirida, e deixando a microbiologia de lado, o termo &lt;em&gt;cura&lt;/em&gt; já começa a fazer sentido.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Todavia, transplantes de células tronco da medula óssea não podem ser utilizados como um método de cura do HIV. O procedimento possui riscos e algumas complicações [6]. Todos estes pacientes &lt;em&gt;“curados”&lt;/em&gt; do HIV realizaram o transplante para tratar o câncer, não para tratar o HIV.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mesmo assim, esses relatos estão possibilitando novas ideias sobre medicamentos que talvez alcancem uma cura. Por exemplo, &lt;a href=&quot;https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/30711024&quot;&gt;um medicamento capaz de destruir ou modificar os receptores CCR5&lt;/a&gt; das células de pacientes infectados pelo HIV já é alvo de estudos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Na Wikipédia inglesa tem &lt;a href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/Timeline_of_HIV/AIDS&quot;&gt;essa timeline&lt;/a&gt; de eventos marcantes na história do HIV. Ainda pretendo checar todos os dados lá e traduzi-lá para o português. Ela também está desatualizada sobre os acontecimentos recentes. Achei fantástica a organização, dá pra ir entendendo de forma cronológica o pedaço da história humana marcado pelo HIV.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dúvdias, críticas ou sugestões? Seja bem vindo à seção de comentários logo abaixo :)&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;referências&quot;&gt;Referências&lt;/h2&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;Brown TR. I am the Berlin patient: a personal reflection. AIDS Res Hum Retroviruses. 2015;31(1):2-3.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Gupta, Ravindra K, et al. “HIV-1 Remission Following CCR5Δ32/Δ32 Haematopoietic Stem-Cell Transplantation.” Nature, 5 Mar. 2019, doi:10.1038/s41586-019-1027-4.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;New York Times: H.I.V. Is Reported Cured in a Second Patient, a Milestone in the Global AIDS Epidemic. &lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2019/03/04/health/aids-cure-london-patient.html&quot;&gt;link aqui&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Site do Icistem com a publicação do CROI 2019. &lt;a href=&quot;https://www.icistem.org/publication/croi-2019&quot;&gt;link aqui&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Kou J, Kuang YQ. Mutations in chemokine receptors and AIDS. Prog Mol Biol Transl Sci. 2019;161:113-124. doi: 10.1016/bs.pmbts.2018.10.001. Epub 2018 Nov 20.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Khaddour K, Mewawalla P. Hematopoietic Stem Cell Transplantation. [Updated 2019 Mar 2]. In: StatPearls [Internet]. Treasure Island (FL): StatPearls Publishing; 2019 Jan-. Available from: &lt;a href=&quot;https://www.ncbi.nlm.nih.gov/books/NBK536951/&quot;&gt;here&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
</content>
        </entry>
    
    <entry>
            <title type="html">A via láctea do reino animal e por que o leite é tão importante</title>
            <link href="http://localhost:4000/2019/medicina/a-via-lactea-no-reino-animal"/>
            <published>2019-02-24T00:00:00-03:00</published>
            <id>/2019/medicina/a-via-lactea-no-reino-animal</id>
            <content type="html">&lt;p&gt;Fui atraído pelo simples e curioso título de &lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2019/02/11/science/milk-animals-evolution.html&quot;&gt;uma matéria&lt;/a&gt; do &lt;em&gt;New York Times&lt;/em&gt;:  “Everywhere in the Animal Kingdom, Followers of the Milky Way”. De ínicio fiquei logo interessado em entender o que “followers of the milky way” queria dizer, curioso com a associação ao nome de nossa galáxia.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Tradução livre:&lt;/strong&gt; &lt;em&gt;Em todo lugar no Reino Animal, Seguidores da Via Láctea: À medida que os cientistas aprendem mais sobre a evolução do leite e as variações de composição, eles estão redefinindo o que costumava ser uma característica característica dos mamíferos.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O artigo fala sobre espécies de insetos produzem líquidos nutritivos para seus filhotes. E como esse padrão se estende além dos mamíferos, de uma forma bastante interessante pela natureza, discutindo a &lt;em&gt;escolha&lt;/em&gt; evolutiva pelos “leites”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A mosca &lt;em&gt;Tse-Tse&lt;/em&gt; é o grande exemplo. Diferentemente de outras moscas, ela produz ovos e gesta apenas uma larva. Se a larva for espremida, sai um líquido branco de seu interior. Esse líquido é nada mais nada menos que leite! A larva não passa de “uma grande bolsa de leite”, usando as palavras do autor do NYT.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Com tantos nutrientes e os componentes imunológicos necessários ao seu crescimento e desenvolvimento, a larva da Tsé-Tsé se torna uma mosca adulta em 30 dias. Quando adultas, elas já estão prontas para carregar protozoários tripanosoma e sair transmitindo a doença do sono através de suas picadas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/c/c7/Glossina_palpalis_morsitans.jpg/800px-Glossina_palpalis_morsitans.jpg&quot; alt=&quot;mosca tsé-tsé&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Do ponto de vista biológico o leite é considerado um líquido nutritivo que, além de proteínas, carboidratos, lipídios e vitaminas, também carrega anticorpos e até enzimas. É a principal fonte de alimento para os filhotes das espécies que o produzem.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Os mamíferos são os animais com a capacidade de produzir leite. &lt;em&gt;mamífero&lt;/em&gt; vem justamente de &lt;em&gt;mama&lt;/em&gt;, caracterizando a presença de glândulas mamárias. E é agora que vem o entendimento do título usado, mesmo em não mamíferos há alguma forma de “seguidores do caminho do leite”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se apenas mamíferos produzem leite é uma discussão interessante. Ainda mais quando estudos notaram a incrível semelhança do leite das moscas com o leite dos mamíferos. Muitos compostos são análogos nos dois leites, como a proteína caseína [3].&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Na natureza muitos animais produzem líquidos nutritivos como alimentos para seus filhotes. A mosca tsé-tsé é mais um deles. Outros animais sem mamas também produzem leite, como: aranhas, baratas, besouros, tubarões brancos, pinguins e flamingos [1].&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No caso dos flamingos, uma das poucas aves que produzem leite, é muito interessante notar que a prolactina está envolvida. O mesmo hormônio presente nos mamíferos e que estimula as glândulas mamárias. No caso dos flamingos, esse hormônio estimula células presentes na garganta a produzirem o leite. E outra curiosidade: ambos flamingos, machos e fêmeas, produzem leite.&lt;/p&gt;

&lt;figure&gt;
	&lt;img alt=&quot;flamingo alimentando filhote&quot; src=&quot;/assets/images/posts/2019/milky-way/flamingo-milk.jpg&quot; /&gt;
	&lt;figcaption&gt;créditos da imagem: &lt;a href=&quot;https://www.maxpixel.net/Feather-Birds-Pink-Bird-Plumage-Flamingo-Bill-2528543&quot;&gt;MaxPixel's contributors&lt;/a&gt;&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Assim podemos perceber a fundamental importância que o leite teve na evolução das espécies. E a sua importância para o saudável desenvolvimento e crescimento de animais. Não vou me estender muito falando sobre a produção de leite em outros animais pois não é a minha área de estudo.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;na-espécie-humana&quot;&gt;Na espécie humana&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Vendo como diversos animais na natureza utilizam de análogos do nosso leite, fica mais fácil entender a sua importância.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O aleitamento materno é extremamente importante para o desenvolvimento dos bebês. A recomendação é amamentar desde o parto até pelo menos  6 os meses, de forma exclusiva. Ou seja, após esse período a dieta já pode conter comida em conjunto ao leite. E a duração da amamentação deve ir até os 2-3 anos da criança.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quando não for possível amamentar é muito importante procurar ajuda médica profissional, para estabelecer uma conduta personalizada e ideal a cada caso.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A amamentação materna previne infecções e favorece todo o desenvolvimento e crescimento da criança. Também existem estudos associando a amamentação com a menor prevalência de obesidade e diabetes [7].&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Benefícios da amamentação, segundo o caderno da atenção básica da saúde de 2009 [8]:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Evita mortes infantis&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Evita diarréia&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Evita infecções&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Diminui o risco de alergias&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Diminui o risco de  hipertensão, colesterol alto e diabetes&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Reduz a chance de obesidade&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Melhor nutrição&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Efeito positivo na inteligência&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Melhor desenvolvimento da cavidade bucal&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Evita nova gravidez&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Promoção do vínculo afetivo entre a mãe e o filho&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Melhor qualidade de vida&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Obs&lt;/strong&gt;: Com relação à &lt;em&gt;“diminuição do risco de alergias”&lt;/em&gt; e &lt;em&gt;“diminuição do risco de hipertensão, colesterol alto e diabetes”&lt;/em&gt; encontrei fontes questionando essa evidência,  como a referência [7] que é bem mais recente que o caderno de 2009 [8]. Vou estudar mais sobre esses detalhes e escrever uma nova postagem em breve.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Além dos benefícios ao bebê, o aleitamento também é benéfico para as mães. É capaz de reduzir a prevalência de câncer de mama e de ovário em mulheres.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Nota:&lt;/strong&gt; Queria aproveitar esse momento para elogiar este artigo do NYT. Muitíssimo bem escrito, citando todos os artigos científicos com links para suas páginas no pubmed. Quero algum dia conseguir divulgar ciência com essa proficiễncia.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;referências&quot;&gt;Referências&lt;/h2&gt;
&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;New York Times: &lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2019/02/11/science/milk-animals-evolution.html&quot;&gt;Everywhere in the Animal Kingdom, Followers of the Milky Way&lt;/a&gt;. Acessado em 24 de fevereiro de 2019.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Fiozcruz, página na internet informando sobre moscas. &lt;a href=&quot;http://www.fiocruz.br/biosseguranca/Bis/infantil/moscas.htm&quot;&gt;Disponível aqui&lt;/a&gt;. Acessado em 24 de fevereiro de 2019.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Benoit JB, Attardo GM, Baumann AA, Michalkova V, Aksoy S. Adenotrophic viviparity in tsetse flies: potential for population control and as an insect model for lactation. Annu Rev Entomol. 2014;60:351-71.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Silver, R. (1984), Prolactin and parenting in the pigeon family. J. Exp. Zool., 232: 617-625. doi:10.1002/jez.1402320330&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Skibiel, A. L., Downing, L. M., Orr, T. J. and Hood, W. R. (2013), The evolution of the nutrient composition of mammalian milks. J Anim Ecol, 82: 1254-1264. doi:10.1111/1365-2656.12095&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;SBP: A importância do aleitamento materno. &lt;a href=&quot;http://www.sbp.com.br/especiais/pediatria-para-familias/nutricao/a-importancia-do-aleitamento-materno/&quot;&gt;Disponível aqui&lt;/a&gt;, Acessado em 24 de fevereiro de 2019.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Breastfeeding in the 21st century: epidemiology, mechanisms, and lifelong effect,  publicado na revista The Lancet, v. 387, Jan 30, 201.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Saúde da criança: nutrição infantil: aleitamento materno e alimentação complementar / Ministério da Saúde, Secretaria de Atenção à Saúde, Departamento de Atenção Básica. – Brasília: Editora do Ministério da Saúde, 2009.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
</content>
        </entry>
    
    <entry>
            <title type="html">O que são superbactérias e um pouco sobre evolução</title>
            <link href="http://localhost:4000/2019/medicina/o-que-sao-superbacterias"/>
            <published>2019-02-03T00:00:00-03:00</published>
            <id>/2019/medicina/o-que-sao-superbacterias</id>
            <content type="html">&lt;p&gt;O termo superbactéria é amplamente usado para ser referir a bactérias com uma intensa capacidade de provocar doenças graves e de difícil tratamento. O “superpoder” delas é a sua capacidade de resistir a vários tipos de antibióticos, o que para nós não é nada bom.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;As bactérias super resistentes costumam receber siglas dependendo de sua espécie e da droga com a qual possuem resistência. Como são muitas, vou utilizar o  &lt;em&gt;Staphylococcus aureus&lt;/em&gt; como exemplo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O &lt;em&gt;S. aureus&lt;/em&gt; é uma bactéria que pode causar uma série de doenças infecciosas, podendo acometer diversos órgãos como coração, pele, ossos, pulmões, dentre outros. Porém, não é sempre que ele vai ser um problema. Em cerca de 30% da população mundial este patógeno vive de forma “pacífica” abrigando-se nas vias aéreas (relação ecológica chamada de comensalismo) &lt;a href=&quot;#Tong&quot;&gt;[1]&lt;/a&gt;. E antes que você se assuste, carregar o &lt;em&gt;S. aureus&lt;/em&gt; nas narinas não quer dizer que você vá necessariamente desenvolver uma doença.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Com a descoberta da penicilina em 1928, parecia que as infecções por &lt;em&gt;S. aureus&lt;/em&gt; seriam fáceis de controlar. Contudo, já em 1940 foram identificadas bactérias produtoras de enzimas &lt;em&gt;beta-lactamases,&lt;/em&gt; capazes de inativar a penicilina [2]. O nome desta enzima se deve ao fato de que ela quebra o anel principal dos antibióticos &lt;em&gt;beta-lactâmicos&lt;/em&gt;, uma classe que engloba as penicilinas e cefalosporinas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Após a descoberta da &lt;a href=&quot;https://pt.wikipedia.org/wiki/Meticilina&quot;&gt;&lt;em&gt;meticilina&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;, uma nova droga que resistia às enzimas beta-lactamases, parecia novamente que a ameaça estava controlada. Porém, não demorou muito para que surgissem as primeiras &lt;em&gt;MRSA&lt;/em&gt; (&lt;em&gt;S. aureus&lt;/em&gt; resistentes a meticilina). Hoje em dia o “M” da sigla já se refere mais a “multi-droga-resistente” do que somente a “meticilina resistente” [2]. Aos poucos foi ficando cada vez mais claro de que o fenômeno da resistência bacteriana seria um dos grandes desafios do futuro.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;E isso pois apenas citei os MRSA, mas existem muitas outras superbactérias já identificadas. Como as &lt;em&gt;Acinetobacter baumannii&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;Pseudomonas aeruginosa&lt;/em&gt; e &lt;em&gt;Enterobacteriaceae,&lt;/em&gt; todas produtoras de uma enzima carbapenemase que estão na lista das mais ameaçadoras da OMS [3].&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;a-evolução-das-bactérias-está-acontecendo-diante-de-nossos-olhos&quot;&gt;A evolução das bactérias está acontecendo diante de nossos olhos&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;O fenômeno da resistência bacteriana talvez seja a ilustração da teoria darwiniana mais fácil de se visualizar. Isto porque as bactérias conseguem se multiplicar e sofrer mutações de forma tão rápida e intensa que conseguimos, num curto espaço de tempo, observar toda uma verdadeira evolução acontecendo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O uso de antibióticos atingiu uma escala global. Eles não só foram usados para fins de saúde humana como também foram largamente utilizados em animais domésticos, pecuária, aquicultura e agricultura. E mais, seu uso não se restringia somente a curar infecções, também foram extensivamente utilizados como profilaxia, ou seja, usado em pessoas, animais e plantas saudáveis para prevenir possíveis doenças. Estima-se que o uso destes fármacos de forma terapêutica em humanos equivale a menos de 50% do uso global de antibióticos [2]. Até o destino destes medicamentos influencia no processo, o que sobra acaba sendo absorvido pelo solo, rios, se espalhando pela cadeia alimentar e se disseminando ainda mais pelo ambiente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em nosso corpo abrigamos milhares de bactérias e é muito provável que várias delas possuam genes de resistência a antibióticos. Contudo, essas bactérias resistentes estão numa proporção muito menor, competindo e vivendo com as bactérias não resistentes, de uma forma até “harmoniosa”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Toda vez que uma colônia de bactérias, por exemplo, nossos &lt;em&gt;S. aureus&lt;/em&gt; comensais, é exposta a um antibiótico e este não consegue eliminar todas as células, o que acontece é uma seleção dos microrganismos mais resistentes. As que morrem são as mais susceptíveis aos remédios enquanto sobram apenas as mais “fortes”. E, assim, deixamos espaço e recurso livres para que as resistentes cresçam.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Então, toda vez que você toma um antibiótico, ele não vai conseguir matar todas as bactérias de seu corpo, e cada vez mais as resistentes serão selecionadas. E isto não acontece só em nosso corpo, acontece também no ambiente. Quanto maior a frequência de uso destes fármacos, maior a frequência de resistência [4].&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;e-como-as-bactérias-adquirem-a-resistência&quot;&gt;E como as bactérias adquirem a resistência?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;A capacidade de resistência é inerentemente genética. Estas bactérias carregam um ou mais genes com as informações necessárias para se executar o mecanismo que resulta na resistência. Existem duas formas de uma bactéria não resistente passar a ser. Ela pode sofrer uma mutação ou pode receber o gene de bactérias já resistentes.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;mutações&quot;&gt;Mutações&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;As mutações são sempre aleatórias e ao acaso, mas nem sempre são boas. Algumas delas podem ser letais e resultar na morte instantânea do ser vivo. Porém, estas mutações ruins são descartadas da evolução pois nem sequer transmitidas serão transmitidas às demais bactérias. Apenas as mutações positivas, neutras ou que pelo menos não causam tantos prejuízos são repassadas às novas gerações. Então, naturalmente, a tendência é sempre ir havendo a seleção das mutações mais vantajosas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esse é um processo extremamente lento na natureza. Por exemplo, foram milhares de anos para que nossa espécie adquirisse as características evolutivas que temos hoje. Porém, quando falamos em bactérias as coisas podem ser um pouquinho mais rápidas. Estes microrganismos são seres extremamente versáteis, se reproduzem e se multiplicam muito rapidamente, estão espelhados pelo mundo todo em quantidades imensuráveis e ainda possuem diversas formas de propagar seus genes, como explicarei a seguir.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;transmissão-horizontal&quot;&gt;Transmissão horizontal&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Após ocorrer a mutação, as bactérias podem transmitir os novos genes por duas formas: a primeira é a mais intuitiva, a &lt;strong&gt;transmissão vertical&lt;/strong&gt;, em que os seres passam seu material genético aos seus descendentes, exatamente como acontece com a espécie humana. Já as bactérias, além da transmissão vertical, elas também possuem formas de &lt;strong&gt;transmissão horizontal&lt;/strong&gt;. Seus genes podem ser propagados a outras bactérias da mesma geração, como se fossem, digamos, “emprestados”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Essa transmissão horizontal pode ocorrer de diversas formas, entre elas: as bactérias podem absorver e englobar genes do meio, podem receber os genes bacterianos que estavam sendo transportados por vírus e podem receber os genes através de pontes formadas com outras bactérias. Acho que já deu pra entender a versatilidade destes seres.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;mecanismos-de-resistência&quot;&gt;Mecanismos de resistência&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Os genes podem determinar vários mecanismos que conferem resistência às drogas. Entre eles posso citar: alterações na membrana plasmática e/ou parede celular que impeçam a entrada do fármaco, produção de enzimas que degradam o antibiótico (como no caso das &lt;em&gt;S. aureus&lt;/em&gt; produtoras de beta-lactamase) e também a capacidade de bombear toda a droga que entra na célula rapidamente para o exterior [5].&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;como-impedir-novas-resistências&quot;&gt;Como impedir novas resistências?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Na verdade, impedir é impossível uma vez que não dá pra evitar a evolução e a seleção de genes. Então a grande questão é como retardar o avanço das superbactérias que foi acelerado pelo nosso uso indiscriminado de antimicrobianos?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Antibióticos são fundamentais para a medicina. Graças a eles podemos tratar de forma efetiva diversas doenças infecciosas, podemos reduzir riscos de infecções graves após cirurgias, entre outras coisas. Dessa forma, não podemos simplesmente parar de usar antibióticos, o estrago seria ainda maior. Está mais do que claro que o mais importante a ser feito é rever o seu uso e endurecer o controle de suas prescrições. É necessário recorrer seriamente à medicina baseada em evidências para calcular quando é necessário o uso de antibióticos e qual a dose ideal, levando em conta a balança cura &lt;em&gt;versus&lt;/em&gt; efeito de resistência a longo prazo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Contudo, não basta apenas controlar o uso na área da saúde humana. Vimos que boa parte da responsabilidade também se deve ao uso industrial dos antimicrobianos. A OMS tem um plano global para redução redução da resistência antimicrobiana, podemos ver seu estado atual ( em 2018) no mapa abaixo.&lt;/p&gt;

&lt;figure&gt;
    &lt;img src=&quot;/assets/images/posts/2019/superbacterias/mapa-sb.png&quot; alt=&quot;Mapa com o estado atual, por nação, do plano de desenvolvimento global contra a resistência antimicrobiana.&quot; /&gt;
    &lt;figcaption&gt;Estado do desenvolvimento do plano global contra a resistência antimicrobiana. Fonte: WHO, 2018. [6]&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Para muitas pessoas é difícil pesar o curto prazo de se curar logo de uma doença se enchendo de antibióticos, ao longo prazo do que pode nos aguardar no futuro, como uma onda de infecções sem tratamento. Entretanto, antibióticos são utilizados muitas vezes de forma completamente desnecessárias, como para tratar gripes e resfriados. Mesmo assim, boa parte dos pacientes pode achar negligência um médico que não passa nem um remedinho para um resfriado.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;não-é-só-criar-mais-remédios&quot;&gt;Não é só criar mais remédios?&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Seria muito mais fácil, o problema é que a velocidade de criação e validação de novos antibióticos está muito distante da velocidade com que as bactérias conseguem desenvolver resistência. No diagrama abaixo podemos ver uma linha do tempo com a descoberta de novas classes de antibióticos. Na época a segunda guerra mundial houve um grande &lt;em&gt;boom&lt;/em&gt; de novas drogas. Contudo, como vemos na imagem, após a década de 1990 as descobertas de novas classes cessaram.&lt;/p&gt;

&lt;figure&gt;
    &lt;img src=&quot;/assets/images/posts/2019/superbacterias/linha-do-tempo-sb.png&quot; alt=&quot;Diagrama com a linha do tempo da descoberta de novas classes de antibióticos&quot; /&gt;
    &lt;figcaption&gt;Linha do tempo com os anos de descoberta de cada classe de antibiótico. Perceba que a partir de 1990 as descobertas estagnaram [7].&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;h3 id=&quot;quais-prática-devem-ser-evitadas-para-retardar-a-ameaça&quot;&gt;Quais prática devem ser evitadas para retardar a ameaça?&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;As recomendações a seguir são da própria Anvisa, a instituição que regulamenta as drogas no Brasil [8][9]:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Tratamento maior ou menor que o recomendado pelo médico Uso de antibiótico para tratar doenças que não são infecções bacterianas, exemplo, gripe&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Uso de antibiótico não indicado para o tipo de bactéria que está causando a infecção&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Uso inadequado de antibióticos na área veterinária, especialmente em animais utilizados para o consumo humano&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Falta de um bom controle de infecções nos serviços de saúde&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&quot;o-que-você-pode-fazer-para-ajudar&quot;&gt;O que você pode fazer para ajudar&lt;/h3&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Utilize antibiótico somente com receita de um profissional habilitado.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Não use antibióticos que sobraram de tratamentos anteriores.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Não divida seu medicamento com outra pessoa, pois a infecção pode ser diferente.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Não tome antibiótico para gripe. Gripe é uma doença provocada por vírus e não é tratada com esse tipo de medicamento.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Consulte sempre um médico antes de consumir medicamentos. Uma dor de garganta, por exemplo, nem sempre significa uma infecção e, na maioria das vezes, não é necessário consumir antibióticos.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Termine o tratamento, conforme a orientação do médico, mesmo que já esteja se sentindo melhor.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Previna infecções com medidas simples como lavar as mãos, manter a vacinação em dia, cobrir nariz e boca ao espirrar e fazer sexo protegido.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&quot;obs&quot;&gt;Obs:&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;O que achou da matéria? É a segunda postagem do blog e seria muito legal receber seu feedback. Criticas e sugestões são muito bem vindas. Seja muito bem vindo à seção de comentários.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;referências&quot;&gt;Referências&lt;/h2&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;Tong, Steven YC, et al. “Staphylococcus aureus infections: epidemiology, pathophysiology, clinical manifestations, and management.” &lt;em&gt;Clinical microbiology reviews&lt;/em&gt; 28.3 (2015): 603-661.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Davies J, Davies D. Origins and evolution of antibiotic resistance. Microbiol Mol Biol Rev. 2010;74(3):417-33.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;WHO publishes list of bacteria for which new antibiotics are urgently needed. 27 de fevereiro de 2017, &lt;a href=&quot;https://www.who.int/news-room/detail/27-02-2017-who-publishes-list-of-bacteria-for-which-new-antibiotics-are-urgently-needed&quot;&gt;Link aqui&lt;/a&gt;.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Austin DJ, Kristinsson KG, Anderson RM. The relationship between the volume of antimicrobial consumption in human communities and the frequency of resistance. &lt;em&gt;Proc Natl Acad Sci U S A&lt;/em&gt;. 1999;96(3):1152-6.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Tortora GJ, Funke, BR, Case CL. Microbiologia&lt;strong&gt;.&lt;/strong&gt; 12. ed. Porto Alegre: Artmed, 2017.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;World Health Organization (WHO), Food and Agriculture Organization of the United States (FAO) and World Organization for Animal Health (OIE). Monitoring global progress on addressing antimicrobial resistance: analysis report of the second round of results of AMR country self-assesmente survey. 2018, ISBN 978-92-4-151442-2.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;WHO: Antimicrobial resistance: global report on surveillance. 2014, ISBN 978 92 4 156474 8.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Anvisa: Superbactérias: de onde vêm, como vivem e se reproduzem &lt;a href=&quot;http://portal.anvisa.gov.br/rss/-/asset_publisher/Zk4q6UQCj9Pn/content/superbacterias-de-onde-vem-como-vivem-e-se-reproduzem/219201?inheritRedirect=false&quot;&gt;link&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Anvisa: Hora de ajudar na luta contra superbactérias &lt;a href=&quot;http://portal.anvisa.gov.br/noticias/-/asset_publisher/FXrpx9qY7FbU/content/hora-de-ajudar-na-luta-contra-superbacterias/219201?p_p_auth=IyRI936i&amp;amp;inheritRedirect=false&amp;amp;redirect=http%3A%2F%2Fportal.anvisa.gov.br%2Fnoticias%3Fp_p_auth%3DIyRI936i%26p_p_id%3D101_INSTANCE_FXrpx9qY7FbU%26p_p_lifecycle%3D0%26p_p_state%3Dnormal%26p_p_mode%3Dview%26p_p_col_id%3D_118_INSTANCE_dKu0997DQuKh__column-2%26p_p_col_count%3D1&quot;&gt;link&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
</content>
        </entry>
    
    <entry>
            <title type="html">O sarampo está de volta? Entendendo o surto no Brasil</title>
            <link href="http://localhost:4000/2019/medicina/entendendo-o-surto-de-sarampo-no-brasil"/>
            <published>2019-01-25T00:00:00-03:00</published>
            <id>/2019/medicina/entendendo-o-surto-de-sarampo-no-brasil</id>
            <content type="html">&lt;p&gt;Em 2016, o sarampo foi considerado uma doença eliminada no Brasil. Com 95% da população alvo vacinada e 12 meses sem novos casos, a &lt;a href=&quot;https://www.paho.org/bra/&quot;&gt;OPAS&lt;/a&gt; nos concedeu essa conquista. Contudo, se você acompanha os noticiários já deve estar por dentro da mais nova preocupação. O sarampo parece está voltando ao Brasil. Dois anos após a eliminação o nosso título está ameaçado? Ao longo do artigo vou tentar explicar os fatores que levaram ao surto e também responder essa pergunta.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;breve-descrição-da-doença&quot;&gt;Breve descrição da doença&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;O sarampo é uma doença causada por um vírus transmitido de uma pessoa a outra através das vias aéreas (tosse e contato com secreções orais e nasais de pessoas infectadas). Os sintomas iniciais incluem febre e mal-estar, tosse produtiva e muita “secreção catarral”. A desnutrição e baixa imunidade intensificam e prolongam a infecção, o que explica a maior prevalência em países subdesenvolvidos, além de, claro, o menor acesso a vacinas nestes lugares.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O exantema (aparecimento de múltiplas manchas avermelhadas pelo corpo) é outra condição que caracteriza o sarampo. É o primeiro resultado quando digitamos “sarampo” no google imagens e, talvez, a primeira imagem que vem à mente das pessoas. É durante essa fase das manchas pelo corpo que costumam ocorrer as complicações. Estas podem vir na forma de pneumonias, encefalite, laringites, entre outras, e agravarem o quadro de saúde do paciente (principalmente em desnutridos e pessoas com baixa imunidade). O maior motivo para se preocupar com esta doença são as crianças, até os anos 80 o sarampo era a terceira maior causa de mortalidade infantil no mundo subdesenvolvido, incluindo o Brasil [1].&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;o-grande-surto-em-amazonas-e-roraima&quot;&gt;O grande surto em Amazonas e Roraima&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Em 2017, &lt;a href=&quot;https://www1.folha.uol.com.br/cotidiano/2018/06/vacinacao-de-criancas-no-pais-atinge-indice-mais-baixo-em-16-anos.shtml&quot;&gt;a taxa de vacinação de crianças atingiu o menor índice em 16 anos&lt;/a&gt;, desde de 2016 já notava-se uma diminuição gradual nas imunizações. &lt;a href=&quot;https://g1.globo.com/bemestar/noticia/erradicacao-de-polio-e-sarampo-criou-falsa-sensacao-de-que-vacinacao-nao-e-mais-necessaria-diz-ministerio-da-saude.ghtml&quot;&gt;O ministério da Saúde disse em nota&lt;/a&gt; que a erradicação pode ter causado a falsa impressão de a vacinação não ser mais necessária. Entretanto, minha grande preocupação é que a redução nos números estar ligada ao crescimento dos movimentos “antivacina” ao redor mundo. Melhor torcer para que as pessoas apenas tenham se enganado do que começado a rejeitar vacinas. O fato é que o período de queda na vacinação coincidiu com o período em que cresceu a &lt;a href=&quot;https://www.nexojornal.com.br/expresso/2018/08/21/Como-a-imigra%C3%A7%C3%A3o-venezuelana-testa-os-pa%C3%ADses-vizinhos&quot;&gt;vinda de imigrantes venezuelanos para a região norte&lt;/a&gt;. E começamos a entender melhor a situação quando notamos que &lt;a href=&quot;https://www.paho.org/hq/index.php?option=com_docman&amp;amp;view=download&amp;amp;category_slug=sarampion-2183&amp;amp;alias=44093-16-marzo-2018-sarampion-actualizacion-epidemiologica-093&amp;amp;Itemid=270&amp;amp;lang=pt&quot;&gt;o genótipo (i.e. tipo genético) viral da Venezuela foi justamente o encontrado em circulação onde houve o surto&lt;/a&gt;. É através da análise do código genético viral que sabemos se o vírus foi importado de outros países ou se é um vírus nosso. O aumento significativo da imigração, o surto na Venezuela e a redução do número de vacinações parece ter sido a equação fatal para a emergência desse surto.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;É importantíssimo entender que, pelo menos até onde eu pesquisei e até a data de publicação deste artigo, nenhum desses novos casos é autóctone (i.e. contraído em vírus em circulação no nosso país). Todos os casos descritos foram casos importados.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;figure&gt;
    &lt;img src=&quot;/assets/images/posts/2019/sarampo/casos-notificados.png&quot; alt=&quot;Gráfico mostrando a frequência de casos notificados de sarampo na venezuela. Da semana 26 o surto tem inicio mas se mantêm reduzido. A partir da semana 24 começam a subir significativamente o número de norificações.&quot; /&gt;
    &lt;figcaption&gt;Casos notificados de sarampo na Venezuela, da semana epidemiológica 26 de 2017 até a semana 8 de 2018. Podemos ver o início do surto e a frequência de casos ao longo dos meses.&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;h3 id=&quot;e-qual-a-dimensão-do-problema&quot;&gt;E qual  a dimensão do problema?&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Chega o fim do ano e nos deparamos esses dados assustadores: &lt;a href=&quot;http://www.brasil.gov.br/noticias/saude/2018/11/brasil-tem-9-477-casos-confirmados-de-sarampo&quot;&gt;mais de 10.000 caso de sarampo foram confirmados em 2018&lt;/a&gt;. &lt;a href=&quot;https://www.scielosp.org/article/ress/2018.v27n2/e2016380/pt/&quot;&gt;A última grande epidemia de sarampo no Brasil aconteceu em 1997&lt;/a&gt;, com 53 mil casos notificados [2], ou seja, fazem mais de 10 anos que não sabíamos o que era um grande surto de sarampo (veja o gráfico abaixo).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt; &lt;/p&gt;

&lt;figure&gt;
    &lt;img src=&quot;/assets/images/posts/2019/sarampo/diminuicao-sarampo.png&quot; alt=&quot;Gráfico demonstrando que a partir de 1980 a intensidade dos surtos foram deminuindo até que em 1997 foi o último.&quot; /&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Amazonas foi disparado o estado mais atingido. De acordo com o &lt;a href=&quot;http://www.fvs.am.gov.br/images/download/2019/dipre/boletim/boletim-epidemiologico-de-sarampo-no-amazonas-40.pdf&quot;&gt;último boletim disponível&lt;/a&gt;, foram 9.789 casos confirmados em 2018 (mais precisamente: entre a sexta semana de 2018 e a segunda semana de 2019). Neste mapa abaixo podemos ver a distribuição dos casos por todo o território nacional.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt; &lt;/p&gt;

&lt;figure&gt;
    &lt;img src=&quot;/assets/images/posts/2019/sarampo/mapa2.png&quot; alt=&quot;Mapa mostrando os estados federativos onde houveram casos de sarampo e uma lista com o número de casos confirmados para cada um desses estados. A amazonia lideou com 9.778, mais de 90% dos casos.&quot; /&gt;
    &lt;figcaption&gt;Total de casos confirmados por unidade federativa no ano de 2018. O estado de Amazonas liderou com imensa vantagem o número de conformações. Foram 9.778, mais de 90% do total de casos.&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt; &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;E, curiosamente, Amazonas e Roraima foram, respectivamente, o segundo e o terceiro estado com a maior cobertura vacinal dentre os que apresentaram casos. Mas fica fácil entender a aparente contradição, pois os dois estados foram os com a maior circulação do vírus. Ainda bem que apesar da redução a vacinação ainda se manteve acima da média nacional, poderia ter sido muito pior.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt; &lt;/p&gt;

&lt;figure&gt;
    &lt;img src=&quot;/assets/images/posts/2019/sarampo/tabela1.png&quot; alt=&quot;Tabela com o percentual de cobertura vacinal da população para cada uma das duas doses da vacina. Amazonas foi o segundo estado com o maior percentual vacinado e Roraima o terceiro.&quot; /&gt;
    &lt;figcaption&gt;Tabela com o percentual de cobertura vacinal da população para cada uma das duas doses da vacina no ano de 2018. Amazonas foi o segundo estado com o maior percentual vacinado e Roraima o terceiro.&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt; &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A faixa etária mais atingida foi dos 15 aos 29 anos, representando quase 50% de todos os casos. Isso contrasta com a ideia de que as crianças costumam ser mais acometidas. Porém, desde que a política nacional de vacinação foi estabelecida já se notava esse desvio demográfico. As crianças vacinadas são poupadas e a doença começa a atingir mais adultos que ou nunca foram vacinados ou tiveram redução na imunidade vacinal ao longo dos anos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt; &lt;/p&gt;

&lt;figure&gt;
    &lt;img src=&quot;/assets/images/posts/2019/sarampo/tabela2.png&quot; alt=&quot;Tabela com as características sociodemográficas de acordo com os casos de sarampo no estado do Amazonas, em 2018. A faixa etária de 15 a 29 anos foi a mais atingida. &quot; /&gt;
    &lt;figcaption&gt;  Tabela com as características sociodemográficas de acordo com os casos de sarampo no estado do Amazonas, em 2018. A faixa etária de 15 a 29 anos foi a mais atingida.&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;h3 id=&quot;10-mil-casos-então-o-sarampo-não-está-mais-erradicado&quot;&gt;10 mil casos! Então o sarampo não está mais erradicado?&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Essa talvez seja a pergunta que você deve estar se fazendo. Esse é um assunto bastante polêmico no meio acadêmico e pela internet é possível achar vários artigos e materiais discutindo os critérios de erradicação, eliminação, controle e etc. Na verdade, mesmo antes destes surtos mais recentes o Brasil continuou tendo casos de sarampo. A diferença é que todos os casos mais recentes são casos importados, e não devido a vírus em circulação no nosso território. O ultimo caso autóctone (i.e. devido a um vírus brasileiro) registrado data dos anos 2000 [3], a quase 19 anos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dentre as buscas que fiz, o critério usado para a &lt;strong&gt;eliminação&lt;/strong&gt; de uma doença é a cessação da transmissão endêmica num determinado território. Já a &lt;strong&gt;erradicação,&lt;/strong&gt; é reduzir permanentemente a zero o numero de casos. Ou seja, baseado nesta definição, é errado dizer que o sarampo está erradicado (como fiz nesse subtítulo), mas continuamos com o posto de eliminação do sarampo, uma vez que todos os casos reportados são devidos a vírus importados. &lt;a href=&quot;http://portalms.saude.gov.br/noticias/agencia-saude/25846-brasil-recebe-certificado-de-eliminacao-do-sarampo&quot;&gt;Aqui podemos ver que de fato recebemos o certificado de eliminação&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt; &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Veja este parágrafo do livro &lt;a href=&quot;https://www.ncbi.nlm.nih.gov/books/NBK11763/&quot;&gt;&lt;em&gt;Disease Control Priorities in Developing Countries&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Some who are concerned with eradication programs have explicitly defined this term [elimination] to denote the cessation of transmission of an organism throughout a country or region. In contrast, eradication is defined as a global achievement. Like control, elimination is location-specific and would require ongoing interventions to be sustained in order to prevent reemergence of the disease from microbe importations.&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Tradução livre:&lt;/strong&gt; &lt;span class=&quot;tlid-translation translation&quot;&gt;&lt;span class=&quot;&quot; title=&quot;&quot;&gt;Algumas [organizações] que estão preocupados com os programas de erradicação definiram explicitamente este termo [erradicação] para denotar a cessação da transmissão de um organismo por todo um país ou região.&lt;/span&gt; &lt;span title=&quot;&quot;&gt;Em contraste, a erradicação é definida como uma conquista global.&lt;/span&gt; &lt;span title=&quot;&quot;&gt;Como o controle, a eliminação é específica do local e exigiria intervenções contínuas a serem mantidas, a fim de evitar a reemergência da doença das importações de micróbios.&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt; &lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Então, o termo &lt;em&gt;eliminação&lt;/em&gt; é muito importante para guiar estratégias mundiais de promoção de saúde pública. Os esforços individuais de cada país na eliminação de uma doença, somados, vão resultar na tão desejada erradicação global.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;uma-breve-história-da-vacina&quot;&gt;Uma breve história da vacina&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Foi em 1911 que o um vírus foi associado ao sarampo. Anderson e Golderberg infectaram macacos com secreções orais de pessoas doentes e perceberam que os macacos também adoeciam. Contudo, o isolamento do vírus só ocorreu em 1954, por Enders e Plebes, cultivando-os em células renais de macacos. As vacinas estão liberadas desde 1963 nos estados unidos e ao longo dos anos elas foram cada vez mais aperfeiçoadas, reduzindo riscos e complicações. A campanha de vacinação no Brasil teve início em 1992 com a vacinação de 48 milhões de crianças de 9 meses a 14 anos, atingindo 96% da meta estabelecida pela campanha na época.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O gráfico abaixo é uma animação refletindo quantos por cento da população mundial estava vacinada ao longo dos anos, por cada país.&lt;/p&gt;

&lt;figure&gt;
    &lt;img src=&quot;/assets/images/posts/2019/sarampo/animado.gif&quot; alt=&quot;Mapa animado demostrando o aumento progressivo na cobertura vacinal da população a partir de 1980&quot; /&gt;
    &lt;figcaption&gt;Mapa animado demonstrando a porcentagem de cobertura vacinal (primeira dose) na população em cada pais ao longo dos anos.&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Já este outro gráfico abaixo, compara o aumento da oferta global da primeira dose da vacina com a o número de casos notificados da doença em todo o mundo, entre os anos de 1980 e 2011. É interessante observar este gráfico comparando com o  mapa acima. Podemos ver como a vacina foi o marco fundamental para o controle desta enfermidade.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt; &lt;/p&gt;

&lt;figure&gt;
    &lt;img src=&quot;/assets/images/posts/2019/sarampo/grafico1.png&quot; alt=&quot;No gráfico: a partir de 1980 o npumero de casos foi diminuindo ao passo que a vacinação foi atingindo mais pessoas.&quot; /&gt;
    &lt;figcaption&gt;  Casos de sarampo notificados em todo o mundo (em milhares) e porcentagem mundial de cobertura da primeira dose da vacina, entre 1980 e 2011 (Fonte: WHO).&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;h2 id=&quot;como-se-prevenir&quot;&gt;Como se prevenir?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Em termos de utilidade prática, essa deve ser a parte mais importante do texto. Primeiramente, em qualquer caso de suspeita dos sinais e sintomas do sarampo, a recomendação é procurar ajuda médica. Mas, para evitar que isso seja necessário, é muito melhor correr atrás de ter as vacinas em dia.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A vacina do sarampo é administrada em duas doses. No Brasil, a primeira dose faz parte da &lt;strong&gt;tríplice viral&lt;/strong&gt; (Sarampo, Caxumba e Rúbeola) e deve ser realizada aos 12 meses de vida. Já a segunda dose é feita aos 15 meses, na vacina da &lt;strong&gt;tetra viral&lt;/strong&gt; (tríplice viral + varicela). Crianças de 5 a 19 anos que não se vacinaram podem (devem) tomar duas doses da vacina tríplice. Já em relação aos adultos, também podem se vacinar, caso nunca tenham sido imunizados ou não tenham completado as doses.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Não podem ser vacinados: casos suspeitos de sarampo, gestantes (devem regularizar a imunização antes da gravidez), menores de 6 anos de idade e pacientes imunocomprometidos (estes devem seguir as orientações médicas, cada caso é um caso).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;As informações são do &lt;a href=&quot;http://portalms.saude.gov.br/saude-de-a-z/sarampo&quot;&gt;portal do ministério da saúde&lt;/a&gt; e o calendário nacional de vacinação de 2018 pode ser &lt;a href=&quot;http://portalarquivos2.saude.gov.br/images/pdf/2018/julho/11/Calendario-de-Vacinacao-2018.pdf&quot;&gt;acessado aqui&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;conclusão&quot;&gt;Conclusão&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Primeiramente, quero deixar bem claro que em momento nenhum estou querendo jogar toda a culpa pelo surto nos venezuelanos imigrantes. Espero ter deixado bem claro no corpo do texto que o acontecido foi uma soma de diversos fatores. Não apenas a América do Sul está presenciando aumento nos casos de sarampo, outras regiões do mundo estão passando por isso, como é o caso da Europa. Mas isso é assunto para outra postagem.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A mensagem que quero deixar é a da importância a vacina. É a única forma de se prevenir do sarampo. Mesmo que já tenhamos eliminado a doença, apenas com a vacinação contínua das próximas gerações poderemos manter o nosso título de eliminação, esperando que o mundo siga o nosso exemplo.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;referências&quot;&gt;Referências&lt;/h2&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;Veronesi: Tratado de infectologia / editor científico Roberto Focaccia. – 5. ed. rev. e atual. – São Paulo : Editora Atheneu, 2015.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Moura, Ana Débora Assiset al. Monitoramento Rápido de Vacinação na prevenção do sarampo no estado do Ceará, em 2015. Epidemiologia e Serviços de Saúde [online]. 2018, v. 27, n. 2 [Acessado 25 Janeiro 2019] , e2016380. &lt;a href=&quot;https://doi.org/10.5123/S1679-49742018000200017&quot;&gt;Disponível aqui&lt;/a&gt;. Epub 21 Jun 2018. ISSN 2237-9622. &lt;a href=&quot;https://doi.org/10.5123/S1679-49742018000200017&quot;&gt;doi&lt;/a&gt;.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Ministério da saúde: Situação do Sarampo no Brasil – 2019. Nº35. 9 de janeiro de 2019.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;RODRIGUES, Nara Ohana Bezerra. Vacinas e doenças imunopreveníveis em pediatria: avanços e desafios na promoção da saúde. 2018. 29 f. Trabalho de Conclusão de Residência Médica (Residência Médica em Pediatria)– Hospital Geral de Fortaleza, Fortaleza, 2018&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Fundação de vigilância em saúde do Amazonas: Boletim epimiológico de surto de sarampo no Amazonas. Nº40. 14 de janeiro de 2019.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Dowdle W. R. (1998). The principles of disease elimination and eradication. &lt;em&gt;Bulletin of the World Health Organization&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;76 Suppl 2&lt;/em&gt;(Suppl 2), 22-5.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Site o ministério da saúde. Ministério da Saúde atualiza casos de sarampo. Acessado em 25 de janeiro de 2019.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Miller M, Barrett S, Henderson DA. Control and Eradication. In: Jamison DT, Breman JG, Measham AR, et al., editors. Disease Control Priorities in Developing Countries. 2nd edition. Washington (DC): The International Bank for Reconstruction and Development / The World Bank; 2006. Chapter 62. &lt;a href=&quot;https://www.ncbi.nlm.nih.gov/books/NBK11763/&quot;&gt;Available here&lt;/a&gt;. Co-published by Oxford University Press, New York.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Papania MJ, Wallace GS, Rota PA, et al. Elimination of Endemic Measles, Rubella, and Congenital Rubella Syndrome From the Western Hemisphere: The US Experience. &lt;em&gt;JAMA Pediatr.&lt;/em&gt; 2014;168(2):148–155.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
</content>
        </entry>
    

  </channel>
</rss>
