<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" xml:lang="pt_BR"><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="3.8.5">Jekyll</generator><link href="http://localhost:4000/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="http://localhost:4000/" rel="alternate" type="text/html" hreflang="pt_BR" /><updated>2019-11-20T14:42:49-03:00</updated><id>http://localhost:4000/feed.xml</id><title type="html">Mosquildo</title><subtitle>Blog sobre medicina, geek e Linux</subtitle><author><name>Filipe Mosca</name></author><entry><title type="html">Escrevendo sobre Blade Runner em Novembro de 2019</title><link href="http://localhost:4000/cinema/16/11/2019/bladde-runner-1982" rel="alternate" type="text/html" title="Escrevendo sobre Blade Runner em Novembro de 2019" /><published>2019-11-16T00:00:00-03:00</published><updated>2019-11-16T00:00:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/cinema/16/11/2019/bladde-runner-1982</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/cinema/16/11/2019/bladde-runner-1982">&lt;p&gt;Estamos em Novembro de 2019, exatamente o futuro no qual se passa a hitória de Blade Runner. E Infelizmente ainda não temos carros voadores.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://pt.wikipedia.org/wiki/Blade_Runner&quot;&gt;Blade Runner&lt;/a&gt; é uma distopia &lt;em&gt;noir&lt;/em&gt; futurista. Para mim o melhor filme de ficçao científica já produzido. O filme se passa nas Los Angeles de Novembro de 2019 (ou seja, se pasaria nos tempos de hoje). Tendo em vista a decadência do planeta Terra, a humanidade começa a explorar e fundar colônias extra-terrestres. Para auxiliar na exploração do espaço, a empresa Tyrell Corporation começa a produzir seres biológicos humanoides chamados de &lt;em&gt;replicantes&lt;/em&gt; que passam a executar ordens e comandos dos humanos. Quatro desses replicantes conseguem fugir das colônias extra-terrestres em direção à Terra, vindo até a cidade de Los Angeles, na busca de encontrar o seu criador. O Blade Runner (caçador de replicantes), Rick Deckarcd, é então convocado para caçar e “aposentar” os elementos desse grupo fugitivo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/blade-runner/november.gif&quot; alt=&quot;Unicorn&quot; style=&quot;width:500px;height:200px;object-fit: none;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Assisti esse filme pela primeira vez esse ano e agora me condeno por nunca ter pensado assistido antes. Como consegui viver por todo esse tempo sem ter apreciado essa obra de arte? Hoje afirmo que Blade Runner é um dos melhores filmes já produzidos de todos os tempos. Por que esse filme é tão bom? Eu explico, mas acho melhor você assistir antes de ler (tem spoilers!).&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;por-que-gostei-tanto&quot;&gt;Por que gostei tanto?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Eu simplesmente &lt;em&gt;amo&lt;/em&gt; filmes que logo quando terminam me estimulam a ir na internet e ler mais sobre a história. Ler cometários e interpretações de outros espectadores para contrapor as minhas. Além disso, adoro filmes que não deixam toda a história mastigada na sua cara. Blade runner foi o filme que logo que acabei, peguei o celular para ler as teorias dos fans. E logo que comecei a ler, já me surgiu a vontade de rever o filme já com um outro olhar, prestando mais atenção aos detalhes.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;ambientação&quot;&gt;Ambientação&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;O filme apenas lhe conta uma breve introdução do que aconteceu com a Terra nesse futuro distópico. Todo o resto cabe a você deduzir sentindo a atmosfera do cenário. A ambientação &lt;em&gt;ciberpunk-noir&lt;/em&gt; é de tirar o fólego e totalmente imersiva. Você sente o impacto da superpopulação, a miscigenação das diferentes culturas (em alguns momentos os personagens até misturam dialetos diferentes), o céu sempre escuro, o ar depressivo atravessando as ruas. O filme inteiro me faz ficar pesando “o que raios aconteceu pra Los Angeles ficar assim?”. A atmosfera de mistério criada é perfeita a casa completamente com o estilo &lt;em&gt;noir&lt;/em&gt; do filme.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/blade-runner/ventilador.gif&quot; alt=&quot;Ventilador&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;É impressionante como a história lhe mostra apenas um pequeno pedaço desse novo mundo mas você fica maravilhado com tudo o que pode ter acontecido mas nem sequer foi mostrado. Eu tive uma experiência prazerosa de contemplar o que estava implícito.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/blade-runner/corredor.gif&quot; alt=&quot;Corredor&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;cadê-os-animais&quot;&gt;Cadê os animais?&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Durante todo o filme não aparece um animal sequer. Na verdade aparece apenas um, uma coruja. E a primeira pergunta que Deckard faz a Rachel é justamente se a coruja é artificial:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;— Do you like our owl? &lt;br /&gt;
— It’s artificial?? &lt;br /&gt;
— Of course it is. &lt;br /&gt;
— Must be expensive. &lt;br /&gt;
— Very. &lt;br /&gt;
— I’m Rachael. &lt;br /&gt;
— Deckard. &lt;br /&gt;
— It seems you feel our work is not a benefit to the public. &lt;br /&gt;
— Replicants are like any other machine - they’re either a benefit or a hazard. If they’re a benefit, it’s not my problem.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/blade-runner/owl.gif&quot; alt=&quot;Owl scene&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Será que nessa distopia futurista todos os animais foram extintos? Também não vemos natureza. A cidade é apenas concreto e metal, não existem mais árvores ou plantas. Além disso, o céu é sempre escuro, não vemos mais um céu azul.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/blade-runner/fire.gif&quot; alt=&quot;Fire&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;efeitos-visuais&quot;&gt;Efeitos visuais&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Efeitos visuais são impecáveis até para os padrões de hoje. Blade Runner é considerado o último filme de ficção científica feito apenas com efeitos visuais analógicos. Como assim? Nada de cenas criadas em computadores. Todos os elementos da cena, incluindo os carros voadores, são objetos de verdade.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/blade-runner/carros.gif&quot; alt=&quot;Carros&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Inclusive, a cidade inteira é uma grande maquete. Podemos até dizer que os efeitos visuais do filme são completamente artesanais.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/blade-runner/miniature.jpg&quot; alt=&quot;Miniature&quot; style=&quot;width:500px;height:200px;object-fit: cover;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;filosofia&quot;&gt;Filosofia&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;O roteiro do filme é bastante filosófico. Boa parte do filme gira em torno da pergunta “o que nos faz humanos?”. Um ser humanóide criado em laboratório também é um ser humano? A ideia de limitar o tempo de vida dos replicantes para impedir que eles aprendam a manifestar sentimentos e se revoltarem contra a humanidade é um conceito bastante pesado. Já não bastasse a escravidão eles possuem uma morte programada.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;por-que-roy-não-mata-deckard&quot;&gt;Por que Roy não mata Deckard?&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Uma das cenas mais icônicas do filme trata justamente sobre o sentido da vida, com o monólogo poético de Roy Batty eternizado pela expressão &lt;em&gt;“like tears in the rain”&lt;/em&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;— I’ve seen things you people wouldn’t believe. Attack ships on fire off the shoulder of Orion. I watched c-beams glitter in the dark near the Tannhäuser Gate. All those moments will be lost in time like tears in rain. Time to die.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/blade-runner/tears.gif&quot; alt=&quot;Like tears in the rain scene&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A cena ganhou até &lt;a href=&quot;https://pt.wikipedia.org/wiki/L%C3%A1grimas_na_chuva&quot;&gt;página na Wikipédia&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Na versão do filme que foi aos cinemas, existe até uma narração explicando essa cena. Deckard narra que Roy deve ter sentido, por alguns segundos, o que era ser humano e ter amor pela vida, e por isso, decidiu poupar a vida de Deckard já que não ganharia nada com a sua morte. Ali foi um verdadeiro ato da mais pura humanidade de Roy.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;deckard-é-um-replicante&quot;&gt;Deckard é um replicante?&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Sinceramente, eu nem cheguei a cogitar isso durante o filme. Na verdade, eu até pensei nisso rapidamente na cena em que Rachael pergunta se ele já aplicou o teste nele mesmo. Mas foi um pensamento fugaz que nem dei muito valor.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/blade-runner/olho.gif&quot; alt=&quot;Teste do olho&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Contudo, lendo análises e interpretações do filme, vi que muitos pontos do filme vão jogando a possibilidade de Deckard ser um replicante.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;o-unicórnio&quot;&gt;O unicórnio&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;A principal “deixa” se refere ao sonho do policial com um unicórnio. Essa foi uma cena completamente jogada durante o filme e que, isolodamante não fazia nenhum sentido. Se pararmos para pensar no roteiro e supormos que toda cena que está no filme está lá por algum motivo, então, qual o objetivo da cena do sonho?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/blade-runner/unicorn.gif&quot; alt=&quot;Unicorn&quot; style=&quot;width:500px&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Lá no fim do filme Gaff deixa para Deckard um unicornio de origami. Ora! Será que o colega sabia dos sonhos de Deckard? Se sim, então o Deckard realmente pode ser um replicante.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Outra coisa é a última fala de Gaff, que é um tanto curiosa:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;— It’s too bad she won’t live! But then again, who does?&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h3 id=&quot;por-quê-deckard-não-pode-recusar-a-nova-missão&quot;&gt;Por quê Deckard não pode recusar a nova missão?&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Isso é algo que o filme não deixa claro. Na cena o delegado apenas diz a Deckard que ele não tem escolha e não pode se recusar a cumprir as ordens dele, mesmo estando “aposentado”. Será que ele é um replicante e não pode recusar ordens?&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;diálogos&quot;&gt;Diálogos&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Todos os diálogos são muito profundos e bem elaborados. Muitas frases são bastante poéticas e sob um primeiro olhar parecem confusas. De forma geral os diálogos são bastante envolventes e contribuem ainda mais com a imersão já proporcionada pelo cenário.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/blade-runner/carro2.gif&quot; alt=&quot;Ambientação&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;cenas-memoráveis&quot;&gt;Cenas memoráveis&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Todas essas cenas que mostrei aqui ficaram marcadas nas minhas lembranças. Só de olhar pra um desses &lt;em&gt;gifs&lt;/em&gt; o diálogo me vem à mente. Eu acredito que esse é um dos pontos pra considerar um filme como bom, ele deixou marcas em quem assistiu.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/blade-runner/roy.gif&quot; alt=&quot;Roy&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Provavelmente eu ainda vou escrever mais sobre esse filme. Talvez uma análise mais profunda após assistir ao documentário sobre os bastidores da produção e após ler o livro que inspirou a obra, o &lt;em&gt;“Androides Sonham Com Ovelhas Elétricas?”&lt;/em&gt; de Philip K. Dick. Todavia, eu realmente não poderia deixar Novembro de 2019 passar em branco sem publicar nada sobre esse filme que me marcou.&lt;/p&gt;</content><author><name>Filipe Mosca</name></author><category term="cinema" /><category term="sci-fi" /><category term="resenha" /><category term="geek" /><summary type="html">Estamos em Novembro de 2019, exatamente o futuro no qual se passa a hitória de Blade Runner. E Infelizmente ainda não temos carros voadores.</summary></entry><entry><title type="html">O paradoxo dos betabloqueadores no tratamento da insuficiência cardíaca</title><link href="http://localhost:4000/medicina/15/11/2019/betabloqueadores-na-insuficiencia-cardiaca" rel="alternate" type="text/html" title="O paradoxo dos betabloqueadores no tratamento da insuficiência cardíaca" /><published>2019-11-15T00:00:00-03:00</published><updated>2019-11-15T00:00:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/medicina/15/11/2019/betabloqueadores-na-insuficiencia-cardiaca</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/medicina/15/11/2019/betabloqueadores-na-insuficiencia-cardiaca">&lt;p&gt;Este semestre comecei a pagar a cadeira de cardiologia no curso médico. Já comecei a acompanhar  ambulatório de cardiologia antes mesmo de começar a ter as aulas teóricas. Então, acompanhei as consultas apenas com meu conhecimento basal, adquirido nos períodos anteriores, sobre cardiologia.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Atendendo inúmeros pacientes com insuficiência cardíaca (IC), não pude deixar de reparar na quantidade das prescrições de &lt;a href=&quot;https://pt.wikipedia.org/wiki/Bloqueador_beta-adren%C3%A9rgico&quot;&gt;betabloqueadores&lt;/a&gt; (BBs — como o &lt;em&gt;carvedilol&lt;/em&gt;) para esses pacientes. De início eu estranhei o uso desses fármacos pois fiz um raciocínio intuitívo muito simples:&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;Betabloqueadores são drogas que reduzem a frequência (cronotropismo) e a capacidade de contração do coração (inotropismo);&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;A insuficiência cardíaca é uma doença em que o coração não funciona corretamente;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Logo, se o coração desses individuos não está conseguindo suprir as demandas do corpo, qual a lógica de fazer com que ele funcione mais lentamente e com menos capacidade de contração? Isso não pioraria os sintomas dos pacientes?&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;Lendo as diretrizes e a literatura atual, os betabloqueadores, quando usados em pacientes com IC, são fármacos que conseguem comprovadamente aumentar o tempo de vida destes. Contudo, nem sempre foi assim. Da mesma forma que eu rapidamente elaborei o raciocínio intuitívo de que BBs piorariam o quadro da doença, o paradigma científico até os 90 assumia a mesma ideia.&lt;sup id=&quot;fnref:lancet-therapeutic-paradox&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:lancet-therapeutic-paradox&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; Na época, os betabloqueadores eram totalmente contraindicados para pacientes com alteração da função cardíaca. Na verdade, um médico que os prescrevessem estaria sendo extremamente imprudente. Para o conhecimento da época, era bastante claro que essas drogas seriam prejudiciais para estes pacientes. E, então, ninguém cogitava usar para fazer o teste. O tratamento padrão destes pacientes era baseado em digitálicos e diuréticos, mas sem grandes resultados.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Na resposta compensatória a uma insuficiência cardíaca, o corpo dos portadores dessa doença ativa um sistema neuro-humoral que começa a liberar catecolaminas, substâncias que aumentam a frequência com que o coração bate para compensar o grau de disfunção na contratilidade. Aos poucos, estudos começaram a perceber que as concentrações plasmáticas das catecolaminas pareciam correlacionar-se diretamente com o grau de falha cardíaca, conforme julgado pelas variáveis hemodinâmicas e sinais clínicos. Além disso, observou-se também que quanto maiores as concentrações de noradrenalina nestes pacientes, menor era a sobrevida deles.&lt;sup id=&quot;fnref:lancet-therapeutic-paradox:1&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:lancet-therapeutic-paradox&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; &lt;sup id=&quot;fnref:catecolaminas&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:catecolaminas&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; Será que a elevação das catecolaminas estava apenas correlacionada à maior mortalidade ou seria um fator causal de piora da doença?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Com o tempo, começou a cogitar-se que esse mecanismo compensatório seria justamente o responsável pela piora progressiva. No fim das contas fica um raciocínio um tanto paradoxal pois, basicamente, o que o corpo tentava fazer para que o quadro não piorasse a curto prazo era o que estava fazendo o quadro piorar a longo prazo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Muitas hipoteses foram elaboradas para tentar explicar essa descoberta. Talvez a vacoscontricção periférica causada pelas catecolaminas fosse a responsável pela piora dos pacientes. Pois, com a redução no diâmetro dos vasos, o coração precisaria se contrair cada vez mais forte para vencer a pressão das arteríolas, fazendo com que se desgastasse cada vez mais.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Então, será que usar um betabloqueador para inibir a liberação de catecolaminas pelo sistema nervoso simpático não traria efeitos benéficos a longo prazo? Um estudo de 1975 relatou a experiência de tratar 7 pacientes com insuficiência cardíaca congestiva e taquicardia basal usando betabloqueadores.&lt;sup id=&quot;fnref:Waagstein&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:Waagstein&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;3&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; O resultados relatados foram bastante promissores. Os pacientes apresentaram melhora clínica, melhorando suas capacidades físicas, reduzindo a falta de ar e o desconforto no peito. Os exames complementares nesses pacientes (como o ecocardiograma) também demonstraram melhora da função ventricular. A conclusão foi de que, ao menos para alguns pacientes selecionados, o uso de betabloqueadores pode sim ser benéfico.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;os-grandes-estudos&quot;&gt;Os grandes estudos&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;No fim dos anos 90 começaram a surgir os grandes estudos clínicos sobre os benefícios do uso dos betabloqueadores. O primeiro grande estudo a tentar mensurar a mortalidade de pacientes tratados com betabloqueadores foi o &lt;em&gt;US Caverdilol Trial&lt;/em&gt; (USCT) de 1966.&lt;sup id=&quot;fnref:USCT&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:USCT&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;4&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; Neste, foram estudados 1094 pacientes, dividos num grupo de controle, fazendo uso de placebo, e num grupo de teste que fazia uso de Carvedilol. Ao fim do estudo, o grupo de pacientes que faziam uso do Carvedilol obteve uma redução de 65% na mortalidade e de 27% nos internamentos por causas cardiovasculares, em relação ao grupo placebo. Na verdade, o estudo teve de ser interrompido antes do tempo programado, pois os resultados já eram muito satisfatórios e seria antiético continuar dando placebos ao grupo que estava com maior mortalidade.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em 2002, uma metanálise de dois grandes estudos, CIBIS I e CIBIS II, com 3288 pacientes no total demonstrou uma redução de 29.3% na mortalidade com o uso do bisoprolol.&lt;sup id=&quot;fnref:CIBIS&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:CIBIS&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;5&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; Inclusive, o estudo CIBIS II também teve de ser interrompido antes do prazo estipulado, pelo mesmo motivo do USCT. Em seguida, o estudo MERIT-HF demosntrou também uma redução na mortalidade quando o metoprolol era usado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mas é preciso ter muito cuidado na hora de interpretar o resultados destes estudos. Mesmo sabendo que o caverdilol, o bisoprolol e o metoprolol são medicações que reduzem a mortalidade na insuficiência cardíaca, não podemos concluir que, de forma geral, todos betabloqueadores diminuem a mortalidade. Estudos com outros medicamentos da mesma classe, como o atenolol, o xamoterol e o bucindolol mostraram não haver benefício ou, até mesmo, haver maior risco.&lt;sup id=&quot;fnref:Cleland&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:Cleland&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;6&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;o-paradigma-atual&quot;&gt;O paradigma atual&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Hoje o uso dos betabloqueadores Carvedilol, Bisoprolol e Metoprolol para os pacientes com insuficiência cardíaca é um grande pilar da cardiologia. Atualmente, todo paciente com fração de ejeção reduzida já deve iniciar terapia com um desses betabloqueadores, um inibidor da enzima conversora de angiotensina e a espironolactona. Estas três classes de medicamentos são as que comprovadamente reduzem a mortalidade desses pacientes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Toda essa história é muito interessante. Uma classe de medicamentos que já foi considerada totalmente proibida hoje é um dos elementos mais importantes do tratamento. O que era considerado uma prescrição imprudente hoje, se não prescrito, é considerado negligência médica.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esse é um grande exemplo de situação para mostrar-nos que postulações teóricas não são suficientes para predizermos se um tratamento será efetivo ou não. Isso, pois, nosso conhecimento fisiológico sempre poderá estar incompleto, como estava no caso dos betabloqueadores. O conhecimento da época parecia deixar claro que seu uso pioraria os sintomas dos pacientes, mas o oposto foi demonstrado pelos estudos empíricos. Ou seja, nosso entendimento sobre o funcionamento do coração e da fisiopatologia da insuficiência cardíaca estava incompleto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Parafraseando John Cleland em seu artigo &lt;em&gt;“b-Blockers for heart failure: why, which, when, and where”&lt;/em&gt;&lt;sup id=&quot;fnref:Cleland:1&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:Cleland&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;6&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;, o tratamento baseado unicamente em principios teóricos possui dois problemas:&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;Se o conhecimento atual da fisiopatologia estiver errado, o tratamento será inefetivo ou, talvez, até mesmo maléfico;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Se o tratamento se disseminar e for considerado um paradigma científico, pode mascarar a aquisição de novos conhecimentos por anos e se tornar um mito médico.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;Fica evidente a necessidade da adoção da medicina baseada em evidencia e não em opiniões. Por mais que acreditamos entender a fisiopatologia de uma doença e o mecanismo de ação de um tratamento, a comprovação empírica do benefício deste tratamento é fundamental. Chamamos de paradoxos os fenônemos naturais que não conseguimos entender e explicar. Por muito tempo a boa resposta clínica pelo o tratamento com betabloqueadores foi considerada um paradoxo. Na verdade, ainda continua sendo parcialmente um paradoxo, pois não conseguimos explicar totalmente a fisiologia por trás do seu benefício.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;leitura-recomendada&quot;&gt;Leitura recomendada&lt;/h2&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;Cleland JGF. β-Blockers for heart failure: why, which, when, and where. Medical Clinics of North America. 2003;87(2):339-371. doi:&lt;a href=&quot;https://doi.org/10.1016/S0025-7125(02)00173-6&quot;&gt;10.1016/S0025-7125(02)00173-6&lt;/a&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;h2 id=&quot;referências&quot;&gt;Referências&lt;/h2&gt;

&lt;div class=&quot;footnotes&quot;&gt;
  &lt;ol&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:lancet-therapeutic-paradox&quot;&gt;
      &lt;p&gt;Barnett DB. Beta-blockers in heart failure: a therapeutic paradox. The Lancet. 1994;343(8897):557-558. doi:&lt;a href=&quot;https://doi.org/10.1016/S0140-6736(94)91518-0&quot;&gt;10.1016/S0140-6736(94)91518-0&lt;/a&gt;. &lt;a href=&quot;#fnref:lancet-therapeutic-paradox&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;#fnref:lancet-therapeutic-paradox:1&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;sup&gt;2&lt;/sup&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:catecolaminas&quot;&gt;
      &lt;p&gt;Cohn JN, Levine TB, Olivari MT, et al. Plasma norepinephrine as a guide to prognosis in patients with chronic congestive heart failure. N Engl J Med. 1984;311(13):819-823. doi:&lt;a href=&quot;https://www.nejm.org/doi/full/10.1056/NEJM198409273111303&quot;&gt;10.1056/NEJM198409273111303&lt;/a&gt;. &lt;a href=&quot;#fnref:catecolaminas&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:Waagstein&quot;&gt;
      &lt;p&gt;Waagstein F, Hjalmarson A, Varnauskas E, Wallentin I. Effect of chronic beta-adrenergic receptor blockade in congestive cardiomyopathy. Heart. 1975;37(10):1022-1036. doi:&lt;a href=&quot;https://heart.bmj.com/content/37/10/1022&quot;&gt;10.1136/hrt.37.10.1022&lt;/a&gt;. &lt;a href=&quot;#fnref:Waagstein&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:USCT&quot;&gt;
      &lt;p&gt;Packer M, Bristow MR, Cohn JN, et al. The effect of carvedilol on morbidity and mortality in patients with chronic heart failure. N Engl J Med. 1996;334(21):1349-1355. doi:&lt;a href=&quot;https://www.nejm.org/doi/full/10.1056/NEJM199605233342101&quot;&gt;10.1056/NEJM199605233342101&lt;/a&gt;. &lt;a href=&quot;#fnref:USCT&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:CIBIS&quot;&gt;
      &lt;p&gt;Leizorovicz A, Lechat P, Cucherat M, Bugnard F. Bisoprolol for the treatment of chronic heart failure: A meta-analysis on individual data of two placebo-controlled studies—CIBIS and CIBIS II. American Heart Journal. 2002;143(2):301-307. doi:&lt;a href=&quot;https://www.sciencedirect.com/science/article/abs/pii/S0002870302437301?via%3Dihub&quot;&gt;10.1067/mhj.2002.120768&lt;/a&gt;. &lt;a href=&quot;#fnref:CIBIS&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:Cleland&quot;&gt;
      &lt;p&gt;Cleland JGF. β-Blockers for heart failure: why, which, when, and where. Medical Clinics of North America. 2003;87(2):339-371. doi:&lt;a href=&quot;https://www.sciencedirect.com/science/article/abs/pii/S0025712502001736?via%3Dihub&quot;&gt;10.1016/S0025-7125(02)00173-6&lt;/a&gt;. &lt;a href=&quot;#fnref:Cleland&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;#fnref:Cleland:1&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;sup&gt;2&lt;/sup&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
  &lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;</content><author><name>Filipe Mosca</name></author><category term="medicina" /><category term="medicamentos" /><category term="cardiologia" /><summary type="html">Este semestre comecei a pagar a cadeira de cardiologia no curso médico. Já comecei a acompanhar ambulatório de cardiologia antes mesmo de começar a ter as aulas teóricas. Então, acompanhei as consultas apenas com meu conhecimento basal, adquirido nos períodos anteriores, sobre cardiologia.</summary></entry><entry><title type="html">Meu novo vício por filmes e críticas</title><link href="http://localhost:4000/cinema/29/10/2019/novo-vicio-por-filmes-e-criticas" rel="alternate" type="text/html" title="Meu novo vício por filmes e críticas" /><published>2019-10-29T00:00:00-03:00</published><updated>2019-10-29T00:00:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/cinema/29/10/2019/novo-vicio-por-filmes-e-criticas</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/cinema/29/10/2019/novo-vicio-por-filmes-e-criticas">&lt;p&gt;Claro que eu sempre gostei de assitir filmes. Desde pequenos nós assistimos filmes. Contudo, recentemente comecei a perceber que a contemplação das obras fora das salas do cinema é tão prazerosa quanto o próprio ato de assistir o filme. Claro que sempre execemos um pouco dessa atividade quando comentamos os filmes com amigos e parentes. Mas ainda assim é um espaço amostral pequeno de sentimentos e sensações sobre os filmes. Depois eu descobri os podcasts, em especial o Nerdcast, um canal de entretenimento que costuma trazer episódios sobre muitos filmes, comentando as obras e fazendo críticas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Recentemente descobri a plataforma que estava me fazendo falta: o Letterboxd. Uma rede social de cinéfilos, uma espécie de &lt;em&gt;Skoob&lt;/em&gt; (ou &lt;em&gt;Goodreads&lt;/em&gt;) para filmes. Nesse aplicativo os usuários avaliam os filmes em notas de 1 a 5 estrelas, fazem comentários e compartilham críticas. Uma das ferramentas que acho das mais legais é a possibilidade de criar &lt;em&gt;listas&lt;/em&gt; de filmes, reunindo-os sob alguma característica ou aspécto em comum.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por exemplo, o usuário &lt;em&gt;Miloš&lt;/em&gt; criou uma lista de filmes com os mais loucos últimos 15 a 20 minutos: &lt;a href=&quot;https://letterboxd.com/prolelol/list/movies-that-have-the-craziest-last-15-or/&quot;&gt;Movies that have the craziest last 15 or 20 minutes&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O aplicativo também tem muitas outras funcionalidades como uma seleção de filme que o usuário ainda deseja assistir (&lt;em&gt;watchlist&lt;/em&gt;), possibilidade de marcar filmes como &lt;em&gt;“gostei”&lt;/em&gt;, e também funciona como uma ótima forma de descobrir novos filmes para assistir. Hoje a minha &lt;em&gt;watchlist&lt;/em&gt; é tão extensa que nunca mais perco muito tempo procurando filmes para assistir.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;a-difícil-tarefa-de-dar-notas-aos-filmes&quot;&gt;A difícil tarefa de dar notas aos filmes&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;No aplicativo você pode dar pontuações que vão de meia estrela a cinco estrelas para cada filme. No início eu saia dando as notas sem muitos critérios, de forma bem subjetiva mesmo. Se o filme me agradou bastante eu já ia dando 5 estrelas. Mesmo que o filme fosse absurdamente ruim eu ficava com pena de dar 0,5 estrelas. Quando comecei a acumular muitos filmes avaliados, eu percebi que não estava fazendo um bom uso das notas. Pois eu tinha muitos filmes com nota máxima mas que possuam muita diferença de qualidade entre si. Então, decidi ser mais rígico com as notas e tentar criar algum critério minimamente mais objetivo para padronizar os objetivos de cada nota. Até o momento estou me baseando nos critérios abaixo:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;5 estrelas:&lt;/strong&gt; Obra prima!&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;4,5 estrelas:&lt;/strong&gt; faltou alguma coisa pra ser uma obra prima;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;4 estrelas:&lt;/strong&gt; Um filme muito bom!&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;3,5 estrelas:&lt;/strong&gt; Um filme muito bom mas com alguns deslizes;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;3 estrelas:&lt;/strong&gt; filme legal. Vale a pena ver!&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;2,5 estrelas:&lt;/strong&gt; Filme mediano, deixo em dúvida se vale ou não a pena ver;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;2 estrelas:&lt;/strong&gt; aqui já começo a não recomendar o filme;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;1,5 estrelas:&lt;/strong&gt; Ruim!&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;1 estrelas:&lt;/strong&gt; só não foi um &lt;em&gt;trash&lt;/em&gt; por algum ponto bem específico;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;0,5 estrelas:&lt;/strong&gt; &lt;em&gt;trash&lt;/em&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Sempre é importante lembrar que opinião é uma questão bem pessoal. O que eu considero um filme &lt;em&gt;trash&lt;/em&gt; pode ser um clássico para outra pessoa. Exemplos de discordância entre a minha opinião e a da maioria do público são os filmes &lt;em&gt;Us&lt;/em&gt; e &lt;em&gt;It&lt;/em&gt;, ambos eu dei notas abaixo de 2 estrelas (o &lt;em&gt;Us&lt;/em&gt; eu fui ainda mais radical e considerei um &lt;em&gt;trash&lt;/em&gt; mesmo), mas ambos são filmes com uma boa recepção da crítica.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Considerando que apenas obras primas vão ganhar 5 estrelas, eu acabo com o problema de ter vários filmes muito bons ganhando nota máxima mas que claramente possuem grandes diferenças de qualidade quando comparados entre si.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;evoluindo-as-próprias-críticas&quot;&gt;Evoluindo as próprias críticas&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Eu tenho completa noção que minhas críticas e avaliações possuem muitas falhas. Mas eu acredito que o próprio ato contínuo de ficar dando notas já funciona como um aprendizado de como dar notas. Quanto mais filmes vou avaliando, vou repensando notas passadas que dei a outros filmes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por exemplo: eu assisto um filme B e dou nota 4. Mas em seguida eu lembro que assisti um filme A e também dei nota 4. Porém A não é tão bom quanto B. Será que não seria melhor ou mudar a nota de algum desses dois para simbolizar a diferença de qualidade entre eles? Quais critérios eu considerei para chamar B de melhor que A? O que faz B ser melhor que A?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Claro que somado a isso devemos lembrar que notas de 1 a 10 (considerando as estrelas e meias estrelas são 10 notas possíveis) são muito redondas e sempre vão acabar juntando filmes com qualidades diferentes nos mesmos degraus. Mas é um bom exercício questionar essas notas e, talvez, mudá-las.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Outra forma de aprendizado é ficar sempre lendo as avaliações de outros usuários e, claro, também de profissionais que ganham a vida fazendo isso.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para o futuro espero sedimentar melhor os pontos que levo em consideração para considerar um filme uma obra prima, um filme mediano ou etc. Por enquanto minhas avaliações ainda são muito subjetivas e pessoais, pouco técnicas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O mais legal é que sair avaliando filmes feito um doido funciona como um grande estímulo para assistir cada vez mais e mais filmes. Inclusive ver clássicos que eu nunca tive a oportunidade de assistir.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Meu perfil no Letterboxd é: &lt;a href=&quot;https://letterboxd.com/filipemosca/&quot;&gt;https://letterboxd.com/filipemosca/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name>Filipe Mosca</name></author><category term="cinema" /><category term="geek" /><category term="internet" /><category term="aplicativos" /><summary type="html">Claro que eu sempre gostei de assitir filmes. Desde pequenos nós assistimos filmes. Contudo, recentemente comecei a perceber que a contemplação das obras fora das salas do cinema é tão prazerosa quanto o próprio ato de assistir o filme. Claro que sempre execemos um pouco dessa atividade quando comentamos os filmes com amigos e parentes. Mas ainda assim é um espaço amostral pequeno de sentimentos e sensações sobre os filmes. Depois eu descobri os podcasts, em especial o Nerdcast, um canal de entretenimento que costuma trazer episódios sobre muitos filmes, comentando as obras e fazendo críticas.</summary></entry><entry><title type="html">Os cigarros eletrônicos e a doença misteriosa</title><link href="http://localhost:4000/medicina/15/09/2019/os-cigarros-eletronicos-e-a-doenca-misteriosa" rel="alternate" type="text/html" title="Os cigarros eletrônicos e a doença misteriosa" /><published>2019-09-15T17:57:00-03:00</published><updated>2019-09-15T17:57:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/medicina/15/09/2019/os-cigarros-eletronicos-e-a-doenca-misteriosa</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/medicina/15/09/2019/os-cigarros-eletronicos-e-a-doenca-misteriosa">&lt;p&gt;Os cigarros eletrônicos (ou DEFs — dispositivos eletrônicos para fumar) são aparelhos que funcionam a base de baterias e que aquecem compostos químicos gerando aerosois, uma fumaça, que é inalada pelo usuário. Foram inicialmente projetados em 1963, mas só começaram a ser comercializados nos Estados Unidos em 2007. A partir daí, foram ganhando cada vez mais popularidade entre os jovens que nem chegam a se considerar fumantes, mas sim &lt;em&gt;vapori  zadores&lt;/em&gt; (ou &lt;em&gt;vapers&lt;/em&gt;). Os DEFs costumam conter menos compostos tóxicos ou em menores concentrações que os cigarros convencionais, mas ainda assim não estão isentos de riscos, continuam possuindo compostos já conhecidos pelo seu potencial carcinogênico. Os cigarros eletrônicos também são muito usados para a inalação de compostos como  o canabidiol (CBD), tetrahidrocanabinol (THC) e outros óleos.&lt;sup id=&quot;fnref:inca2016&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:inca2016&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;

&lt;figure&gt;
	&lt;img src=&quot;/assets/images/vapers/def.jpeg&quot; alt=&quot;Ilustração do conteúdo de um cigarro eletrônico (DEF)&quot; /&gt;
	&lt;figcaption&gt;Ilustração do conteúdo de um cigarro eletrônico — DEF. (Fonte: INCA 2016)&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Nos Estados Unidos, a primeira morte aparentemente ligada ao novo cigarro foi relatada em 23 de agosto desse ano. Na época, já haviam 193 casos de atendimentos médicos por doenças relacionadas ao cigarro eletrônico.&lt;sup id=&quot;fnref:nyt2019&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:nyt2019&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; Agora, até o momento em que publico esse artigo, parece que já houveram 6 mortes e 450 pessoas hospitalizadas com estes quadros clínicos sugestivos, nos EUA.&lt;sup id=&quot;fnref:theguardian2019&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:theguardian2019&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;3&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; A suspeita de os DEFs serem os culpados começou pois ele é o único ponto em comum entre todos os doentes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Um artigo do &lt;em&gt;New England Journal of Medicine&lt;/em&gt; compilou 53 casos de afecção pulmonar muito semelhantes ocorridos nos estados de Wisconsin e Illinois. Todos os casos não tinham uma explicação definida para o quadro, sendo excluidas causas infecto-contagiosas (todos que fizeram uso de antibióticos mantiveram a progressão do quadro pulmonar), reumatológicas e oncológicas. O que todos os pacientes apresentavam em comum era justamente o fato de serem usuários dos cigarros eletrônicos há pelo menos algumas semanas. Foram adimitidos nos hospitais com sintomas progressivos de dispńeia, dor no peito, tosse, fadiga e hipoxemia. Também apresentaram sintomas constitucionais como febre, e acometimento de outros sistemas, como o gastrointestinal.&lt;sup id=&quot;fnref:nejm2019&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:nejm2019&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;4&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; 6 dos 53 pacientes chegaram a apresentar episódios de hemoptise, 30% já possuiam diagnóstico de asma e todos tinham alterações radiográficos na tomografia computadorizada de tórax, evidenciamento acometimento nos pulmões. Dos 53, um evoluiu para óbito.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para termos uma noção da gravidade dos casos, 38% dos pacientes tiveram uma saturação (sob ar ambiente) de oxigênio entre 89-94%, e 31% estavam saturando menos que 89%. 4 pacientes tiveram pneumomediastino, 5 tiveram derrame pleural e 1 teve pneumotórax.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Algumas das imagens radiográficas podem ser vistas na postagem feita pelo NEJM em sua conta do instagram:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;instagram-div&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;instagram-media&quot; data-instgrm-captioned=&quot;&quot; data-instgrm-permalink=&quot;https://www.instagram.com/p/B2FEQRQl1ze/?utm_source=ig_embed&amp;amp;utm_campaign=loading&quot; data-instgrm-version=&quot;12&quot; style=&quot; background:#FFF; border:0; border-radius:3px; box-shadow:0 0 1px 0 rgba(0,0,0,0.5),0 1px 10px 0 rgba(0,0,0,0.15); margin: 1px; max-width:540px; min-width:326px; padding:0; width:99.375%; width:-webkit-calc(100% - 2px); width:calc(100% - 2px);&quot;&gt;&lt;div style=&quot;padding:16px;&quot;&gt; &lt;a href=&quot;https://www.instagram.com/p/B2FEQRQl1ze/?utm_source=ig_embed&amp;amp;utm_campaign=loading&quot; style=&quot; background:#FFFFFF; line-height:0; padding:0 0; text-align:center; text-decoration:none; width:100%;&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt; &lt;div style=&quot; display: flex; flex-direction: row; align-items: center;&quot;&gt; &lt;div style=&quot;background-color: #F4F4F4; border-radius: 50%; flex-grow: 0; height: 40px; margin-right: 14px; width: 40px;&quot;&gt;&lt;/div&gt; &lt;div style=&quot;display: flex; flex-direction: column; flex-grow: 1; justify-content: center;&quot;&gt; &lt;div style=&quot; background-color: #F4F4F4; border-radius: 4px; flex-grow: 0; height: 14px; margin-bottom: 6px; width: 100px;&quot;&gt;&lt;/div&gt; &lt;div style=&quot; background-color: #F4F4F4; border-radius: 4px; flex-grow: 0; height: 14px; width: 60px;&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;padding: 19% 0;&quot;&gt;&lt;/div&gt; &lt;div style=&quot;display:block; height:50px; margin:0 auto 12px; width:50px;&quot;&gt;&lt;svg width=&quot;50px&quot; height=&quot;50px&quot; viewBox=&quot;0 0 60 60&quot; version=&quot;1.1&quot; xmlns=&quot;https://www.w3.org/2000/svg&quot; xmlns:xlink=&quot;https://www.w3.org/1999/xlink&quot;&gt;&lt;g stroke=&quot;none&quot; stroke-width=&quot;1&quot; fill=&quot;none&quot; fill-rule=&quot;evenodd&quot;&gt;&lt;g transform=&quot;translate(-511.000000, -20.000000)&quot; fill=&quot;#000000&quot;&gt;&lt;g&gt;&lt;path d=&quot;M556.869,30.41 C554.814,30.41 553.148,32.076 553.148,34.131 C553.148,36.186 554.814,37.852 556.869,37.852 C558.924,37.852 560.59,36.186 560.59,34.131 C560.59,32.076 558.924,30.41 556.869,30.41 M541,60.657 C535.114,60.657 530.342,55.887 530.342,50 C530.342,44.114 535.114,39.342 541,39.342 C546.887,39.342 551.658,44.114 551.658,50 C551.658,55.887 546.887,60.657 541,60.657 M541,33.886 C532.1,33.886 524.886,41.1 524.886,50 C524.886,58.899 532.1,66.113 541,66.113 C549.9,66.113 557.115,58.899 557.115,50 C557.115,41.1 549.9,33.886 541,33.886 M565.378,62.101 C565.244,65.022 564.756,66.606 564.346,67.663 C563.803,69.06 563.154,70.057 562.106,71.106 C561.058,72.155 560.06,72.803 558.662,73.347 C557.607,73.757 556.021,74.244 553.102,74.378 C549.944,74.521 548.997,74.552 541,74.552 C533.003,74.552 532.056,74.521 528.898,74.378 C525.979,74.244 524.393,73.757 523.338,73.347 C521.94,72.803 520.942,72.155 519.894,71.106 C518.846,70.057 518.197,69.06 517.654,67.663 C517.244,66.606 516.755,65.022 516.623,62.101 C516.479,58.943 516.448,57.996 516.448,50 C516.448,42.003 516.479,41.056 516.623,37.899 C516.755,34.978 517.244,33.391 517.654,32.338 C518.197,30.938 518.846,29.942 519.894,28.894 C520.942,27.846 521.94,27.196 523.338,26.654 C524.393,26.244 525.979,25.756 528.898,25.623 C532.057,25.479 533.004,25.448 541,25.448 C548.997,25.448 549.943,25.479 553.102,25.623 C556.021,25.756 557.607,26.244 558.662,26.654 C560.06,27.196 561.058,27.846 562.106,28.894 C563.154,29.942 563.803,30.938 564.346,32.338 C564.756,33.391 565.244,34.978 565.378,37.899 C565.522,41.056 565.552,42.003 565.552,50 C565.552,57.996 565.522,58.943 565.378,62.101 M570.82,37.631 C570.674,34.438 570.167,32.258 569.425,30.349 C568.659,28.377 567.633,26.702 565.965,25.035 C564.297,23.368 562.623,22.342 560.652,21.575 C558.743,20.834 556.562,20.326 553.369,20.18 C550.169,20.033 549.148,20 541,20 C532.853,20 531.831,20.033 528.631,20.18 C525.438,20.326 523.257,20.834 521.349,21.575 C519.376,22.342 517.703,23.368 516.035,25.035 C514.368,26.702 513.342,28.377 512.574,30.349 C511.834,32.258 511.326,34.438 511.181,37.631 C511.035,40.831 511,41.851 511,50 C511,58.147 511.035,59.17 511.181,62.369 C511.326,65.562 511.834,67.743 512.574,69.651 C513.342,71.625 514.368,73.296 516.035,74.965 C517.703,76.634 519.376,77.658 521.349,78.425 C523.257,79.167 525.438,79.673 528.631,79.82 C531.831,79.965 532.853,80.001 541,80.001 C549.148,80.001 550.169,79.965 553.369,79.82 C556.562,79.673 558.743,79.167 560.652,78.425 C562.623,77.658 564.297,76.634 565.965,74.965 C567.633,73.296 568.659,71.625 569.425,69.651 C570.167,67.743 570.674,65.562 570.82,62.369 C570.966,59.17 571,58.147 571,50 C571,41.851 570.966,40.831 570.82,37.631&quot;&gt;&lt;/path&gt;&lt;/g&gt;&lt;/g&gt;&lt;/g&gt;&lt;/svg&gt;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;padding-top: 8px;&quot;&gt; &lt;div style=&quot; color:#3897f0; font-family:Arial,sans-serif; font-size:14px; font-style:normal; font-weight:550; line-height:18px;&quot;&gt; Ver essa foto no Instagram&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;padding: 12.5% 0;&quot;&gt;&lt;/div&gt; &lt;div style=&quot;display: flex; flex-direction: row; margin-bottom: 14px; align-items: center;&quot;&gt;&lt;div&gt; &lt;div style=&quot;background-color: #F4F4F4; border-radius: 50%; height: 12.5px; width: 12.5px; transform: translateX(0px) translateY(7px);&quot;&gt;&lt;/div&gt; &lt;div style=&quot;background-color: #F4F4F4; height: 12.5px; transform: rotate(-45deg) translateX(3px) translateY(1px); width: 12.5px; flex-grow: 0; margin-right: 14px; margin-left: 2px;&quot;&gt;&lt;/div&gt; &lt;div style=&quot;background-color: #F4F4F4; border-radius: 50%; height: 12.5px; width: 12.5px; transform: translateX(9px) translateY(-18px);&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;margin-left: 8px;&quot;&gt; &lt;div style=&quot; background-color: #F4F4F4; border-radius: 50%; flex-grow: 0; height: 20px; width: 20px;&quot;&gt;&lt;/div&gt; &lt;div style=&quot; width: 0; height: 0; border-top: 2px solid transparent; border-left: 6px solid #f4f4f4; border-bottom: 2px solid transparent; transform: translateX(16px) translateY(-4px) rotate(30deg)&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;margin-left: auto;&quot;&gt; &lt;div style=&quot; width: 0px; border-top: 8px solid #F4F4F4; border-right: 8px solid transparent; transform: translateY(16px);&quot;&gt;&lt;/div&gt; &lt;div style=&quot; background-color: #F4F4F4; flex-grow: 0; height: 12px; width: 16px; transform: translateY(-4px);&quot;&gt;&lt;/div&gt; &lt;div style=&quot; width: 0; height: 0; border-top: 8px solid #F4F4F4; border-left: 8px solid transparent; transform: translateY(-4px) translateX(8px);&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/a&gt; &lt;p style=&quot; margin:8px 0 0 0; padding:0 4px;&quot;&gt; &lt;a href=&quot;https://www.instagram.com/p/B2FEQRQl1ze/?utm_source=ig_embed&amp;amp;utm_campaign=loading&quot; style=&quot; color:#000; font-family:Arial,sans-serif; font-size:14px; font-style:normal; font-weight:normal; line-height:17px; text-decoration:none; word-wrap:break-word;&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Just published: Vaping-Induced Lung Injury. ⁠⠀ ⁠⠀ #Vaping use has rapidly increased. In this report from Wisconsin and Illinois Departments of Public Health, a severe respiratory illness in otherwise healthy young people is described. Of the 53 cases identified to date, in this ongoing investigation, 94% were hospitalized, 32% intubated, and 1 has died.⁠⠀ ⁠⠀ Tap the link in bio to read the full article, &amp;#34;Pulmonary Illness Related to E-Cigarette Use in Illinois and Wisconsin — Preliminary Report.&amp;#34; &lt;/a&gt;&lt;/p&gt; &lt;p style=&quot; color:#c9c8cd; font-family:Arial,sans-serif; font-size:14px; line-height:17px; margin-bottom:0; margin-top:8px; overflow:hidden; padding:8px 0 7px; text-align:center; text-overflow:ellipsis; white-space:nowrap;&quot;&gt;Uma publicação compartilhada por &lt;a href=&quot;https://www.instagram.com/nejm/?utm_source=ig_embed&amp;amp;utm_campaign=loading&quot; style=&quot; color:#c9c8cd; font-family:Arial,sans-serif; font-size:14px; font-style:normal; font-weight:normal; line-height:17px;&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt; NEJM&lt;/a&gt; (@nejm) em &lt;time style=&quot; font-family:Arial,sans-serif; font-size:14px; line-height:17px;&quot; datetime=&quot;2019-09-06T18:04:54+00:00&quot;&gt;6 de Set, 2019 às 11:04 PDT&lt;/time&gt;&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;script async=&quot;&quot; src=&quot;//www.instagram.com/embed.js&quot;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;O que chama atenção para o caso, é que a maioria dos pacientes são muito jovens, com uma média de 19 anos e intervalo de 16 a 53 anos. Outra peculiaridade é a gravidade do quadro agudo. Sabemos que os efeitos do uso de cigarros convencionais começam a aparecer a longo prazo e de forma bem mais arrastada. Não achei um dado no artigo do NEJM sobre a quanto tempo esses pacientes faziam uso do cigarro eletrônico, mas a julgar pela idade, dá pra imaginar que talvez não seja a muito tempo.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;qual-o-composto-exato-que-está-causando-essa-síndrome-ie-se-ela-realmente-estiver-associada-aos-defs&quot;&gt;Qual o composto exato que está causando essa síndrome? (&lt;em&gt;i.e.&lt;/em&gt; se ela realmente estiver associada aos DEFs)&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Em entrevista ao &lt;em&gt;New York Times&lt;/em&gt;, Dr. John Holcomb, um pneumologista de &lt;em&gt;San Antonio&lt;/em&gt; - USA, disse que o FDA não tem controle sobre quais substâncias estão contidas nos cigarros eletrônicos.&lt;sup id=&quot;fnref:nyt2019:1&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:nyt2019&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; Também existe a suspeita de que os usuários estão abrindo os aparelhos e preenchedo-os com compostos químicos próprios, não originais do produto. Existe ainda a possibilidade de venda de produtos falsificados com compostos de baixa qualidade. A verdade é que muito ainda precisa ser esclarecido sobre o que está causando essas condições em jovens e até levando à morte.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Há dezenas de tipos diferentes de cigarros eletrônicos e vaporizadores. Neles, nicotina, THC ou aromatizantes são misturados a um tipo de solvente ou óleo. Esse líquido serve como difusor da nicotina ou do THC, ao ser aquecido, transformado em vapor e inalado pelo usuário.&lt;sup id=&quot;fnref:bemestar&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:bemestar&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;5&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O curioso é que esses produtos já são vendidos nos EUA a 15 anos e recentemente começaram a aparecer os casos de doenças pulmonares agudas em pessoas que começaram a fumar a poucos meses. Parece que houve alguma mudança nos cigarros nos últimos anos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Um relato de caso de 2012 já apresentava um caso de pneumonia lipoide por uso de cigarros eletrônicos em uma  mulher de 42 anos que fumava a 7 meses.&lt;sup id=&quot;fnref:mccauley2012&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:mccauley2012&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;6&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; Essa pneumonia é causada pela aspiração de lipídios e inicialmente imaginaram que a causa do quadro poderia ter sido a exposição aos óleos de glicerina que compoem os DEFs. Não cheguei a pesquisar novos casos após esse de 2012 até por que não tenho muito tempo para isso (mas adoraria, quem sabe depois). Queria postar aqui as radiografias desse caso de 2012 mas a licensa da revista não permite. Felizmente as imagens podem ser vistas no &lt;a href=&quot;https://journal.chestnet.org/article/S0012-3692(12)60238-4/fulltext&quot;&gt;site da revista&lt;/a&gt; sem necessidade de assinatura.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Enfim, existem vários outros compostos que podem estar associados a esses quadros pulmonares. E, provavelmente, ainda há a associação e combinaçao de todos esses fatores. Fica até difícil tentar estudar o efeito isolado de cada um pra saber qual ou quais os verdadeiros culpados.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;cigarro-eletrônico-versus-cigarro-convencional&quot;&gt;Cigarro eletrônico &lt;em&gt;versus&lt;/em&gt; cigarro convencional&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Qual o mais prejudicial a saúde? Li em vários sites comentários sobre os DEFs serem menos maléficos para a saúde que os cigarros convencionais. Mas não sei se isso é realmente é vedade.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Será que a transição para os eletrônicos facilita na tentativa de parar de fumar? Em 2016, o INCA fez uma &lt;a href=&quot;https://www.inca.gov.br/publicacoes/livros/cigarros-eletronicos-o-que-sabemos&quot;&gt;grande publicação com um grande apanhado sobre o que se sabia dos DEFs&lt;/a&gt;. É um documento bem completo e muito bem escrito que, infelizmente, não tive tempo de ler completamente.&lt;sup id=&quot;fnref:inca2016:1&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:inca2016&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nele, achamos o seguinte trecho:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Estudos demonstraram que jovens que usam cigarros eletrônicos são menos propensos a parar de fumar (Odds Ratio 0,1 - 0,2), enquanto adultos fumantes que usam DEF têm alta tendência à dupla utilização (cigarros eletrônicos e cigarros regulares), expondo-se a maiores riscos para a saúde.&lt;sup id=&quot;fnref:inca2016:2&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:inca2016&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Não pretendendo evoluir muito essas duas últimas perguntas, até por que não estou com muito tempo agora. Mas jogo elas no ar com alguma informação preliminar. Quem sabe, sejam tema para uma futura postagem.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;referências&quot;&gt;Referências&lt;/h2&gt;

&lt;div class=&quot;footnotes&quot;&gt;
  &lt;ol&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:inca2016&quot;&gt;
      &lt;p&gt;INCA. Cigarros eletrônicos: o que sabemos? Estudo sobre a composição do vapor e danos à saúde, o papel na redução de danos e no tratamento da dependência de nicotina. Instituto Nacional de Câncer José Alencar Gomes da Silva; organização Stella Regina Martins. Rio de Janeiro, 2016. &lt;a href=&quot;#fnref:inca2016&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;#fnref:inca2016:1&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;sup&gt;2&lt;/sup&gt;&lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;#fnref:inca2016:2&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;sup&gt;3&lt;/sup&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:nyt2019&quot;&gt;
      &lt;p&gt;Richtel M, Kaplan S. First death in a spate of vaping sicknesses reported by health officials. The New York Times. &lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2019/08/23/health/vaping-death-cdc.html&quot;&gt;https://www.nytimes.com/2019/08/23/health/vaping-death-cdc.html&lt;/a&gt;. Published August 23, 2019. Accessed September 15, 2019. &lt;a href=&quot;#fnref:nyt2019&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;#fnref:nyt2019:1&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;sup&gt;2&lt;/sup&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:theguardian2019&quot;&gt;
      &lt;p&gt;Doward J. After six deaths in the US and bans around the world – is vaping safe? The Guardian. &lt;a href=&quot;https://www.theguardian.com/society/2019/sep/15/how-safe-is-vaping-e-cigarettes-deaths-bans&quot;&gt;https://www.theguardian.com/society/2019/sep/15/how-safe-is-vaping-e-cigarettes-deaths-bans&lt;/a&gt;. Published September 15, 2019. Accessed September 15, 2019. &lt;a href=&quot;#fnref:theguardian2019&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:nejm2019&quot;&gt;
      &lt;p&gt;Layden JE, Ghinai I, Pray I, et al. Pulmonary illness related to e-cigarette use in illinois and wisconsin — preliminary report. N Engl J Med. September 2019:NEJMoa1911614. doi:10.1056/NEJMoa1911614 &lt;a href=&quot;#fnref:nejm2019&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:bemestar&quot;&gt;
      &lt;p&gt;A misteriosa doença ligada a cigarros eletrônicos que já matou seis pessoas nos EUA. G1. &lt;a href=&quot;https://g1.globo.com/bemestar/noticia/2019/09/12/a-misteriosa-doenca-ligada-a-cigarros-eletronicos-que-ja-matou-seis-pessoas-nos-eua.ghtml&quot;&gt;https://g1.globo.com/bemestar/noticia/2019/09/12/a-misteriosa-doenca-ligada-a-cigarros-eletronicos-que-ja-matou-seis-pessoas-nos-eua.ghtml&lt;/a&gt;. Accessed September 15, 2019. &lt;a href=&quot;#fnref:bemestar&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:mccauley2012&quot;&gt;
      &lt;p&gt;McCauley L, Markin C, Hosmer D. An unexpected consequence of electronic cigarette use. Chest. 2012;141(4):1110-1113. doi:10.1378/chest.11-1334 &lt;a href=&quot;#fnref:mccauley2012&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
  &lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;</content><author><name>Filipe Mosca</name></author><category term="medicina" /><category term="cigarro" /><category term="pneumologia" /><summary type="html">Os cigarros eletrônicos (ou DEFs — dispositivos eletrônicos para fumar) são aparelhos que funcionam a base de baterias e que aquecem compostos químicos gerando aerosois, uma fumaça, que é inalada pelo usuário. Foram inicialmente projetados em 1963, mas só começaram a ser comercializados nos Estados Unidos em 2007. A partir daí, foram ganhando cada vez mais popularidade entre os jovens que nem chegam a se considerar fumantes, mas sim vapori zadores (ou vapers). Os DEFs costumam conter menos compostos tóxicos ou em menores concentrações que os cigarros convencionais, mas ainda assim não estão isentos de riscos, continuam possuindo compostos já conhecidos pelo seu potencial carcinogênico. Os cigarros eletrônicos também são muito usados para a inalação de compostos como o canabidiol (CBD), tetrahidrocanabinol (THC) e outros óleos.1 INCA. Cigarros eletrônicos: o que sabemos? Estudo sobre a composição do vapor e danos à saúde, o papel na redução de danos e no tratamento da dependência de nicotina. Instituto Nacional de Câncer José Alencar Gomes da Silva; organização Stella Regina Martins. Rio de Janeiro, 2016. &amp;#8617;</summary></entry><entry><title type="html">Minha biblioteca virtual e como abandonei o papel</title><link href="http://localhost:4000/medicina/linux/11/09/2019/biblioteca-virtual" rel="alternate" type="text/html" title="Minha biblioteca virtual e como abandonei o papel" /><published>2019-09-11T00:00:00-03:00</published><updated>2019-09-11T00:00:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/medicina/linux/11/09/2019/biblioteca-virtual</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/medicina/linux/11/09/2019/biblioteca-virtual">&lt;p&gt;Eu sempre tive o hábito de comprar os livros necessários pra estudar. Durante o colégio eu era um cliente frequente dos cebos da cidade. No início da até tentei continuar comprando os livros, porém, os livros da graduação costumam ser extremamente caros e difíceis de encontrar nos cebos. Quando encontro já são versões muito antigas e desatualizadas. Com o tempo fui percebendo que as aquisições não estavam compensando, boa porta dos livros eu só usava por um ou dois semestres. Também não estava sendo nada prático carregar peso levando livros para a a faculdade. E somado a isso tudo, a biblioteca da faculdade não têm uma grande variedade de livros.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aos poucos fui cogitando a ideia de virtualizar toda a minha biblioteca, de começar a adquirir livros virtuais. No início relutei muito pois sempre tive um certo saudosismo com o papel. Tudo começou com um LEV, o leitor de livros digitais vendido pela Saraiva. Hoje faz 4 anos que o possuo e não me arrependo. Após ganhá-lo comecei a comprar livros de leitura apenas na forma digitail (em epubs). Era extremamente mais fácil carregar apenas o lev para os lugares e já ter toda a minha biblioteca de livros comigo, armazenada na memória do aparelho.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Contudo, demorei muito para fazer o mesmo com os livros da faculdade. E outro problema é que PDFs (que são os formatos que livros didáticos costumam ser distribuídos) não funcionam muito bem nos leitores de epub. Por muito tempo cogitei comprar um tablet para levar para a faculdade. Contudo, na época, os tablets estavam muito caros e só tinham à venda modelos ultrapassados.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Depois de um ano e meio carregando peso e tirando muitas xérox, consegui comprar um computadorinho bem simples e barato. Na verdade esse notebook veio a ser o verdadeiro BBB (Bom, simples e barato). Com o notebook comecei a adquirir apenas livros digitais, em PDF. Hoje tenho acumulado gigabytes e mais gigabytes de arquivos. Não só de livros mas também de vídeos e artigos. Acumulei uma verdadeira biblioteca virtual.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Então, começou a surgir uma nova preocupação: como organizar todos esses arquivos? Os livros ficavam dividos entre vários pendrives e computadores, completamente desorganizados. Era até difícil de tentar encontrar onde eu os tinha salvo. Pra piorar, meu notebook só tem 32 Gb de armazenamento. Constantemente preciso apagar uns livros que não venho mais usando para poder usar os novos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Qual a solução que encontei? Instalei um servidor em casa. Pequei um netbook bem velho que estava acumulando poeira aqui em casa, com um processador relativamente econômico (um intel atom) e instalei o ubuntu server nele. Em seguida instalei e configurei um servidor &lt;a href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/Nextcloud&quot;&gt;Nextcloud&lt;/a&gt;. Hoje consigo ter acesso a todos os meus arquivos de forma organizada em todos os meus aparelhos.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;sevidores-caseiros-são-o-futuro&quot;&gt;Sevidores caseiros são o futuro&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Eu, de verdade, acredito que daqui a alguns anos todos deverão ter servidores em suas casas. Aos poucos todos os documentos estão comensando a se tornar digitais. Já percebemos isso com a carteira de motorista e mais recentemente com a carteira de estudante. Livros já são facilmente vendidos e distribuidos em formato digital. Todos os protocolos e cadernos do ministério da saúde são disponibilizados em PDFs.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Da mesma forma que as pessoas organizam prateleiras ou estantes para guardar seus livros, no futuro, todos deverão reservar um “espaço” para guardar seus arquivos digitais. Hoje em dia o armazenamento em nuvem é largamente utilizado e cumpre essa função. Mas, sinceramente, acredito que no futuro o uso de servidores caseiros se tornará mais popular. Não gosto nem um pouco da ideia de armazenar arquivos pessoais no servidor de uma empresa qualquer. Prefiro ter meu próprio servidor sobre meu próprio domínio, onde posso tomar todas as medidas necessárias de segurança.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Meu servidor hoje funciona como uma estante de livros. Acabou que nem uso mais papel. Superei o meu saudosismo, algo que nunca imaginaria acontecer a alguns anos. Sempre achei que seria o tipo de pessoa que não abandonaria livros de papel por nada. Como já mencionei, tudo mudou quando adquiri o leitor de ebooks e fui convertido para o &lt;em&gt;lado negro da força&lt;/em&gt;. A praticidade e economia me conquistaram. Mesmo assim, vez ou outra eu ainda compro um livro de papel. Quando gosto muito de um livro, faço questão de comprar a forma física.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;mas-e-se-o-computador-quebrar-ou-se-faltar-internet-não-é-perigoso-ficar-dependente-da-tecnológia&quot;&gt;Mas e se o computador quebrar? Ou se faltar internet? Não é perigoso ficar dependente da tecnológia?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Eu pensava exatamente assim. Sempre achei que era muito arriscado manter documentos digitais ao invés de físicos. Contudo, aos poucos fui percebendo que, na verdade, manter documentos físicos é algo extremamente perigoso. Basta um incêndio para perder tudo. Ou mesmo esquecer algum livro em algum lugar, como já aconteceu comigo (perdi o livro &lt;em&gt;Carandiru&lt;/em&gt; do Drauzio Varela. Isso sem contar o tanto de livros que &lt;em&gt;emprestei&lt;/em&gt; e nunca mais vi novamente). Com os arquivos digitais, eu consigo fazer backups e armazenamentos redundantes, de forma que mesmo que um servidor do nada exploda, eu tenho os mesmos arquivos em outro. Fui aos poucos chegando à conclusão que é muito mais seguro armazenar cópias digitais.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A questão da internet é o menor dos problemas. O servidor funciona em rede local. Basta ter uma rede wifi ou um cabo de internet para conseguir transferir os arquivos. E, mesmo assim, ainda é possível recorrer aos bons e velhos pendrives.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;o-medo-de-perder-os-resumos&quot;&gt;O medo de perder os resumos&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Eu sempre morri de medo de perder os meus resumos. Comecei a faculdade fazendo resumos à mão no papel. Andava sempre com meu o caderno na bolsa e meu maior medo era perdê-lo. Se isso acontecesse, todo meus estudos para a prova seriam jogados fora e, provavelmente, eu me lascaria na prova. Sou uma pessoa muito dependente de resumos para me sentir seguro de fazer uma avaliação.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hoje meus resumos são todos digitais e sincronizados com a nuvem caseira. O medo de perder o caderno não existe mais, uma preocupação a menos. Além disso, até pelo celular consigo acessá-los dar aquela revisada.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;é-o-fim-do-papel&quot;&gt;É o fim do papel?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Na verdade eu ainda uso um pouco de papel. Durante as consultas e os plantões eu levo meu caderinho onde faço anotações para posteriormente digitar no computador. Faço isso pois ficar escrevendo no celular em frente aos pacientes não é muito elegante, podem achar que estou batendo papo no &lt;em&gt;whatsapp&lt;/em&gt;, por exemplo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;E mesmo assim o Brasil está longe de abandonar o uso em massa do papel. Na maioria dos hospitais em que já fui, o sistema de prontuários é extremamente arcáico. São fichas e mais fichas para preencher. Vez ou outra um prontuário é desaparece e é dado como perdido. Alguns hospitais do SUS já possuem prontuários online, mas a grande maioria deles faz uma mistura entre os prontuários online e os em folhas de papel.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Acredito que no futuro os livros em papel serão algo mais requintado, reservado para publicações especiais ou comemorativas que busquem atrair a nostalgia das grandes massas.&lt;/p&gt;</content><author><name>Filipe Mosca</name></author><category term="[&quot;medicina&quot;, &quot;linux&quot;]" /><category term="internet" /><category term="servidores" /><category term="livros" /><summary type="html">Eu sempre tive o hábito de comprar os livros necessários pra estudar. Durante o colégio eu era um cliente frequente dos cebos da cidade. No início da até tentei continuar comprando os livros, porém, os livros da graduação costumam ser extremamente caros e difíceis de encontrar nos cebos. Quando encontro já são versões muito antigas e desatualizadas. Com o tempo fui percebendo que as aquisições não estavam compensando, boa porta dos livros eu só usava por um ou dois semestres. Também não estava sendo nada prático carregar peso levando livros para a a faculdade. E somado a isso tudo, a biblioteca da faculdade não têm uma grande variedade de livros.</summary></entry><entry><title type="html">Como desativar as headerbars e usar titlebars nos apps do Gnome</title><link href="http://localhost:4000/linux/03/08/2019/trocando-headerbars-por-titlebars-kde" rel="alternate" type="text/html" title="Como desativar as headerbars e usar titlebars nos apps do Gnome" /><published>2019-08-03T00:00:00-03:00</published><updated>2019-08-03T00:00:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/linux/03/08/2019/trocando-headerbars-por-titlebars-kde</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/linux/03/08/2019/trocando-headerbars-por-titlebars-kde">&lt;p&gt;A partir do Gnome 3, o Gnome começou a usar a tecnologia de &lt;em&gt;client side decorations&lt;/em&gt; (CSD), ou &lt;em&gt;headerbars&lt;/em&gt;. Nessa funcionalidade é o próprio app quem gera a decoração de janela, o que inclui os botões de fechar, maximizar e minimizar. Essa nova interface substitui a clássica &lt;em&gt;titlebar&lt;/em&gt;  gerada pelo &lt;em&gt;server side decoration&lt;/em&gt; (SSD). O visual final é muito bonito e polido, seguindo os moldes do que a Apple vem fazendo no MacOS.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Contudo, no KDE Plasma essa funcionalidade fica muito mal integrada. O KWin não atua nesses aplicativos e o resultado é uma inconsistência visual no desktop, o que é suficiente para me gerar uma crise de TOC. Por sorte, é possível desabilitar o CSD dos apps GTK3 graças ao pacote &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;gtk3-nocsd&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Olha a diferença que faz. Na imagem abaixo temos o gnome-calendar padrão.
&lt;img src=&quot;/assets/apps-screenshot/gnome-csd.png&quot; alt=&quot;gnome-calendar com CSD&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;E essa outra imagem é o mesmo gnome-calendar mas com o CSD desabilitado.
&lt;img src=&quot;/assets/apps-screenshot/gnome-nocsd.png&quot; alt=&quot;gnome-calendar sem CSD&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Perceba que a janela do app com CSD não possui sombras e ainda têm as bordas quadradas. Além disso ele não responde às animações do KWin e nem possui bordas. Já o app sem o CSD, que é gerenciado pelo KWin, apresenta essas funcionalidades.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;como-instalar&quot;&gt;Como instalar&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;No Ubuntu e Debian, o pacote está disponível nos repositórios oficiais. Basta instalar e ele já passa a funcionar.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;$ sudo apt install gtk3-nocsd
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Ou você pode baixar diretamente no Github do desenvolvedor: &lt;a href=&quot;https://github.com/PCMan/gtk3-nocsd&quot;&gt;gtk3-nocsd&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nesse artigo não quero entrar muito no merito se as CSDs são boas ou ruins. Existe uma discussão muito acalorada sobre isso. Será assunto para uma próxima postagem. Até!&lt;/p&gt;</content><author><name>Filipe Mosca</name></author><category term="linux" /><summary type="html">A partir do Gnome 3, o Gnome começou a usar a tecnologia de client side decorations (CSD), ou headerbars. Nessa funcionalidade é o próprio app quem gera a decoração de janela, o que inclui os botões de fechar, maximizar e minimizar. Essa nova interface substitui a clássica titlebar gerada pelo server side decoration (SSD). O visual final é muito bonito e polido, seguindo os moldes do que a Apple vem fazendo no MacOS.</summary></entry><entry><title type="html">Por que os casos de gripe aumentam no inverno?</title><link href="http://localhost:4000/medicina/18/04/2019/por-que-os-casos-de-gripe-aumentam-no-inverno" rel="alternate" type="text/html" title="Por que os casos de gripe aumentam no inverno?" /><published>2019-04-18T00:00:00-03:00</published><updated>2019-04-18T00:00:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/medicina/18/04/2019/por-que-os-casos-de-gripe-aumentam-no-inverno</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/medicina/18/04/2019/por-que-os-casos-de-gripe-aumentam-no-inverno">&lt;p&gt;Chega o inverno e o frio começa a atacar.
Nessa época começamos a notar um grande aumento na quantidade de pessoas gripadas, com espirros e tosses tornando-se frequentes.
Mas por que será que o frio favorece a gripe?
Muitas pessoas até associam o frio ou o vento gelado como o causador da gripe.
Até a palavra “resfriado” já remete ao “frio”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Antes de começar, preciso esclarecer que gripe e resfriado são doenças diferentes.
A gripe é causada pelo vírus influenza e costuma ser muito mais debilitante que um simples resfriado.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;incidência-da-gripe-no-brasil&quot;&gt;Incidência da gripe no Brasil&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Em 2018, foram notificados 35 mil casos de síndrome respiratória aguda grave.
Destes, 6.700 foram causados pelo vírus da influenza.
A maioria (57%) pelo subtipo H1N1.
A curva de incidência do vírus influenza ao longo do ano de 2018 pode ser vista abaixo.&lt;sup id=&quot;fnref:6&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:6&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/images/posts/2019/gripe/incidencia.png&quot; alt=&quot;Gráfico de casos&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Como podemos ver no gráfico, entre as semanas 12 e 29 ocorrem os picos de incidência. Essas semanas correspondem mais ou menos aos meses de março a julho. Justamente o nosso período de inverno.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Também em 2018, houveram 1.381 óbitos causados pelo vírus influenza.
Ou seja, ano passado a taxa de mortalidade por influenza foi de 0,66 mortes para cada 100.000 habitantes.&lt;sup id=&quot;fnref:6:1&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:6&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/images/posts/2019/gripe/obitos1.png&quot; alt=&quot;Gráfico de óbitos&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em 76% dos óbitos os pacientes se enquadravam em pelo menos um dos fatores de risco para a gripe.
Na tabela abaixo podemos ver a distribuição.
Vale lembrar que a vacina está justamente recomendada para as pessoas que pertencem a esses grupos de risco.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/images/posts/2019/gripe/obitos.png&quot; alt=&quot;Tabela de óbitos&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;fatores-que-favorecem-a-transmissão-da-gripe&quot;&gt;Fatores que favorecem a transmissão da gripe&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Agora que já sabemos o quanto a gripe é prevalente e possui uma significativa morbidade, por que sua incidência aumenta no inverno? Os principais fatores estão listados abaixo.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;aglomeração-humana&quot;&gt;Aglomeração humana&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;A gripe é transmitida pelo contato direto com pessoas infectadas.
Por meio de espirros, tosse e secreções nasais, as partículas virais infectantes são carreadas de uma pessoa para outra.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No inverno as pessoas tendem a se aglomerar mais em locais fechados, seja para fugir da chuva ou se acomodar em estabelecimentos aquecidos.
Essa aglomeração facilita muito a transmissão do vírus da gripe.
Uma única pessoa infectada pode transmitir a doença para dezenas.&lt;sup id=&quot;fnref:5&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:5&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;umidade-do-ar&quot;&gt;Umidade do ar&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Em baixas umidades as partículas virais conseguem permanecer mais tempo suspensas no ar, na forma de aerossóis.
Dentro de pequenas gotículas dispersas no ar, os vírus ficam flutuando no ambiente, aguardando a inoculação pela próxima vitima.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;De forma inversa, em altas umidades, é mais fácil que essas gotículas condensem, somando-se às gotículas de água já presentes na atmosfera.&lt;sup id=&quot;fnref:2&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:2&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;3&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No Brasil a queda na umidade relativa do ar ocorre mais no fim do inverno e varia muito de acordo com as cidades.&lt;sup id=&quot;fnref:3&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:3&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;4&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; &lt;a href=&quot;https://www.nexojornal.com.br/grafico/2017/09/25/Como-%C3%A9-a-umidade-do-ar-nas-capitais-ao-longo-do-ano&quot;&gt;Nesta matéria do Nexo Jornal&lt;/a&gt;, é possível conferir a variação da umidade em todos os estados nacionais.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Portanto, ar-condicionados são um importante fator facilitador de transmissão, uma vez que reduzem a umidade do ar.
É bem comum em salas de aula com ar-condicionados que a turma inteira acabe contraindo a doença. Basta apenas um aluno contaminado para infectar boa parte da turma.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;redução-das-temperaturas&quot;&gt;Redução das temperaturas&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Ainda não se conhece nenhum mecanismo biológico que faça temperaturas baixas facilitarem a infecção.
A temperatura parece ser mais um fator indireto, pois favorece a aglomeração de pessoas, como já dito acima.
Mas também pode ser que o fator biológico ainda não tenha sido descoberto, uma vez que a relação entre menores níveis de temperatura e maior contágio é real.
Dessa forma, ainda não sabemos se existe, de fato, uma relação causal.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Algumas hipóteses cogitam que as partículas virais conseguem sobreviver mais tempo em baixas temperaturas, mas ainda é um campo muito especulativo. Outra possibilidade é que a defesa imunológica esteja reduzida em baixas temperaturas.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;o-papel-da-luz-e-da-melatonina&quot;&gt;O papel da luz e da melatonina&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Alguns estudos relacionam a diminuição da incidência solar com a maior chance de contrair a gripe em ratos.
As hipóteses para explicar essa possível relação associam os baixos índices de melatonina (um hormônio responsável pelo nosso ciclo circadiano) a uma redução da imunidade.
Além disso, outra molécula que parece ter impacto na imunidade é a vitamina D, produzida pelo nosso corpo durante e exposição ao sol.&lt;sup id=&quot;fnref:1&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:1&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;5&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Contudo, esses são estudos ainda em estágio inicial que postulam explicações.
Mais estudos são necessários para confirmar se essa associação existe em humanos e se ela realmente desempenha um impacto significativo em nossa imunidade.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;vacina-da-gripe&quot;&gt;Vacina da gripe&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Sabendo que a cada inverno ocorre o pico de casos de gripe, o ministério da saúde sempre libera as vacinas no inicio dessa estação do ano. No caso, as vacinas já estão liberadas e acessíveis nos postos de saúde.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Como vimos, a gripe é uma doença bastante prevalente e de significativa mortalidade.
Sabendo que suas complicações podem ser evitadas ou, pelo menos, diminuídas com uma simples vacina, por que não se imunizar?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A vacina usa como alvo duas proteínas virais: a hemaglutinina (H) e a neuraminidase (N).&lt;sup id=&quot;fnref:1:1&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:1&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;5&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;
Essas são justamente as proteínas que dão os nomes aos subtipos virais (H1N1, H3N2, etc).
Com a imunidade a essas proteínas, nosso corpo consegue evitar a infecção ou, ao menos, torna-la mais branda.
Os anticorpos contra hemaglutinina fornecem proteção contra a infecção e os anticorpos contra a neuraminidase oferecem proteção contra formas graves da doença.&lt;sup id=&quot;fnref:5:1&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:5&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;por-que-a-vacina-é-anual&quot;&gt;Por que a vacina é anual?&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Ora, a ideia da vacinação é conferir imunidade duradoura a uma certa doença. Não é a toa que para a maioria das vacinas tomamos poucas doses e já estamos imunes por longos períodos de tempo. Por que então para a gripe a vacina é anual?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Isso ocorre devido à capacidade de mutação dos vírus influenza.
As proteínas hemaglutinina e neuraminidase sofrem constantes mutações. Assim, as partículas virais que não conseguem infectar pessoas vão deixando de existir e vão dando lugar aos novos vírus mutantes que conseguem invadir as pessoas, uma vez que a população não possui imunidade para eles. Não bastasse isso, cepas virais antigas ainda podem voltar à ativa, acometendo pessoas que deixaram de manifestar a imunidade antes possuída.&lt;sup id=&quot;fnref:7&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:7&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;6&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;É por isso que todo ano novas vacinas precisam ser produzidas, mirando as novas cepas de vírus mutantes que estão em circulação. Esse é o principal fator para afirmar que a vacina da gripe não é 100% efetiva. As pessoas ainda podem se contaminar com cepas mutantes que não são cobertas pela vacina, já que as estas começam a ser produzidas 6 meses antes do início da campanha.&lt;sup id=&quot;fnref:8&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:8&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;7&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; A eficacia da vacina gira em torno de 70-90% em adultos saudáveis.&lt;sup id=&quot;fnref:5:2&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:5&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;conclusão&quot;&gt;Conclusão&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Como podemos ver, esse ainda é um assunto muito estudado e muito desconhecido. É muito interessante como uma doença tão comum ainda é tão pouco compreendida.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Além da vacina, alguns hábitos podem ajudar na redução da transmissão da gripe. Como espirrar sempre com o antebraço tapando o nariz (evitar usar a mão) e lavar constantemente as mãos.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;referências&quot;&gt;Referências&lt;/h2&gt;

&lt;div class=&quot;footnotes&quot;&gt;
  &lt;ol&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:6&quot;&gt;
      &lt;p&gt;Secretaria de vigilância em saúde, Ministério da saúde. Informe epidemiológico. Influenza: monitoramento até a semana epidemiológica 52 de 2018. &lt;a href=&quot;http://portalarquivos2.saude.gov.br/images/pdf/2019/fevereiro/01/Informe-Epidemiologico-Influenza-2018-SE-52.pdf&quot;&gt;Link para o boletim epidemiológico&lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;#fnref:6&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;#fnref:6:1&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;sup&gt;2&lt;/sup&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:5&quot;&gt;
      &lt;p&gt;Cox NJ, Subbarao K. Influenza. The Lancet. 1999;354(9186):1277-1282. doi:&lt;a href=&quot;https://www.thelancet.com/journals/lancet/article/PIIS0140-6736(99)01241-6/fulltext&quot;&gt;10.1016/S0140-6736(99)01241-6&lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;#fnref:5&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;#fnref:5:1&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;sup&gt;2&lt;/sup&gt;&lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;#fnref:5:2&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;sup&gt;3&lt;/sup&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:2&quot;&gt;
      &lt;p&gt;Shaman J, Kohn M. Absolute humidity modulates influenza survival, transmission, and seasonality. Proceedings of the National Academy of Sciences. 2009;106(9):3243-3248. doi:&lt;a href=&quot;https://www.pnas.org/content/106/9/3243.short&quot;&gt;10.1073/pnas.0806852106&lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;#fnref:2&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:3&quot;&gt;
      &lt;p&gt;Nexo: Como é a umidade do ar nas capitais ao longo do ano. Rodolfo Almeida e Gabriel Zanlorenssi, 25 Set 2017 (atualizado 04/Mai 18h32) &lt;a href=&quot;https://www.nexojornal.com.br/grafico/2017/09/25/Como-%C3%A9-a-umidade-do-ar-nas-capitais-ao-longo-do-ano&quot;&gt;Link para a matéria&lt;/a&gt; (acessado em 13 de Abril de 2019) &lt;a href=&quot;#fnref:3&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:1&quot;&gt;
      &lt;p&gt;Lofgren E, Fefferman NH, Naumov YN, Gorski J, Naumova EN. Influenza Seasonality: Underlying Causes and Modeling Theories. Journal of Virology. 2007;81(11):5429-5436. doi:&lt;a href=&quot;https://jvi.asm.org/content/81/11/5429.short&quot;&gt;10.1128/JVI.01680-06&lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;#fnref:1&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;#fnref:1:1&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;sup&gt;2&lt;/sup&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:7&quot;&gt;
      &lt;p&gt;Carrat F, Flahault A. Influenza vaccine: The challenge of antigenic drift. Vaccine. 2007;25(39-40):6852-6862. doi:&lt;a href=&quot;https://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S0264410X07008328&quot;&gt;10.1016/j.vaccine.2007.07.027&lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;#fnref:7&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:8&quot;&gt;
      &lt;p&gt;Gerdil C. The annual production cycle for influenza vaccine. Vaccine. 2003;21(16):1776-1779. doi:&lt;a href=&quot;https://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S0264410X03000719&quot;&gt;10.1016/S0264-410X(03)00071-9&lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;#fnref:8&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
  &lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;</content><author><name>Filipe Mosca</name></author><category term="medicina" /><category term="gripe" /><summary type="html">Chega o inverno e o frio começa a atacar. Nessa época começamos a notar um grande aumento na quantidade de pessoas gripadas, com espirros e tosses tornando-se frequentes. Mas por que será que o frio favorece a gripe? Muitas pessoas até associam o frio ou o vento gelado como o causador da gripe. Até a palavra “resfriado” já remete ao “frio”.</summary></entry><entry><title type="html">O efeito placebo e a humanização da medicina</title><link href="http://localhost:4000/medicina/13/04/2019/efeito-placebo-e-a-humanizacao-da-medicina" rel="alternate" type="text/html" title="O efeito placebo e a humanização da medicina" /><published>2019-04-13T00:00:00-03:00</published><updated>2019-04-13T00:00:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/medicina/13/04/2019/efeito-placebo-e-a-humanizacao-da-medicina</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/medicina/13/04/2019/efeito-placebo-e-a-humanizacao-da-medicina">&lt;p&gt;Placebo é qualquer medicamento ou procedimento inerte e desprovido de valor terapêutico conhecido, mas que induz algum tipo de resposta quando administrado em pacientes que acreditam estar sendo medicados.&lt;sup id=&quot;fnref:1&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:1&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; Por exemplo, pacientes com dores que ingerem pílulas de açúcar achando que estão tomando um analgésico podem sentir redução na dor. Sabidamente as pílulas de açúcar não deveriam provocar uma resposta terapêutica mas isso ocorre devido a mecanismos psicológicos. A resposta ou efeito provocado pela administração do placebo é chamada de &lt;em&gt;efeito placebo&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Os mecanismo de placebo mais estudado são os efeitos analgésicos.&lt;sup id=&quot;fnref:1:1&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:1&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; Em estudos sobre controle da dor, pacientes que fazem uso de placebos possuem uma melhor evolução comparado a pacientes que não recebem nenhum tipo de intervenção ou tratamento.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Entretanto, não são apenas agentes físicos, como pílulas e injeções, que induzem o efeito placebo. Variáveis sociais e psicológicas como conversas, sugestionamentos, comportamentos e condicionamentos também exercem influência.&lt;sup id=&quot;fnref:1:2&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:1&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; Uma boa relação entre um médico e um paciente, de modo que o paciente se sinta bem acolhido e assistido, já pode ter efeito somatório na eficácia do tratamento ou terapia, também por efeito placebo. Nem que seja apenas na redução da dor, já é um efeito positivo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mesmo a medicina nos fornecendo evidências de que interações sociais positivas exercem efeitos na evolução de pacientes, ainda é muito comum vermos críticas de médicos serem &lt;em&gt;frios&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;egoístas&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;insensíveis&lt;/em&gt;. E como a sociedade enxerga nesses médicos a personificação da ciência médica, acaba que a própria ciência começa a ser desacreditada. É nesse cenário que começam a surgir os negacionistas e os conspiracionistas.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;quais-os-mecanismos-responsáveis-pelo-efeito-placebo&quot;&gt;Quais os mecanismos responsáveis pelo efeito placebo?&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id=&quot;o-papel-central-da-expectativa&quot;&gt;O papel central da expectativa&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Em um estudo desenvolvido por Pollo, et al.&lt;sup id=&quot;fnref:3&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:3&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; pacientes de pós-operatório foram divididos em 3 grupos:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Grupo 1: nada foi dito a este grupo (grupo de controle)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Grupo 2: os pacientes eram informado de que iriam receber um potente analgésico &lt;em&gt;ou&lt;/em&gt; um placebo (seguindo os princípios de um estudo duplo-cego)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Grupo 3: nesse grupo todos os pacientes eram informados de que receberiam um potente analgésico, mesmo que parte desse grupo na verdade estivesse recebendo placebo (este modelo de estudo é chamado de &lt;em&gt;administração enganosa&lt;/em&gt;)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Em seguida, todos os pacientes foram informados de que poderiam requisitar novas doses de analgésicos a qualquer momento. Após o término do estudo, os autores verificaram que os pacientes do grupo 3 solicitaram 20% menos doses, e os do grupo 3 solicitaram 33% menos, ambos em comparação ao grupo 1.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ou seja, esse estudo mostrou que os dois grupos que sofreram uma intervenção verbal tiveram melhor resposta aos analgésicos. Contudo, o grupo que recebeu instruções &lt;em&gt;de certeza&lt;/em&gt; obteve uma resposta muito melhor que o grupo que recebeu instruções &lt;em&gt;incertas&lt;/em&gt;. Esse é um exemplo de como nossas expectativas influenciam na eficácia de tratamentos. A incerteza dos pacientes do grupo 2 reduziu a eficácia da resposta.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;o-condicionamento&quot;&gt;O condicionamento&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;O condicionamento é outro fator que parece estar muito relacionado à eficácia do efeito placebo. Esse mecânismo funciona como uma forma de aprendizado prévio. Pacientes que aprenderam a associar um placebo a uma resposta positiva podem manifestar melhores resultados em testes futuros.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Além disso, pacientes que escutam experiências de conhecidos que responderam bem a um tratamento placebo, tem mais chances de apresentarem também um melhor resultado nesse mesmo tratamento.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;o-paradigma-open-hidden&quot;&gt;O paradigma &lt;em&gt;open-hidden&lt;/em&gt;&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Eu traduziria como “paradigma exposto-oculto”. Esse paradigma se baseia na constatação de que pacientes que sabem estar recebendo uma medicação (administração exposta) possuem resposta terapêutica muito mais efetiva comparado aos pacientes que receberam a medicação de forma oculta (com um computador administrando o fármaco de forma intravenosa sem que o paciente saiba quando e sem nenhum profissional estar presente no local).&lt;sup id=&quot;fnref:4&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:4&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;3&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O simples fato de saber estar recebendo uma medicação já provoca uma expectativa no paciente que, consequentemente, acaba induzindo um efeito placebo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O mais interessante nesses estudos é que nenhuma substância placebo foi administrada, o componente placebo envolvido é apenas a interação entre o profissional e o paciente e o conhecimento do paciente de estar sendo medicado. Isso nos mostra que o placebo pode ser uma situação abstrata, incluindo interações sociais.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;efeito-nocebo&quot;&gt;Efeito nocebo&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;De forma oposta ao efeito placebo, também existe ao efeito &lt;em&gt;nocebo&lt;/em&gt;. Nesse caso, os compostos ou procedimentos inertes induzem respostas negativas nos pacientes. Isso ocorre pois o paciente espera um resposta negativa ou foi condicionado a crer nisso. Da mesma forma que o placebo, porém ao contrário.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Já não bastasse a falta de cuidado deixar de ofertar um efeito positivo nos pacientes, ela ainda pode induzir um efeito negativo. A má relação entre profissionais de saúde e pacientes pode ser prejudicial. Ainda não vi um estudo quantificando e investigando se essa associação realmente existe e se é relevante, mas, sinceramente, me parece que sim. Um paciente mal acolhido pelos médicos pode criar expectativas negativas acerca de seu tratamento.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Claro que essa é uma área de estudo muito recente. Eu estaria sendo muito ingênuo de afirmar que acreditar na melhora sempre trará resultados ou benefícios. Mas o que a literatura nos diz até agora é que a expectativa tem um importante papel e um grande efeito orgânico em nosso corpo. E independente de estudos confirmando, nutrir boas relações com a população é algo fundamental.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;referências&quot;&gt;Referências&lt;/h2&gt;

&lt;div class=&quot;footnotes&quot;&gt;
  &lt;ol&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:1&quot;&gt;

      &lt;p&gt;&lt;a href=&quot;#fnref:1&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;#fnref:1:1&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;sup&gt;2&lt;/sup&gt;&lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;#fnref:1:2&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;sup&gt;3&lt;/sup&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:3&quot;&gt;
      &lt;p&gt;Pollo A, Amanzio M, Arslanian A, Casadio C, Maggi G, Benedetti F. Response expectancies in placebo analgesia and their clinical relevance: Pain. 2001;93(1):77-84. doi:&lt;a href=&quot;https://journals.lww.com/pain/Abstract/2001/07000/Response_expectancies_in_placebo_analgesia_and.10.aspx&quot;&gt;10.1016/S0304-3959(01)00296-2&lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;#fnref:3&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:4&quot;&gt;
      &lt;p&gt;Colloca L, Lopiano L, Lanotte M, Benedetti F. Overt versus covert treatment for pain, anxiety, and Parkinson’s disease. The Lancet Neurology. 2004;3(11):679-684. doi:&lt;a href=&quot;https://www.thelancet.com/journals/laneur/article/PIIS1474-4422(04)00908-1/fulltext&quot;&gt;10.1016/S1474-4422(04)00908-1&lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;#fnref:4&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
  &lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;</content><author><name>Filipe Mosca</name></author><category term="medicina" /><category term="placebo" /><summary type="html">Placebo é qualquer medicamento ou procedimento inerte e desprovido de valor terapêutico conhecido, mas que induz algum tipo de resposta quando administrado em pacientes que acreditam estar sendo medicados.1 Por exemplo, pacientes com dores que ingerem pílulas de açúcar achando que estão tomando um analgésico podem sentir redução na dor. Sabidamente as pílulas de açúcar não deveriam provocar uma resposta terapêutica mas isso ocorre devido a mecanismos psicológicos. A resposta ou efeito provocado pela administração do placebo é chamada de efeito placebo. &amp;#8617;</summary></entry><entry><title type="html">Os dois novos casos de cura do HIV</title><link href="http://localhost:4000/medicina/10/03/2019/novos-casos-cura-hiv" rel="alternate" type="text/html" title="Os dois novos casos de cura do HIV" /><published>2019-03-10T00:00:00-03:00</published><updated>2019-03-10T00:00:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/medicina/10/03/2019/novos-casos-cura-hiv</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/medicina/10/03/2019/novos-casos-cura-hiv">&lt;p&gt;Esse mês, dois novos casos de remissão do HIV foram divulgados. Se confirmados com o tempo, já serão três pacientes “curados” do HIV. Claro que a noticia agitou tanto o mundo acadêmico como toda sociedade. A cura do HIV parece estar cada vez mais tangivel.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O primeiro relato de cura do vírus HIV data de 2007 na Alemanha. O paciente em questão ficou conhecido como &lt;em&gt;“paciente de Berlim”&lt;/em&gt;, de modo a preservar sua identidade. Porém, em 2010 ele decidiu se expor para o mundo revelando seu nome: Timothy Ray Brown. Daí em diante Timothy começou a contribuir para uma série de estudos que buscavam a tão almejada cura do HIV.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O próprio Timothy publicou um relato pessoal descrevendo suas impressões e sentimentos acerca da doença e do tratamento. O relato pode ser acessado e lido &lt;a href=&quot;https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC4287108/&quot;&gt;aqui&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;a-história-de-timothy&quot;&gt;A história de Timothy&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Resumindo a história, Timothy foi diagnosticado com HIV em 1995. Os medicamentos para a doença já estavam disponíveis e ele tinha tudo para começar a ter uma vida normal. Porém, depois de 10 anos, Timothy começou a se sentir muito mal e muito fraco. indo atrás de ajuda médica descobriu que estava com leucemia.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ele conta que os tratamentos com sessões de quimioterapia o enfraqueceram muito. Na terceira sessão teve uma forte infeccção que obrigaram os médicos a induzir o coma. O seu oncologista decidiu começar uma busca por doadores  de células tronco da medula óssea. Conseguiram encontrar vários doadores compatíveis, um deles sendo portador da mutação &lt;em&gt;CCR5 Delta 32&lt;/em&gt; nas células CD4. Essa mutação torna o individuo, simplesmente, imune ao HIV.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A proteína CCR5 está na superfície dos linfócitos TCD4, uma das nossas várias células de defesa. Para o vírus conseguir invadir esta célula, ele precisa ser, digamos, “convidado”. É justamente essa proteína que possibilita a invasão, funcionando como uma porta de entrada. Se a proteína CCR5 é a porta, a mutação delta 32 pode ser entendida como uma tranca que a impede de ser usada, modificando a estrutura normal da proteína.&lt;/p&gt;

&lt;figure&gt;
  &lt;img alt=&quot;ciclo do HIV&quot; src=&quot;https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/c/ca/HIV-replication-cycle-es.svg&quot; /&gt;
  &lt;figcaption&gt;Representação do ciclo celular do HIV. É possível ver a interação entre o vírus e o co-receptor CCR5 no processo de invasão. créditos da imagem: &lt;a href=&quot;https://pt.wikipedia.org/wiki/Ficheiro:HIV-replication-cycle-es.svg3&quot;&gt;Wikipédia&lt;/a&gt;&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Este assunto sobre imunidade que algumas pessoas têm ao vírus da HIV vai ser tema para uma nova postagem. Mas você já vai ficar sabendo que isso é possível.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Só em 2006, após piorar muito da leucemia, ele aceitou fazer o transplante. O procedimento foi realizado em  6 de fevereiro de 2007 e logo em seguida Timothy parou de tomar os medicamentos antirretrovirais para o HIV. Depois de 3 meses, não havia mais nenhum vestígio do vírus em seu sangue. E, aparentemente, até hoje ele continua sem vestígios detectáveis.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;segundo-caso-de-remissão&quot;&gt;Segundo caso de remissão&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;O segundo relato foi publicado pela Nature no dia 5 de março deste ano, na forma de manuscrito.  Infelizmente não consegui ter acesso, ainda, ao artigo completo, só pude ler o &lt;em&gt;abstract&lt;/em&gt; que está &lt;a href=&quot;https://www.nature.com/articles/s41586-019-1027-4#article-comments&quot;&gt;disponível aqui&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dessa vez, o &lt;em&gt;paciente de Londres&lt;/em&gt;, como ficou conhecido (para preservar sua identidade), possuía linfoma de Hodgkin e foi submetido ao mesmo processo de transplante de células tronco da medula óssea de um portador da mesma mutação, a &lt;em&gt;CCR5Δ32/Δ32&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O paciente de Londres interrompeu a medicação antirretroviral 16 meses antes do transplante e se mantêm sem sinais do vírus há 18 meses.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;terceiro-caso-de-remissão&quot;&gt;Terceiro caso de remissão&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Já se fala num terceiro caso de possível remissão, o &lt;em&gt;paciente de Düsseldorf&lt;/em&gt;. Contudo, esse terceiro relato é muito precoce. O paciente está a apenas a três meses e meio com remissão constatada. Também não achei informações mais detalhadas ou um artigo publicado sobre o caso. Aparentemente ele foi divulgado durante &lt;a href=&quot;https://www.icistem.org/publication/croi-2019&quot;&gt;uma conferência sobre retrovírus&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;cura&quot;&gt;Cura?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Por mais que o termo “cura” seja amplamente utilizado, inclusive no meio acadêmico, eu não tenho certeza se ele é muito adequado. A princípio não se pode provar que o vírus foi completamente eliminado do corpo de uma pessoa, ele ainda pode estar inativo em alguma célula do corpo. Por isso usar o termo &lt;em&gt;regressão&lt;/em&gt; pode ser mais adequado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Contudo, falando em AIDS, a síndrome da imunodeficiência adquirida, e deixando a microbiologia de lado, o termo &lt;em&gt;cura&lt;/em&gt; já começa a fazer sentido.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Todavia, transplantes de células tronco da medula óssea não podem ser utilizados como um método de cura do HIV. O procedimento possui riscos e algumas complicações [6]. Todos estes pacientes &lt;em&gt;“curados”&lt;/em&gt; do HIV realizaram o transplante para tratar o câncer, não para tratar o HIV.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mesmo assim, esses relatos estão possibilitando novas ideias sobre medicamentos que talvez alcancem uma cura. Por exemplo, &lt;a href=&quot;https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/30711024&quot;&gt;um medicamento capaz de destruir ou modificar os receptores CCR5&lt;/a&gt; das células de pacientes infectados pelo HIV já é alvo de estudos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Na Wikipédia inglesa tem &lt;a href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/Timeline_of_HIV/AIDS&quot;&gt;essa timeline&lt;/a&gt; de eventos marcantes na história do HIV. Ainda pretendo checar todos os dados lá e traduzi-lá para o português. Ela também está desatualizada sobre os acontecimentos recentes. Achei fantástica a organização, dá pra ir entendendo de forma cronológica o pedaço da história humana marcado pelo HIV.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dúvdias, críticas ou sugestões? Seja bem vindo à seção de comentários logo abaixo :)&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;referências&quot;&gt;Referências&lt;/h2&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;Brown TR. I am the Berlin patient: a personal reflection. AIDS Res Hum Retroviruses. 2015;31(1):2-3.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Gupta, Ravindra K, et al. “HIV-1 Remission Following CCR5Δ32/Δ32 Haematopoietic Stem-Cell Transplantation.” Nature, 5 Mar. 2019, doi:10.1038/s41586-019-1027-4.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;New York Times: H.I.V. Is Reported Cured in a Second Patient, a Milestone in the Global AIDS Epidemic. &lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2019/03/04/health/aids-cure-london-patient.html&quot;&gt;link aqui&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Site do Icistem com a publicação do CROI 2019. &lt;a href=&quot;https://www.icistem.org/publication/croi-2019&quot;&gt;link aqui&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Kou J, Kuang YQ. Mutations in chemokine receptors and AIDS. Prog Mol Biol Transl Sci. 2019;161:113-124. doi: 10.1016/bs.pmbts.2018.10.001. Epub 2018 Nov 20.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Khaddour K, Mewawalla P. Hematopoietic Stem Cell Transplantation. [Updated 2019 Mar 2]. In: StatPearls [Internet]. Treasure Island (FL): StatPearls Publishing; 2019 Jan-. Available from: &lt;a href=&quot;https://www.ncbi.nlm.nih.gov/books/NBK536951/&quot;&gt;here&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;</content><author><name>Filipe Mosca</name></author><category term="medicina" /><category term="aids" /><category term="hiv" /><summary type="html">Esse mês, dois novos casos de remissão do HIV foram divulgados. Se confirmados com o tempo, já serão três pacientes “curados” do HIV. Claro que a noticia agitou tanto o mundo acadêmico como toda sociedade. A cura do HIV parece estar cada vez mais tangivel.</summary></entry><entry><title type="html">A via láctea do reino animal e por que o leite é tão importante</title><link href="http://localhost:4000/medicina/24/02/2019/a-via-lactea-no-reino-animal" rel="alternate" type="text/html" title="A via láctea do reino animal e por que o leite é tão importante" /><published>2019-02-24T00:00:00-03:00</published><updated>2019-02-24T00:00:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/medicina/24/02/2019/a-via-lactea-no-reino-animal</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/medicina/24/02/2019/a-via-lactea-no-reino-animal">&lt;p&gt;Fui atraído pelo simples e curioso título de &lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2019/02/11/science/milk-animals-evolution.html&quot;&gt;uma matéria&lt;/a&gt; do &lt;em&gt;New York Times&lt;/em&gt;:  “Everywhere in the Animal Kingdom, Followers of the Milky Way”. De ínicio fiquei logo interessado em entender o que “followers of the milky way” queria dizer, curioso com a associação ao nome de nossa galáxia.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Tradução livre:&lt;/strong&gt; &lt;em&gt;Em todo lugar no Reino Animal, Seguidores da Via Láctea: À medida que os cientistas aprendem mais sobre a evolução do leite e as variações de composição, eles estão redefinindo o que costumava ser uma característica característica dos mamíferos.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O artigo fala sobre espécies de insetos produzem líquidos nutritivos para seus filhotes. E como esse padrão se estende além dos mamíferos, de uma forma bastante interessante pela natureza, discutindo a &lt;em&gt;escolha&lt;/em&gt; evolutiva pelos “leites”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A mosca &lt;em&gt;Tse-Tse&lt;/em&gt; é o grande exemplo. Diferentemente de outras moscas, ela produz ovos e gesta apenas uma larva. Se a larva for espremida, sai um líquido branco de seu interior. Esse líquido é nada mais nada menos que leite! A larva não passa de “uma grande bolsa de leite”, usando as palavras do autor do NYT.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Com tantos nutrientes e os componentes imunológicos necessários ao seu crescimento e desenvolvimento, a larva da Tsé-Tsé se torna uma mosca adulta em 30 dias. Quando adultas, elas já estão prontas para carregar protozoários tripanosoma e sair transmitindo a doença do sono através de suas picadas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/c/c7/Glossina_palpalis_morsitans.jpg/800px-Glossina_palpalis_morsitans.jpg&quot; alt=&quot;mosca tsé-tsé&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Do ponto de vista biológico o leite é considerado um líquido nutritivo que, além de proteínas, carboidratos, lipídios e vitaminas, também carrega anticorpos e até enzimas. É a principal fonte de alimento para os filhotes das espécies que o produzem.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Os mamíferos são os animais com a capacidade de produzir leite. &lt;em&gt;mamífero&lt;/em&gt; vem justamente de &lt;em&gt;mama&lt;/em&gt;, caracterizando a presença de glândulas mamárias. E é agora que vem o entendimento do título usado, mesmo em não mamíferos há alguma forma de “seguidores do caminho do leite”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se apenas mamíferos produzem leite é uma discussão interessante. Ainda mais quando estudos notaram a incrível semelhança do leite das moscas com o leite dos mamíferos. Muitos compostos são análogos nos dois leites, como a proteína caseína [3].&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Na natureza muitos animais produzem líquidos nutritivos como alimentos para seus filhotes. A mosca tsé-tsé é mais um deles. Outros animais sem mamas também produzem leite, como: aranhas, baratas, besouros, tubarões brancos, pinguins e flamingos [1].&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No caso dos flamingos, uma das poucas aves que produzem leite, é muito interessante notar que a prolactina está envolvida. O mesmo hormônio presente nos mamíferos e que estimula as glândulas mamárias. No caso dos flamingos, esse hormônio estimula células presentes na garganta a produzirem o leite. E outra curiosidade: ambos flamingos, machos e fêmeas, produzem leite.&lt;/p&gt;

&lt;figure&gt;
	&lt;img alt=&quot;flamingo alimentando filhote&quot; src=&quot;/assets/images/posts/2019/milky-way/flamingo-milk.jpg&quot; /&gt;
	&lt;figcaption&gt;créditos da imagem: &lt;a href=&quot;https://www.maxpixel.net/Feather-Birds-Pink-Bird-Plumage-Flamingo-Bill-2528543&quot;&gt;MaxPixel's contributors&lt;/a&gt;&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Assim podemos perceber a fundamental importância que o leite teve na evolução das espécies. E a sua importância para o saudável desenvolvimento e crescimento de animais. Não vou me estender muito falando sobre a produção de leite em outros animais pois não é a minha área de estudo.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;na-espécie-humana&quot;&gt;Na espécie humana&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Vendo como diversos animais na natureza utilizam de análogos do nosso leite, fica mais fácil entender a sua importância.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O aleitamento materno é extremamente importante para o desenvolvimento dos bebês. A recomendação é amamentar desde o parto até pelo menos  6 os meses, de forma exclusiva. Ou seja, após esse período a dieta já pode conter comida em conjunto ao leite. E a duração da amamentação deve ir até os 2-3 anos da criança.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quando não for possível amamentar é muito importante procurar ajuda médica profissional, para estabelecer uma conduta personalizada e ideal a cada caso.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A amamentação materna previne infecções e favorece todo o desenvolvimento e crescimento da criança. Também existem estudos associando a amamentação com a menor prevalência de obesidade e diabetes [7].&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Benefícios da amamentação, segundo o caderno da atenção básica da saúde de 2009 [8]:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Evita mortes infantis&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Evita diarréia&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Evita infecções&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Diminui o risco de alergias&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Diminui o risco de  hipertensão, colesterol alto e diabetes&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Reduz a chance de obesidade&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Melhor nutrição&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Efeito positivo na inteligência&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Melhor desenvolvimento da cavidade bucal&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Evita nova gravidez&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Promoção do vínculo afetivo entre a mãe e o filho&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Melhor qualidade de vida&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Obs&lt;/strong&gt;: Com relação à &lt;em&gt;“diminuição do risco de alergias”&lt;/em&gt; e &lt;em&gt;“diminuição do risco de hipertensão, colesterol alto e diabetes”&lt;/em&gt; encontrei fontes questionando essa evidência,  como a referência [7] que é bem mais recente que o caderno de 2009 [8]. Vou estudar mais sobre esses detalhes e escrever uma nova postagem em breve.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Além dos benefícios ao bebê, o aleitamento também é benéfico para as mães. É capaz de reduzir a prevalência de câncer de mama e de ovário em mulheres.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Nota:&lt;/strong&gt; Queria aproveitar esse momento para elogiar este artigo do NYT. Muitíssimo bem escrito, citando todos os artigos científicos com links para suas páginas no pubmed. Quero algum dia conseguir divulgar ciência com essa proficiễncia.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;referências&quot;&gt;Referências&lt;/h2&gt;
&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;New York Times: &lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2019/02/11/science/milk-animals-evolution.html&quot;&gt;Everywhere in the Animal Kingdom, Followers of the Milky Way&lt;/a&gt;. Acessado em 24 de fevereiro de 2019.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Fiozcruz, página na internet informando sobre moscas. &lt;a href=&quot;http://www.fiocruz.br/biosseguranca/Bis/infantil/moscas.htm&quot;&gt;Disponível aqui&lt;/a&gt;. Acessado em 24 de fevereiro de 2019.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Benoit JB, Attardo GM, Baumann AA, Michalkova V, Aksoy S. Adenotrophic viviparity in tsetse flies: potential for population control and as an insect model for lactation. Annu Rev Entomol. 2014;60:351-71.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Silver, R. (1984), Prolactin and parenting in the pigeon family. J. Exp. Zool., 232: 617-625. doi:10.1002/jez.1402320330&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Skibiel, A. L., Downing, L. M., Orr, T. J. and Hood, W. R. (2013), The evolution of the nutrient composition of mammalian milks. J Anim Ecol, 82: 1254-1264. doi:10.1111/1365-2656.12095&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;SBP: A importância do aleitamento materno. &lt;a href=&quot;http://www.sbp.com.br/especiais/pediatria-para-familias/nutricao/a-importancia-do-aleitamento-materno/&quot;&gt;Disponível aqui&lt;/a&gt;, Acessado em 24 de fevereiro de 2019.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Breastfeeding in the 21st century: epidemiology, mechanisms, and lifelong effect,  publicado na revista The Lancet, v. 387, Jan 30, 201.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Saúde da criança: nutrição infantil: aleitamento materno e alimentação complementar / Ministério da Saúde, Secretaria de Atenção à Saúde, Departamento de Atenção Básica. – Brasília: Editora do Ministério da Saúde, 2009.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;</content><author><name>Filipe Mosca</name></author><category term="medicina" /><category term="leite" /><category term="maternidade" /><summary type="html">Fui atraído pelo simples e curioso título de uma matéria do New York Times: “Everywhere in the Animal Kingdom, Followers of the Milky Way”. De ínicio fiquei logo interessado em entender o que “followers of the milky way” queria dizer, curioso com a associação ao nome de nossa galáxia.</summary></entry></feed>