<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" xml:lang="pt_BR"><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="3.8.5">Jekyll</generator><link href="http://localhost:4000/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="http://localhost:4000/" rel="alternate" type="text/html" hreflang="pt_BR" /><updated>2019-06-04T23:53:57-03:00</updated><id>http://localhost:4000/feed.xml</id><title type="html">Blog</title><subtitle>Diário de um estudante de medicina e suas aventuras na faculdade</subtitle><author><name>Filipe Mosca</name></author><entry><title type="html">Aventuras na sala de parto</title><link href="http://localhost:4000/aventuras-na-sala-de-parto" rel="alternate" type="text/html" title="Aventuras na sala de parto" /><published>2019-06-02T00:00:00-03:00</published><updated>2019-06-02T00:00:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/aventuras-na-sala-de-parto</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/aventuras-na-sala-de-parto">&lt;p&gt;Já estou quase no fim do rodizio em obstetrícia. Faltam mais dois plantões e já estou num clima de tristeza por ter de me despedir. Quando entrei na faculdade nunca que  eu imaginava que ia gostar tanto de obstetrícia. Muito pelo contrário, eu jurava que ia odiar. Minha experiência anterior com a área era fazer pré-natais na atenção básica (postinhos de saúde) e eu tinha achado extremamente chato. Mas a sala de parto é um ambiente completamente diferente e acabou fazendo com que eu me apaixonasse pela obstetrícia.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;boa-noite-viemos-lhe-examinar-de-novo&quot;&gt;“Boa noite! Viemos lhe examinar de novo”&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Na sala de parto estão internadas gestantes que ou já estão em trabalho de parto ou possuem alguma indicação para indução. Como o trabalho de parto é um evento progressivo, as evoluções precisam ser períodicas e constantes, de 1h em 1h.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Uma hora até pode parecer muito tempo, mas não é! As evoluções não são rápidas, duram em média uns 15 min. Ou seja, entre o fim de uma evolução e o começo da próxima são 45min. A cada 45 min vamos reexaminar as gestantes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ao longo da noite chegava a ser cômico pois tinham pacientes que não aguentavam mais ver as nossas caras. Já entravámos no leito dizendo “boa noite! viemos lhe incomodar de novo”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mas até que depois passamos a dar um intervalo maior nas evoluções para as pacientes estáveis. O problema eram as pacientes em franco e ascendente trabalho de parto. Nessa situação precisamos ficar indo no leito de 30 em 30 min fazer a ausculta do BCF e dar uma olhada no estado geral. Aí sim as pacientes se cansavam da gente!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mas no fim era muito tranquilo. Após um dos primeiros partos que acompanhei, lá pelas 4h da madrugada, uma ex-gestante, então puérpera, veio nos agradecer pela nossa atenciosidade. São situações como essa que nos dão um gás extra e já me fizeram ficar 12h diretas sem sair da sala de parto.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;pode-ser-cesárea-doutor&quot;&gt;“Pode ser cesárea doutor?”&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Algo extremamente comum que presenciei várias vezes eram as pacientes pedindo cesárea. Contudo, o CISAM é uma maternidade de alto risco que recebe muitas ambulâncias com partos de urgência. E muitos destes são indicativos de cesárea. Portanto, as salas do bloco cirúrgico precisam estar sempre disponíveis e prontas para receber uma emergência.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Além disso, o CISAM é segue muito bem os protocolos. A grande maioria dos partos cesárea realizados lá, realmente possuem indicação de ser cesárea. Quando não existe a indicação o parto vaginal é o escolhido. E, como em varias situações, mesmo se a gestante preferisse a cesárea.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Acho muito curioso pois vejo por ai mulheres empoderadas no movimento do parto humanizado, que lutam por partos “normais” (leia-se: vaginais) e, enquanto isso, lá no CISAM, as mulheres implorando por uma cesárea.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;posso-instrumentar&quot;&gt;“Posso instrumentar?”&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Eu sempre fui uma pessoa ansiosa. Os plantões da sala de parto conseguiram explorar muito bem minha ansiedade. Eu passava a maior parte do tempo ligado na movimentação pra conseguir perceber quando ia ter uma cesárea. Quando aparecia uma eu já ia correndo perguntar se podia participar e instrumentar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sobre as cesáreas que participei, elas merecem um texto a parte. Aos poucos acho que estou me descobrindo nas áreas cirúgicas, algo que eu jurava que ia odiar logo que entrei na faculdade.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;o-primeiro-parto-vaginal&quot;&gt;O primeiro parto vaginal&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;A primeira vez que vi um parto vaginal foi no fim do plantão. Era lá pras 11h da noite e subiu uma paciente da triagem já em período expulsivo. Ela estava sem acompanhante pois o marido precisou ficar na recepção cuidando do filho do casal.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Foi um momento muito mágico. Logo que colocaram o bebê nos braços da mãe eu comecei a chorar. E o pior foi que a mãe disse assim “tira isso de cima de mim”. Aí eu comecei a rir e chorar ao mesmo tempo. Depois de alguns segundos parece que a ficha caiu e a mãe percebeu que “isso” era seu novo filho. E começou a chorar também.&lt;/p&gt;</content><author><name>Filipe Mosca</name></author><summary type="html">Já estou quase no fim do rodizio em obstetrícia. Faltam mais dois plantões e já estou num clima de tristeza por ter de me despedir. Quando entrei na faculdade nunca que eu imaginava que ia gostar tanto de obstetrícia. Muito pelo contrário, eu jurava que ia odiar. Minha experiência anterior com a área era fazer pré-natais na atenção básica (postinhos de saúde) e eu tinha achado extremamente chato. Mas a sala de parto é um ambiente completamente diferente e acabou fazendo com que eu me apaixonasse pela obstetrícia.</summary></entry></feed>