<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" xml:lang="pt_BR"><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="3.8.5">Jekyll</generator><link href="http://localhost:4000/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="http://localhost:4000/" rel="alternate" type="text/html" hreflang="pt_BR" /><updated>2019-08-06T22:38:35-03:00</updated><id>http://localhost:4000/feed.xml</id><title type="html">Radical Livre</title><subtitle>Blog sobre tecnologia e Linux</subtitle><author><name>Filipe Mosca</name></author><entry><title type="html">Como desativar as headerbars e usar titlebars nos apps do Gnome</title><link href="http://localhost:4000/linux/2019/08/03/trocando-headerbars-por-titlebars-kde.html" rel="alternate" type="text/html" title="Como desativar as headerbars e usar titlebars nos apps do Gnome" /><published>2019-08-03T00:00:00-03:00</published><updated>2019-08-03T00:00:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/linux/2019/08/03/trocando-headerbars-por-titlebars-kde</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/linux/2019/08/03/trocando-headerbars-por-titlebars-kde.html">&lt;p&gt;A partir do Gnome 3, o Gnome começou a usar a tecnologia de &lt;em&gt;client side decorations&lt;/em&gt; (CSD), ou &lt;em&gt;headerbars&lt;/em&gt;. Nessa funcionalidade é o próprio app quem gera a decoração de janela, o que inclui os botões de fechar, maximizar e minimizar. Essa nova interface substitui a clássica &lt;em&gt;titlebar&lt;/em&gt;  gerada pelo &lt;em&gt;server side decoration&lt;/em&gt; (SSD). O visual final é muito bonito e polido, seguindo os moldes do que a Apple vem fazendo no MacOS.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Contudo, no KDE Plasma essa funcionalidade fica muito mal integrada. O KWin não atua nesses aplicativos e o resultado é uma inconsistência visual no desktop, o que é suficiente para me gerar uma crise de TOC. Por sorte, é possível desabilitar o CSD dos apps GTK3 graças ao pacote &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;gtk3-nocsd&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Olha a diferença que faz. Na imagem abaixo temos o gnome-calendar padrão.
&lt;img src=&quot;/assets/apps-screenshot/gnome-csd.png&quot; alt=&quot;gnome-calendar com CSD&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;E essa outra imagem é o mesmo gnome-calendar mas com o CSD desabilitado.
&lt;img src=&quot;/assets/apps-screenshot/gnome-nocsd.png&quot; alt=&quot;gnome-calendar sem CSD&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Perceba que a janela do app com CSD não possui sombras e ainda têm as bordas quadradas. Além disso ele não responde às animações do KWin e nem possui bordas. Já o app sem o CSD, que é gerenciado pelo KWin, apresenta essas funcionalidades.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;como-instalar&quot;&gt;Como instalar&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;No Ubuntu e Debian, o pacote está disponível nos repositórios oficiais. Basta instalar e ele já passa a funcionar.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;$ sudo apt install gtk3-nocsd
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Ou você pode baixar diretamente no Github do desenvolvedor: &lt;a href=&quot;https://github.com/PCMan/gtk3-nocsd&quot;&gt;gtk3-nocsd&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nesse artigo não quero entrar muito no merito se as CSDs são boas ou ruins. Existe uma discussão muito acalorada sobre isso. Será assunto para uma próxima postagem.&lt;/p&gt;</content><author><name>Filipe Mosca</name></author><summary type="html">A partir do Gnome 3, o Gnome começou a usar a tecnologia de client side decorations (CSD), ou headerbars. Nessa funcionalidade é o próprio app quem gera a decoração de janela, o que inclui os botões de fechar, maximizar e minimizar. Essa nova interface substitui a clássica titlebar gerada pelo server side decoration (SSD). O visual final é muito bonito e polido, seguindo os moldes do que a Apple vem fazendo no MacOS.</summary></entry><entry><title type="html">Problema do brilho travado no linux</title><link href="http://localhost:4000/problema-brilho-linux" rel="alternate" type="text/html" title="Problema do brilho travado no linux" /><published>2019-02-18T00:00:00-03:00</published><updated>2019-02-18T00:00:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/Problema-do-brilho-travado-no-linux</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/problema-brilho-linux">&lt;p&gt;Esse é um problema que sempre enfrento não importa a distro instalada. Porém, tem vezes que o brilho trava no mínimo e tem vezes que trava no máximo. “Trava”, pois os botões de controle do brilho não funcionam e nem os comandos no terminal.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A primeira vez que aconteceu foi muito difícil achar a solução porque a tela ficou sem brilho e era quase impossível ver algo na tela. Tive que ficar pesquisando com o celular. Felizmente encontrei a solução para o problema, tanto para o brilho máximo como do mínimo.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;solução&quot;&gt;Solução:&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;É bastante simples. Vamos precisar alterar alguns elementos no arquivo de configuração do grub, localizado em &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;/etc/default/grub&lt;/code&gt;. Para isso, vamos usar o programa &lt;em&gt;nano&lt;/em&gt; pois acredito que ele já vem instalado em todas as distros. Caso contrário você pode usar qualquer um. Só preste atenção que é necessário privilégios de administrador para editar este arquivo e é por isso vamos usar o comando sudo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Então digite no terminal:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;sudo nano /etc/default/grub
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Vai aparecer uma tela de edição do nano. É só localizar a linha com o elemento &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;GRUB_CMDLINE_LINUX_DEFAULT=&lt;/code&gt;. A minha é assim:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;GRUB_CMDLINE_LINUX_DEFAULT=&quot;quiet&quot;
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Nela você pode adicionar uma série de valores que podem resolver esse problema. Pesquisando nos fórums o valor que resolve acaba dependendo de usuário para usuário. Para mim o valor &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;acpi_osi='!Windows 2012'&lt;/code&gt; foi o efetivo. Mas você pode tentar outros como:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;acpi_osi=
acpi_osi=Linux
acpi_osi='!Windows 2012'
acpi_osi='!Windows 2012' acpi_backlight=vendor
acpi_backlight=vendor
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Se eu souber de mais vou editando esse post. Esse valor deve ser adicionado dentro dos parenteses, separado por um espaço dos outros elementos. Editando a minha linha vai ficar assim:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;GRUB_CMDLINE_LINUX_DEFAULT=&quot;quiet acpi_osi='!Windows 2012'&quot;
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;A sua deve ficar semelhante. Perceba que eu inclui os apóstrofos e respeitei as aspas. Se escrever errado não vai funcionar então preste atenção. Lembrando que se não der certo você pode tentar adicionar um dos outros valores no mesmo lugar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em seguida é só salvar as alterações e fechar o editor. No nano isso pode ser feito com &lt;kbd&gt;Ctrl + O&lt;/kbd&gt; para salvar e &lt;kbd&gt;Ctrl + X&lt;/kbd&gt; para sair. Depois é necessário atualizar o arquivo de configuração de boot do grub, execute:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;sudo update-grub
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;E pronto! É só reiniciar o computador e verá que consegue mudar o brilho. Se você souber de mais valores que funcionam, seria muito legal se pudesse me mandar uma email com eles. Ou também me manda um email se o tutorial foi útil para você. O endereço é &lt;a href=&quot;mailto:filipemosca@canalionico.com.br&quot;&gt;filipemosca@canalionico.com.br&lt;/a&gt;, e será usado para contato enquanto eu não coloco uma sessão de comentários.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Obrigado pela atenção!&lt;/p&gt;</content><author><name>Filipe Mosca</name></author><summary type="html">Esse é um problema que sempre enfrento não importa a distro instalada. Porém, tem vezes que o brilho trava no mínimo e tem vezes que trava no máximo. “Trava”, pois os botões de controle do brilho não funcionam e nem os comandos no terminal.</summary></entry></feed>