<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" xml:lang="pt_BR"><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="3.9.0">Jekyll</generator><link href="http://localhost:4000/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="http://localhost:4000/" rel="alternate" type="text/html" hreflang="pt_BR" /><updated>2021-12-25T11:43:48-03:00</updated><id>http://localhost:4000/feed.xml</id><title type="html">Mosquildo</title><subtitle>Um blog sobre medicina. Escrevo sobre medicina baseada em evidências, educação médica, casos clínicos e sobre minha vivência na faculdade.</subtitle><entry><title type="html">🚧 O que é um jardim virtual?</title><link href="http://localhost:4000/jardim-virtual" rel="alternate" type="text/html" title="🚧 O que é um jardim virtual?" /><published>2021-12-25T00:00:00-03:00</published><updated>2021-12-25T00:00:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/jardim-virtual</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/jardim-virtual">&lt;h1 id=&quot;inspirações&quot;&gt;Inspirações&lt;/h1&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://chasem.co/&quot;&gt;https://chasem.co/&lt;/a&gt; a parte de livros desse cara ficou incrível&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;links&quot;&gt;Links&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://github.com/MaggieAppleton/digital-gardeners&quot;&gt;https://github.com/MaggieAppleton/digital-gardeners&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://medium.com/contraforma/o-que-e-jardim-digital-7029673da847&quot;&gt;https://medium.com/contraforma/o-que-e-jardim-digital-7029673da847&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</content><author><name>Filipe Mosca</name></author><category term="Misc" /><summary type="html">Inspirações</summary></entry><entry><title type="html">Miranha: sem volta pra casa</title><link href="http://localhost:4000/miranha-no-way-home" rel="alternate" type="text/html" title="Miranha: sem volta pra casa" /><published>2021-12-25T00:00:00-03:00</published><updated>2021-12-25T00:00:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/miranha-no-way-home</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/miranha-no-way-home">&lt;p&gt;QUE FILME, meus amigos. Atenção pois todos os comentários aqui a partir de agora vão ter &lt;strong&gt;&lt;em&gt;SPOILERS&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt; do filme.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ainda bem que consegui assistir esse filme na &lt;strong&gt;estreia&lt;/strong&gt;. Fui logo no dia &lt;strong&gt;14 de Dez&lt;/strong&gt; e foi uma loucura para conseguir os ingressos (tentamos comprar tantas vezes no sistema instável que foram feitas várias cobranças no cartão de crédito).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A experiência de ter assistido na estreia tornou tudo mais incrível. A sala estava lotada de pirralhos gritando a cada cena e de certa forma participar desse frenesi me rejuvenesceu. Mesmo tendo que ficar nas primeiras e mais desconfortáveis fileiras olhando praticamente para cima, o filme estava tão bom que nem senti o incômodo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Infelizmente, por motivos de pobreza, só pude assistir esse filme uma única vez no cinema. Quando sair no streaming pretendo assistir mais vezes e atualizar essa resenha.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/filmes/homem-aranha/meme-dos-miranhas.webp&quot; alt=&quot;Meme clássico&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Plot resumidasso&lt;/strong&gt; — após Mystério ter revelado ao mundo a identidade do miranha, Peter tem sua vida pessoal arruinada. Chamado de assassino de um grande super-herói, nem ele nem seu amigos conseguem uma vaga na tão sonhada universidade MIT. Para tentar contornar esse problema, ele recorre ao Dr. Estranho e pede um feitiço que façam todos esquecerem que Parker é o miranha. Mas é claro que tudo dá errado e vilões de outro universo são transportados até esse mundo para destruir o miranha. Com a ajuda dos miranhas de Tobey e Andrew, o Peter do Tom consegue não só derrotar, mas curar os vilões alheios e mandá-los de volta a seus universos. Mas… no final há um custo, para impedir que novos vilões de infinitos universos fiquem chegando à Terra, ele precisa que Dr. Estranho faça um feitiço apagando todas lembranças do Peter Parker da mente de todas as pessoas do mundo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Recepção&lt;/strong&gt; — até o momento, no Letterboxd o filme tem &lt;strong&gt;nota de 4,3/5&lt;/strong&gt; e oculpa a &lt;strong&gt;31º posição na lista de melhores filmes&lt;/strong&gt;; na frente de Persona e logo atrás de Santantango. “Spider-man no spiderverse” está em 17 e “Batman the dark knight” em 18.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;você-comprou-o-hype&quot;&gt;Você comprou o hype?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;A minha sorte é que eu realmente achei que o filme ia ser ruim. Até antes de entrar na sala eu estava bem descrente que os demais miranhas iriam aparecer. E pior, mesmo que aparecessem eu acreditava que seria no máximo por poucos minutos e sem grandes interações. Felizmente fui enganado! Como minhas expectativas eram tão baixas, acabei me surpreendendo e recebendo um baita de um filme.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/filmes/homem-aranha/lagarto-espirra.jpg&quot; alt=&quot;Não acreditava&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;três-miranhas&quot;&gt;Três miranhas!!!!!&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Eu &lt;strong&gt;REALMENTE NÃO esperava&lt;/strong&gt;. Quando a Sony Brasil publicou o teaser com a famigerada cena do Lagarto espirrando sozinho, todo mundo saiu dizendo que na cena os 3 miranhas estariam presentes lutando e tinham sido apagados. Mas na época eu duvidei muito disso, para mim era só uma cena de CGI extremamente mal feita mesmo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/filmes/homem-aranha/tt-votacao2.jpg&quot; alt=&quot;Não acreditava&quot; /&gt;
&lt;img src=&quot;/assets/filmes/homem-aranha/tt-sem-volta.jpg&quot; alt=&quot;Não acreditava&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;eu-amo-o-miranha-do-tobey&quot;&gt;Eu AMO o miranha do Tobey&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Sério, pra mim a trilogia original do homem-aranha, interpretada pelo Tobey Maguire, é a melhor de todas sem nenhuma possibilidade de perder o posto. Em 2002 eu tinha apenas 5 anos e em 2004 tinha 7. Assistir esses dois filmes foi MÁGICO. Na época super-heróis nem eram &lt;em&gt;cool&lt;/em&gt; como são hoje e mal existiam em filmes. Os filmes do Tobey simplesmente conseguem a perfeição na hora de contar a história sobre o arco de origem de um super-heróis.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/filmes/homem-aranha/melhores-miranhas.jpg&quot; alt=&quot;Melhores miranhas&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Rever o Tobey como miranha me trouxe a nostalgia da infância. Só precisava ele mostrar o rosto para eu já amar o filme. O mais chocante foi quando fui percebendo que ele não iria apenas aparecer mas ser COMPLETAMENTE relevante e decisivo para o andar do filme, assim como o Andrew. Não foi uma simples aparição rápida por fan-service e pronto, não; &lt;strong&gt;eles desempenharam um papel chave nessa história que foi de montar a base para a cosntrução do caráter do miranha do Tom&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;vilões-clássicos-revividos&quot;&gt;Vilões clássicos revividos&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Convenhamos, os vilões da trilogia do Tobey são os melhores (tirando o Venom meia boca lá). Com eles no filme novo era impossível ficar ruim.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Alfred Molina e seu Dr. Octopus&lt;/strong&gt; sempre trazendo uma enorme presença. E o que falar do &lt;strong&gt;Willian Dafoe e seu Duende Verde&lt;/strong&gt;? Dispensa comentários. Esse filme corrigiu o pecado do filme 1 do Tobey que foi de tapar o rosto brilhante do mago Dafoe com uma máscara horrorosa de feia e inexpressiva. A melhor decisão possível foi a de &lt;strong&gt;destruir a máscara logo no início do filme&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Não dá, o &lt;strong&gt;Dafoe tem o rosto perfeito pro verdão&lt;/strong&gt;. Na real o rosto dele é ainda mais assustador que qualquer máscara inventada. É só lembrar de seu papel em “O farol”, um filme que só se encaixa no gênero de ‘terror’ graças à atuação do mesmo.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;o-roteiro&quot;&gt;O roteiro&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;O roteiro me surpreendeu demais. Conseguiram achar um motivo pra trazer toda essa galera das antigas e ainda tascaram um monte de referências de uma forma que achei bastante natural. Por exemplo quando os miranhas tão conversando sobre os vilões que já enfrentaram.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Também foi bastante irreverente em vários momentos, várias piadocas genuinamente engraçadas (como a do Tobey dizendo que lutou contra o melhor amigo pro Ned).&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;um-filme-de-origem&quot;&gt;Um filme de origem?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Finalmente um filme de origem do Peter park.  Os filmes anteriores do Tom Holland traziam um homem-aranha muito Playboy mimado pelo Homem de Ferro. Um Homem-aranha de verdade tem que ser um lascado nerdola que sofre bullyng dos valentões, precisa pagar aluguel para sobreviver e costura a própria roupa.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Inclusive, o Homem-Aranha foi criado numa época em que os super heróis dos quadrinhos todos eram figuras muito mais próximas ao poder dos Deuses, muito intangíveis em relação aos humanos (como o Superman). O Homem-Aranha foi o primeiro super-herói “gente como a gente”,  o mais próximo a vivenciar os problemas mundanos da vida mortal,  problemas como relacionamento amoroso, dificuldades financeiras, desentendimentos nas amizades, etc.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;É nesse filme que o Peter do Tom escuta a famigerada frase “grandes poderes exigem grandes responsabilidades”. E ele escuta a frase justamente após ter colocado todo o multiverso em risco por um motivo tão besta, querendo fazer lavagem cerebral em toda a população para que esquecessem que ele é o Homem-Aranha – ou seja, usou poderes (no caso, do Dr. Estranho) de forma irresponsável. A frase veio no momento certo, logo após ter cometido uma cagada que foi escalando até resultar na morte da tia.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O que eu fiquei pensando bastante também foi em relação a fazer o bem e “curar” os vilões dos outros multiversos. Claro que foi uma atitude bastante nobre de um ponto de vista individual e olhando apenas para o momento presente. Mas, sabendo que desconhecemos do qual perigoso é mexer nessas linhas do tempo, será que essa interferências não podem ter trazido consequências muito piores considerando um contexto macro? Precisamos perguntar para algum físico teórico.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O filme termina justamente com Peter Parker sendo um desconhecido, precisando se virar para conseguir sobreviver enquanto combate o crime. Não tem mais amigos, não tem mais a tia, nem o Tony/Happy para socorrê-lo quando precisa. Ele ajuda as pessoas por que é o certo e não por fama e glória. É a transformação no seu amigo e &lt;strong&gt;herói da vizinhança&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;mais-3-filmes-do-tom-holland-vêm-aí&quot;&gt;Mais 3 filmes do Tom Holland vêm aí&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Horas após a estreia do filme novo, saíram noticias da confirmação que Holland vai protagonizar mais uma nova trilogia do miranha no MCU. Eu fico feliz por motivos de: quantos mais filmes do miranha melhor. Sou gado mesmo, podem fazer que eu vou assistir. &lt;a href=&quot;https://www.adorocinema.com/noticias/filmes/noticia-161487/&quot;&gt;https://www.adorocinema.com/noticias/filmes/noticia-161487/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;e-os-defeitos&quot;&gt;E os defeitos?&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;O filme tem defeitos? Provavelmente, mas nem quero pensar sobre eles para não mudar a imagem do filme que me divertiu tanto. Durante todas as mais de duas horas de filme não identifiquei nenhum defeito, foi pura diversão.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se assisti um filme divertido para caralho e não vi defeitos… então porque eu estragaria essa experiência e essa memória procurando por defeitos após já ter assistido? O que importa não é o sentimento durante o ato de assistir? Talvez revendo daqui alguns meses eu mude de ideia mas isso só o tempo dirá.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Nota:&lt;/strong&gt; é &lt;strong&gt;5/5⭐&lt;/strong&gt;, me diverti à beça e assistiria 10 horas ininterruptas dos 3 miranhas conversando nerdices como a teia orgânica &lt;em&gt;versus&lt;/em&gt; fabricada; tô nem aí.&lt;/p&gt;</content><author><name>Filipe Mosca</name></author><category term="Filmes" /><summary type="html">QUE FILME, meus amigos. Atenção pois todos os comentários aqui a partir de agora vão ter SPOILERS do filme.</summary></entry><entry><title type="html">🚧 Lista de leitura de HQs</title><link href="http://localhost:4000/lista-de-leitura-hqs" rel="alternate" type="text/html" title="🚧 Lista de leitura de HQs" /><published>2021-12-21T00:00:00-03:00</published><updated>2021-12-21T00:00:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/lista-de-leitura-hqs</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/lista-de-leitura-hqs">&lt;p&gt;Nesta pagina vou compartilhar os &lt;strong&gt;HQs que pretendo ler em 2022&lt;/strong&gt;. Não sou um grande leitor de quadrinhos mas pretendo me aventurar mais nesse universo. Decidi criar essa lista tanto para me organizar como para compartilhar as obras com pessoas que possuam um gosto parecido com o meu.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Meu gosto por quadrinhos:&lt;/strong&gt; eu particularmente gosto de histórias mais adultas, com consequências reais (como morte de personagens) e discussões interessantes por trás (como questões filosóficas). Não gostos de histórias que sejam apenas ação e pancadaria. Também gosto muito de temáticas espaciais, sci-fi e noir. Por muito tempo evitei ler histórias de superherois mas “invencível” mudou minha concepção sobre o gênero ao descobrir que existem boas histórias que não sejam “bobinhas” e que fujam do clichê “superheróis batendo em supervilões e salvando o dia”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;Obs:&lt;/strong&gt; os títulos estão todos em inglês porque sempre prefiro ler histórias no idioma original.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;universo-dc&quot;&gt;Universo DC:&lt;/h2&gt;

&lt;ul class=&quot;task-list&quot;&gt;
  &lt;li class=&quot;task-list-item&quot;&gt;&lt;input type=&quot;checkbox&quot; class=&quot;task-list-item-checkbox&quot; disabled=&quot;disabled&quot; checked=&quot;checked&quot; /&gt;Crisis on inifinite Earths #1-12 (1985)&lt;/li&gt;
  &lt;li class=&quot;task-list-item&quot;&gt;&lt;input type=&quot;checkbox&quot; class=&quot;task-list-item-checkbox&quot; disabled=&quot;disabled&quot; /&gt;Kingdom Come #1-4 (1996)&lt;/li&gt;
  &lt;li class=&quot;task-list-item&quot;&gt;&lt;input type=&quot;checkbox&quot; class=&quot;task-list-item-checkbox&quot; disabled=&quot;disabled&quot; /&gt;The Kingdom (1998)&lt;/li&gt;
  &lt;li class=&quot;task-list-item&quot;&gt;&lt;input type=&quot;checkbox&quot; class=&quot;task-list-item-checkbox&quot; disabled=&quot;disabled&quot; /&gt;Indentity crisis&lt;/li&gt;
  &lt;li class=&quot;task-list-item&quot;&gt;&lt;input type=&quot;checkbox&quot; class=&quot;task-list-item-checkbox&quot; disabled=&quot;disabled&quot; /&gt;Infinite crisis #1-7 (2005)&lt;/li&gt;
  &lt;li class=&quot;task-list-item&quot;&gt;&lt;input type=&quot;checkbox&quot; class=&quot;task-list-item-checkbox&quot; disabled=&quot;disabled&quot; /&gt;Watchmen #1-12&lt;/li&gt;
  &lt;li class=&quot;task-list-item&quot;&gt;&lt;input type=&quot;checkbox&quot; class=&quot;task-list-item-checkbox&quot; disabled=&quot;disabled&quot; /&gt;Wonder Woman by George Perez (v2) #1-24&lt;/li&gt;
  &lt;li class=&quot;task-list-item&quot;&gt;&lt;input type=&quot;checkbox&quot; class=&quot;task-list-item-checkbox&quot; disabled=&quot;disabled&quot; /&gt;Sandmen #1-75&lt;/li&gt;
  &lt;li class=&quot;task-list-item&quot;&gt;&lt;input type=&quot;checkbox&quot; class=&quot;task-list-item-checkbox&quot; disabled=&quot;disabled&quot; /&gt;JLA Year One #1-12&lt;/li&gt;
  &lt;li class=&quot;task-list-item&quot;&gt;&lt;input type=&quot;checkbox&quot; class=&quot;task-list-item-checkbox&quot; disabled=&quot;disabled&quot; /&gt;JLA #1–93 (1997-2006) by Morrison/Waid/Kelly&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&quot;fourth-world-by-jack-kirby&quot;&gt;Fourth World by Jack Kirby&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;“This new omnibus edition includes SUPERMAN’S PAL JIMMY OLSEN #133-139 and 141-148, NEW GODS #1-11, FOREVER PEOPLE #1-11, DC GRAPHIC NOVEL #4: THE HUNGER DOGS and a story from NEW GODS #6 (1984)”&lt;/p&gt;

&lt;ul class=&quot;task-list&quot;&gt;
  &lt;li class=&quot;task-list-item&quot;&gt;&lt;input type=&quot;checkbox&quot; class=&quot;task-list-item-checkbox&quot; disabled=&quot;disabled&quot; /&gt;Forever People #1-8&lt;/li&gt;
  &lt;li class=&quot;task-list-item&quot;&gt;&lt;input type=&quot;checkbox&quot; class=&quot;task-list-item-checkbox&quot; disabled=&quot;disabled&quot; /&gt;New Gods #1-6&lt;/li&gt;
  &lt;li class=&quot;task-list-item&quot;&gt;&lt;input type=&quot;checkbox&quot; class=&quot;task-list-item-checkbox&quot; disabled=&quot;disabled&quot; /&gt;Mister Miracle #1-6&lt;/li&gt;
  &lt;li class=&quot;task-list-item&quot;&gt;&lt;input type=&quot;checkbox&quot; class=&quot;task-list-item-checkbox&quot; disabled=&quot;disabled&quot; /&gt;Forever People #9-11&lt;/li&gt;
  &lt;li class=&quot;task-list-item&quot;&gt;&lt;input type=&quot;checkbox&quot; class=&quot;task-list-item-checkbox&quot; disabled=&quot;disabled&quot; /&gt;New Gods #7-11&lt;/li&gt;
  &lt;li class=&quot;task-list-item&quot;&gt;&lt;input type=&quot;checkbox&quot; class=&quot;task-list-item-checkbox&quot; disabled=&quot;disabled&quot; /&gt;Mister Miracle #7-18&lt;/li&gt;
  &lt;li class=&quot;task-list-item&quot;&gt;&lt;input type=&quot;checkbox&quot; class=&quot;task-list-item-checkbox&quot; disabled=&quot;disabled&quot; /&gt;Even Gods Must Die&lt;/li&gt;
  &lt;li class=&quot;task-list-item&quot;&gt;&lt;input type=&quot;checkbox&quot; class=&quot;task-list-item-checkbox&quot; disabled=&quot;disabled&quot; /&gt;The Hunger Dogs (graphic novel)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Ordem do Ominubus: um usuário do Reddit postou uma foto do íncide do Ominubus.&lt;/p&gt;

&lt;ul class=&quot;task-list&quot;&gt;
  &lt;li class=&quot;task-list-item&quot;&gt;&lt;input type=&quot;checkbox&quot; class=&quot;task-list-item-checkbox&quot; disabled=&quot;disabled&quot; /&gt;Superman’s pal, Jimmy Olsen #133-135&lt;/li&gt;
  &lt;li class=&quot;task-list-item&quot;&gt;&lt;input type=&quot;checkbox&quot; class=&quot;task-list-item-checkbox&quot; disabled=&quot;disabled&quot; /&gt;Forever people #1&lt;/li&gt;
  &lt;li class=&quot;task-list-item&quot;&gt;&lt;input type=&quot;checkbox&quot; class=&quot;task-list-item-checkbox&quot; disabled=&quot;disabled&quot; /&gt;The New Gods #1&lt;/li&gt;
  &lt;li class=&quot;task-list-item&quot;&gt;&lt;input type=&quot;checkbox&quot; class=&quot;task-list-item-checkbox&quot; disabled=&quot;disabled&quot; /&gt;Mister Miracle #1&lt;/li&gt;
  &lt;li class=&quot;task-list-item&quot;&gt;&lt;input type=&quot;checkbox&quot; class=&quot;task-list-item-checkbox&quot; disabled=&quot;disabled&quot; /&gt;Superman’s pal, Jimmy Olsen #136&lt;/li&gt;
  &lt;li class=&quot;task-list-item&quot;&gt;&lt;input type=&quot;checkbox&quot; class=&quot;task-list-item-checkbox&quot; disabled=&quot;disabled&quot; /&gt;Forever people #2&lt;/li&gt;
  &lt;li class=&quot;task-list-item&quot;&gt;&lt;input type=&quot;checkbox&quot; class=&quot;task-list-item-checkbox&quot; disabled=&quot;disabled&quot; /&gt;The New Gods #2&lt;/li&gt;
  &lt;li class=&quot;task-list-item&quot;&gt;&lt;input type=&quot;checkbox&quot; class=&quot;task-list-item-checkbox&quot; disabled=&quot;disabled&quot; /&gt;Superman’s pal, Jimmy Olsen #137&lt;/li&gt;
  &lt;li class=&quot;task-list-item&quot;&gt;&lt;input type=&quot;checkbox&quot; class=&quot;task-list-item-checkbox&quot; disabled=&quot;disabled&quot; /&gt;Mister Miracle #2&lt;/li&gt;
  &lt;li class=&quot;task-list-item&quot;&gt;&lt;input type=&quot;checkbox&quot; class=&quot;task-list-item-checkbox&quot; disabled=&quot;disabled&quot; /&gt;Forever people #3&lt;/li&gt;
  &lt;li class=&quot;task-list-item&quot;&gt;&lt;input type=&quot;checkbox&quot; class=&quot;task-list-item-checkbox&quot; disabled=&quot;disabled&quot; /&gt;Superman’s pal, Jimmy Olsen #136
…&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;universo-image-comics&quot;&gt;Universo Image comics:&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Como falei, eu amei a série Invincible da amazon prime e já estou lendo os HQs&lt;/p&gt;

&lt;ul class=&quot;task-list&quot;&gt;
  &lt;li class=&quot;task-list-item&quot;&gt;&lt;input type=&quot;checkbox&quot; class=&quot;task-list-item-checkbox&quot; disabled=&quot;disabled&quot; /&gt;Invincible #1-144&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;universo-marvel&quot;&gt;Universo Marvel:&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;De verdade eu não gosto muito dos personagens da Marvel. Só gosto mesmo do homem aranha e, pelo menos no cinema, do Dr. Estranho. Mas como gosto bastante de histórias numa pegada de space opera, talvez eu dê uma chance pra ler quadrinhos dos guardiões da galáxia.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;cosmic&quot;&gt;Cosmic&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Aqui vou reunir uma lista de histórias espaciais que ainda estou pesquisando se vale a pena ler.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;dc&quot;&gt;DC…&lt;/h3&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Justice League United&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;R.E.B.E.L.S&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Cosmic Odyssey&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Legion of Super Heroes&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Mystery in Space&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;New Gods/Fourth World&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Omega Men&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Great Darkness Saga&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Green Lantern by Geoff Johns&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Multiversity&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Geoff Johns run on Green Lantern&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&quot;marvel&quot;&gt;Marvel…&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Minha reading order do úniverso cósmico da marvel é praticamente baseado nesse site aqui: &lt;a href=&quot;https://www.cosmicorder.space&quot;&gt;https://www.cosmicorder.space&lt;/a&gt;. Vou seguir todas as leituras essenciais e algumas opcionais.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Preparação&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Primeiro ler a guerra Kree/Skrull&lt;/p&gt;

&lt;ul class=&quot;task-list&quot;&gt;
  &lt;li class=&quot;task-list-item&quot;&gt;&lt;input type=&quot;checkbox&quot; class=&quot;task-list-item-checkbox&quot; disabled=&quot;disabled&quot; /&gt;Avengers: Kree/Skrull War #89-97 (1963)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Depois ler sobre a vida do capitão Marvel…&lt;/p&gt;

&lt;ul class=&quot;task-list&quot;&gt;
  &lt;li class=&quot;task-list-item&quot;&gt;&lt;input type=&quot;checkbox&quot; class=&quot;task-list-item-checkbox&quot; disabled=&quot;disabled&quot; /&gt;Iron Man #55 (1968)&lt;/li&gt;
  &lt;li class=&quot;task-list-item&quot;&gt;&lt;input type=&quot;checkbox&quot; class=&quot;task-list-item-checkbox&quot; disabled=&quot;disabled&quot; /&gt;Captain Marvel #25-29 (1968)&lt;/li&gt;
  &lt;li class=&quot;task-list-item&quot;&gt;&lt;input type=&quot;checkbox&quot; class=&quot;task-list-item-checkbox&quot; disabled=&quot;disabled&quot; /&gt;Marvel Feature (1971) #12&lt;/li&gt;
  &lt;li class=&quot;task-list-item&quot;&gt;&lt;input type=&quot;checkbox&quot; class=&quot;task-list-item-checkbox&quot; disabled=&quot;disabled&quot; /&gt;Daredevil (1964) #105 (excerpt)&lt;/li&gt;
  &lt;li class=&quot;task-list-item&quot;&gt;&lt;input type=&quot;checkbox&quot; class=&quot;task-list-item-checkbox&quot; disabled=&quot;disabled&quot; /&gt;Captain Marvel #30-34 (1968)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Ler sobre o Warlock…&lt;/p&gt;

&lt;ul class=&quot;task-list&quot;&gt;
  &lt;li class=&quot;task-list-item&quot;&gt;&lt;input type=&quot;checkbox&quot; class=&quot;task-list-item-checkbox&quot; disabled=&quot;disabled&quot; /&gt;Strange Tales (1973) #178-181&lt;/li&gt;
  &lt;li class=&quot;task-list-item&quot;&gt;&lt;input type=&quot;checkbox&quot; class=&quot;task-list-item-checkbox&quot; disabled=&quot;disabled&quot; /&gt;Warlock #9-15&lt;/li&gt;
  &lt;li class=&quot;task-list-item&quot;&gt;&lt;input type=&quot;checkbox&quot; class=&quot;task-list-item-checkbox&quot; disabled=&quot;disabled&quot; /&gt;Avengers Annual 7&lt;/li&gt;
  &lt;li class=&quot;task-list-item&quot;&gt;&lt;input type=&quot;checkbox&quot; class=&quot;task-list-item-checkbox&quot; disabled=&quot;disabled&quot; /&gt;Marvel Two-In-One Annual 2&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Ler a morte do capitão Marvel…&lt;/p&gt;

&lt;ul class=&quot;task-list&quot;&gt;
  &lt;li class=&quot;task-list-item&quot;&gt;&lt;input type=&quot;checkbox&quot; class=&quot;task-list-item-checkbox&quot; disabled=&quot;disabled&quot; /&gt;Death of Captain Marvel: Marvel Graphic Novel v1 #1 (1982)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;The Infinity Gauntlet&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Calma que vou adicionar&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Fase moderna…&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ul class=&quot;task-list&quot;&gt;
  &lt;li class=&quot;task-list-item&quot;&gt;&lt;input type=&quot;checkbox&quot; class=&quot;task-list-item-checkbox&quot; disabled=&quot;disabled&quot; /&gt;Anihilation&lt;/li&gt;
  &lt;li class=&quot;task-list-item&quot;&gt;&lt;input type=&quot;checkbox&quot; class=&quot;task-list-item-checkbox&quot; disabled=&quot;disabled&quot; /&gt;Anihilation: conquest&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Ainda em edição!!!!!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ui!&lt;/p&gt;</content><author><name>Filipe Mosca</name></author><category term="HQs" /><category term="Pagina" /><summary type="html">Nesta pagina vou compartilhar os HQs que pretendo ler em 2022. Não sou um grande leitor de quadrinhos mas pretendo me aventurar mais nesse universo. Decidi criar essa lista tanto para me organizar como para compartilhar as obras com pessoas que possuam um gosto parecido com o meu.</summary></entry><entry><title type="html">🚧 Crise nas infinitas terras: leitura anotada</title><link href="http://localhost:4000/crise-infinitas-terras" rel="alternate" type="text/html" title="🚧 Crise nas infinitas terras: leitura anotada" /><published>2021-12-21T00:00:00-03:00</published><updated>2021-12-21T00:00:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/crise-infinitas-terras</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/crise-infinitas-terras">&lt;style media=&quot;screen&quot;&gt;
  img {
    padding: 8px;
  }
&lt;/style&gt;

&lt;p&gt;Inspirações:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://crisisonearthprime.com/coie/&quot;&gt;https://crisisonearthprime.com/coie/&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.prismnet.com/~woodward/chroma/crisis.html&quot;&gt;https://www.prismnet.com/~woodward/chroma/crisis.html&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Calma que essa página ainda está em edição.&lt;/p&gt;

&lt;ul id=&quot;markdown-toc&quot;&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#issue-1-the-summoning&quot; id=&quot;markdown-toc-issue-1-the-summoning&quot;&gt;Issue #1, “The Summoning!”&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#issue-2-time-and-time-again&quot; id=&quot;markdown-toc-issue-2-time-and-time-again&quot;&gt;Issue #2, “Time And Time Again!”&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#issue-3&quot; id=&quot;markdown-toc-issue-3&quot;&gt;Issue #3&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#issue-4&quot; id=&quot;markdown-toc-issue-4&quot;&gt;Issue #4&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#issue-5&quot; id=&quot;markdown-toc-issue-5&quot;&gt;Issue #5&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#issue-6&quot; id=&quot;markdown-toc-issue-6&quot;&gt;Issue #6&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#issue-7&quot; id=&quot;markdown-toc-issue-7&quot;&gt;Issue #7&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#issue-8&quot; id=&quot;markdown-toc-issue-8&quot;&gt;Issue #8&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#issue-9&quot; id=&quot;markdown-toc-issue-9&quot;&gt;Issue #9&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#issue-10&quot; id=&quot;markdown-toc-issue-10&quot;&gt;Issue #10&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h1 id=&quot;issue-1-the-summoning&quot;&gt;Issue #1, “The Summoning!”&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/HQs/crise_terras_infinitas/Crisis on Infinite Earths 001-000.jpg&quot; alt=&quot;01&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;div style=&quot;display: block;&quot;&gt;

&lt;p&gt;Então&lt;/p&gt;

&lt;img src=&quot;/assets/HQs/crise_terras_infinitas/Crisis on Infinite Earths 001-000.jpg&quot; alt=&quot;Capa 01&quot; style=&quot;float: right;&quot; /&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;h1 id=&quot;issue-2-time-and-time-again&quot;&gt;Issue #2, “Time And Time Again!”&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/HQs/crise_terras_infinitas/Crisis on Infinite Earths 002-000.jpg&quot; alt=&quot;Capa 02&quot; style=&quot;float: right;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;issue-3&quot;&gt;Issue #3&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/HQs/crise_terras_infinitas/Crisis on Infinite Earths 003-000.jpg&quot; alt=&quot;Capa 03&quot; style=&quot;float: right;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;issue-4&quot;&gt;Issue #4&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/HQs/crise_terras_infinitas/Crisis on Infinite Earths 004-000.jpg&quot; alt=&quot;Capa 04&quot; style=&quot;float: right;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;issue-5&quot;&gt;Issue #5&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/HQs/crise_terras_infinitas/Crisis on Infinite Earths 005-000.jpg&quot; alt=&quot;Capa 05&quot; style=&quot;float: right;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;issue-6&quot;&gt;Issue #6&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/HQs/crise_terras_infinitas/Crisis on Infinite Earths 006-000.jpg&quot; alt=&quot;Capa 06&quot; style=&quot;float: right;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;issue-7&quot;&gt;Issue #7&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/HQs/crise_terras_infinitas/Crisis on Infinite Earths 007-000.jpg&quot; alt=&quot;Capa 07&quot; style=&quot;float: right;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;E o superman sangrando? Senti o impacto da cena&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O super-sopro da Supergirl foi demais kkkk. Essa revista realmente tá muito boa&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Morte da supeprgirl que logo no começo já aparece na história ajudando uma pessoa. e discurso da Batgirl é bonito demais.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;issue-8&quot;&gt;Issue #8&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/HQs/crise_terras_infinitas/Crisis on Infinite Earths 008-000.jpg&quot; alt=&quot;Capa 08&quot; style=&quot;float: right;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aparece o antimonitor com sua roupa nova. O flash preso numas correntes amarelas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Maneiro hein, aparece o Darkseis com uma estratégia pica.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Uma discussão de tretas democráticas do guardiões de Oa.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;issue-9&quot;&gt;Issue #9&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/HQs/crise_terras_infinitas/Crisis on Infinite Earths 009-000.jpg&quot; alt=&quot;Capa 09&quot; style=&quot;float: right;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Essa revista começa bem confusa. São introduzidas muitas sidequests que continuam em revistas dos heróis solos. Vou só ignorando elas todas para ir avançando na história principal.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;p8.&lt;/strong&gt; Aqui eu fiquei confuso, não entendi se as Terras 3 a 5 estão vivendo um caos porque seus heróis foram pras Terras 1 e 2. É isso?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;[Imagem da ONU]&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;p11.&lt;/strong&gt; É isso mesmo que eu tava pensando na página 8, o bichão de lata acaba de revelar. Enquanto os heróis estavam na Terra 1 se reunindo, os vilões tocavam o terror nas demais Terras.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;issue-10&quot;&gt;Issue #10&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/HQs/crise_terras_infinitas/Crisis on Infinite Earths 010-000.jpg&quot; alt=&quot;Capa 10&quot; style=&quot;float: right;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name>Filipe Mosca</name></author><category term="HQs" /><category term="Anotada" /><summary type="html"></summary></entry><entry><title type="html">Invencível: o que achei da 1ª temporada (2021)</title><link href="http://localhost:4000/invincible" rel="alternate" type="text/html" title="Invencível: o que achei da 1ª temporada (2021)" /><published>2021-06-12T00:00:00-03:00</published><updated>2021-06-12T00:00:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/invincible</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/invincible">&lt;p&gt;Isso aqui não vai ser uma análise séria da série, está mais para um diário onde vou anotando pensamentos aleatórios e impressões ao longo que vou assistindo. Como de costume, já aviso que &lt;strong&gt;TEM SPOILERS!&lt;/strong&gt; Só leia depois de assistir os episódios.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Essa página vai ficar bem longa porque vou falar de cada episódio para depois escrever sobre o que achei da série como um todo. &lt;strong&gt;Se você não quiser ler tudo é só pular pra visão geral&lt;/strong&gt;, não é necessário ler o que vem antes para entender o que achei de Invencível.&lt;/p&gt;

&lt;ul id=&quot;markdown-toc&quot;&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#1º-ep-já-estava-na-hora&quot; id=&quot;markdown-toc-1º-ep-já-estava-na-hora&quot;&gt;1º ep: Já estava na hora&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#2º-ep-ou-vai-ou-racha&quot; id=&quot;markdown-toc-2º-ep-ou-vai-ou-racha&quot;&gt;2º ep: Ou vai ou racha&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#3º-ep-quem-você-chamou-de-feia&quot; id=&quot;markdown-toc-3º-ep-quem-você-chamou-de-feia&quot;&gt;3º ep: Quem você chamou de feia?&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#4º-ep-problemas-em-marte&quot; id=&quot;markdown-toc-4º-ep-problemas-em-marte&quot;&gt;4º ep: Problemas em Marte&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#5º-ep-essa-doeu-de-verdade&quot; id=&quot;markdown-toc-5º-ep-essa-doeu-de-verdade&quot;&gt;5º ep: Essa doeu de verdade&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#6º-ep-eu-só-quero-o-progresso&quot; id=&quot;markdown-toc-6º-ep-eu-só-quero-o-progresso&quot;&gt;6º ep: Eu só quero o progresso&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#7º-ep-precisamos-conversar&quot; id=&quot;markdown-toc-7º-ep-precisamos-conversar&quot;&gt;7º ep: Precisamos conversar&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#8º-ep-a-verdade&quot; id=&quot;markdown-toc-8º-ep-a-verdade&quot;&gt;8º ep: A verdade&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#visão-geral-da-série&quot; id=&quot;markdown-toc-visão-geral-da-série&quot;&gt;Visão geral da série&lt;/a&gt;    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#sobre-a-violência-explícita-exagero-acho-que-não&quot; id=&quot;markdown-toc-sobre-a-violência-explícita-exagero-acho-que-não&quot;&gt;Sobre a violência explícita. Exagero? Acho que não.&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#veredito&quot; id=&quot;markdown-toc-veredito&quot;&gt;Veredito&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;1º-ep-já-estava-na-hora&quot;&gt;1º ep: Já estava na hora&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Esse aqui foi um estouro. Começa o episódio e vai dando a impressão que é uma série bem decente sobre super-heróis e um drama familiar entre pai e filho. Já me chamou atenção a semelhança dos outros heróis com a liga da justiça. Tinha o flash, o batman, um que parecia o ET, etc (não lembro o nome dos demais).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/series/invincible/guardioes.webp&quot; alt=&quot;Guardiões&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Estava bem divertido já, mas fazendo o feijão com arroz. Quando chegou nos 30 min de episódio, eu já estava convencido a continuar assistindo, tudo indicava ser uma série decente. Mas… POW. O QUE FOI AQUILO??????? Eu não tinha essa sensação de choque assistindo TV desde o casamento vermelho de Game of Thrones! Meu Deus! De repente é como se o episódio virasse de cabeça para baixo, e isso nos minutos finais!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Até então a série não tinha apresentado nenhuma violência gráfica muito intensa e de repente somos apresentados à cena do ‘flash’ tendo a cabeça explodida e o ‘batman’ sendo estilhaçado com as visceras explodindo foi uma grande quebra de expectativa.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quando o Omni-man começou a matar um por um os integrantes da defesa global eu entrei em choque, fiquei sem acreditar nessa ousadia. Foram 30 minutos introduzindo aqueles personagens para logo em seguida matá-los. E EU GOSTEI DISSO?!!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/series/invincible/matanca.webp&quot; alt=&quot;Matança&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sinceramente, gostei sim, e muito. E o melhor foram as cenas logo antes do “genocídio” de heróis, quando mostrava eles fazendo suas ações do dia a dia antes de serem chamados pelo relógio. O ‘flash’ namorando, o ‘batman’ combatento o crime, a fotógrafa, a empresária preocupada com o bem estar social (essa personagem parecia bem promissora, é meio triste que esse pretexto dela morreu), o peixe que tinha um palácio debaixo dágua.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;E o batman era foda demais, triste que morreu. Senti quase a mesma sensação de quando mataram o Ned Stark. Assistino a matança eu ainda tinha alguma esperança de que pelo menos alguns ficariam vivos… mas não, morreram todos mesmo.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;2º-ep-ou-vai-ou-racha&quot;&gt;2º ep: Ou vai ou racha&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;O 2º episódio começa com o governo chegando no QG dos guardiões pra limpar a bagunça toda e investigar quem fez aquilo. Também chega uma equipe médica super avançada para tentar salvar os heróis destroçados. O conceito de soldados invisíveis introduzidos aqui é bem legal. Também somos apresentandos ao que aparentemente é algum chefe de estado responsável pela segurança do país e pela questão dos super-heróis, Cecil: uma espécie de Nick Fury.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Detetive demônio???? Que porra é essa KKKKKKKKK. Quando ele apareceu pela primeira vez eu ri, mas achei legal. É um ridículo mas legal ao mesmo tempo. Aqui no segundo episódio já percebi que a série me fisgou. Esses acontecimentos inesperados são muito empolgantes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/series/invincible/detetive_demonio.webp&quot; alt=&quot;detetive demônio&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nesse episódio aparentemente somos apresentados aos verdadeiros protagonistas, já que os do 1º todos foram mortos. Os poderes de alguns são bem ridículos. A menina que se divide parece ser algo bem bobo, o carinha que joga bolas laranjas é bem irritante. O robô é de longe o mais legal deles; a menina de rosa parece ser legal também. Não entendi o símbolo dela, ela é contra o feminismo?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/series/invincible/time-jovem.webp&quot; alt=&quot;Time jovem&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O final do episódio é a melhor parte, com o Omni-man entrando no portal pro planeta vermelho aleatório e destruindo a porra toda. Os visuais da série são incríveis e bastante empolgantes. Essa sequência de destruição e porradaria é visualmente linda demais.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/series/invincible/destruindo_planeta.webp&quot; alt=&quot;Destruindo o planeta&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No momento que acaba esse episódio meus pensamentos são: “não acho que o Omni-man seja do mau, acho que ele deve estar com algum tipo de ‘inveja’ e matou todos os guardiões pois acredita ser o único defensor digno da Terra ou por considerar que eles talvez fossem uma ameaça.”&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;3º-ep-quem-você-chamou-de-feia&quot;&gt;3º ep: Quem você chamou de feia?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Resumo desse episódio: Omni-man é um grandississimo de um filha da puta. Rexplosão é chato pra caralho. Robô é outro filha da puta. É isso. Esse episódio é mais paradão por que só faz introduzir eventos novos sem ter ago muito grandioso.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/series/invincible/traicao.webp&quot; alt=&quot;Traição de Eve&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Os novos guardiões são formados, liderados pelo Robô que nesse mesmo episódio se revelar ser um inimigo por liberar os caras azuis da prisão (nessa cena meu único pensamento foi: como pode uma prisão para super-vilões ser tão despreparada?).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/series/invincible/novos_guardioes.webp&quot; alt=&quot;Novos guradiões&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;E a menina ‘hulk’ que quando assume a forma de mosntro rejuvenesce? Loucura hein.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O detetive demônio, Damien, esclarece aqui que conseguiu fugir do inferno que segue em busca de justiça pelos inocentes para conseguir a sua libertação. Gostei. É um personagem bem maneiro.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/series/invincible/robo_fdp.webp&quot; alt=&quot;Robô FDP&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O carinha do governo decide congelar o Kaiju que o Omni-man teve dificuldade de derrotar. Provavelmene na tentativa de juntar inimigos capazes de derrotá-lo para o caso dele se rebelar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No fim desse episódio eu penso: “em algum momento Mark vai ter que lutar contra o pai”.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;4º-ep-problemas-em-marte&quot;&gt;4º ep: Problemas em Marte&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Aí pegaram no meu ponto fraco, meteram uma viagem pra marte no meio do episódio. E nesse episódio acontece bastante coisa. Vai até ficar longo aqui.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Começa o episódio com um maluco ressucitando um tal de Ka-Hor. Mas ai fecham o bicho na pirâmide e fica por isso mesmo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/series/invincible/ka-hor.webp&quot; alt=&quot;Ka-Hor&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aí tem Mark e Nolan indo treinar voo no Everest; Olga (ex-namorada do Josef, o ‘flash’) dizendo que vai voltar pra seu país natal, a Rússia; Damian o demônio confronta Nolan; o fortão azul clona a si mesmo numa cena bem interessante mostrando a mitose celular bem bonitinha.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/series/invincible/mitose.webp&quot; alt=&quot;Mitose&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Depos Cecil chama Nolan pra ir pra Marte mas ele se recusa e acaba indo o Mark (Cecil queria que Nolan saísse do planeta por uns dias para investigar o massacre). Essa parte é maneira demais. Meteu viagem espacial no bagulho eu já fico empolgado. E essa nave estilo 2001? Irada.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/series/invincible/nave.webp&quot; alt=&quot;Nave&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ai blá blá blá, cenas do namoro de Mark com Amber (não tenho carisma pela personagem dela). Mark vai escoltar os astronautas em Marte até descobrir que foram capturados pelos marcianos. E aí apresentam uma história bem maluca de chupa-cabras, bem no estilo &lt;em&gt;Alien&lt;/em&gt;, que grudam na cabeça dos humanos e começam a controlar seus corpos pra dominar o planeta todo (parecido até com Rick and Morty).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Os marcianos estavam protegidos desses bichos mas uma vez que um terráqueo é infestado agora os marcianos estão fodidos pois podem ser dominados pelos chupa-cabras. É o fim da civilização marciana?? Detalhe que um dos astronautas volta pra Terra infectado por um desses chupa-cabras e ninguém percebe.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/series/invincible/chupa-cabras.webp&quot; alt=&quot;Chupa-cabras em Marte&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nesse ponto a história da série está acumulando vários problemas gigantescos e deixando cada um deles em banho-maria, prestes a explodir. São eles:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;O massacre dos guardiões feito por Nolan&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;O fortão azul que fugiu da prisão com ajuda do robô e está se clonando&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;O tal do Ka-Hor que foi ressucitado&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Os chupa-cabras que vão destruir Marte e a Terra (?)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;A treta familiar com Debbie desconfiando de Nolan&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;E acaba com o Damian sendo exorcidado pelo Cecil…… Que porra é essa mano, exorcismo numa série de super-heróis, OK né. Foda que acabaram de eliminar o personagem mais maneiro. Mas tá claro que ele vai voltar né, não tem como acabar assim. Agora, que burrice do Cecil, certeza que não vai conseguir lidar sozinho com o Nolan. Nessa altura Cecil até diz que já sabe que foi Nolan quem matou os guardiões mas diz que prefere encobertar pra investigar melhor os motivos dele (vai dar merda? provavelmente).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/series/invincible/exorcismo.webp&quot; alt=&quot;Exorcismo de Damian&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;5º-ep-essa-doeu-de-verdade&quot;&gt;5º ep: Essa doeu de verdade&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Começa o episódio: cenas maneiras do homem de pedra dando porrada em bandido. Aí ele começa a fazer coisas maléficas mas demonstra bastante piedade. Aparentemente ele comete crimes por necessidade mas tem um bom coração (?). Somos introduzidos a mais um vilão, o chefe dele: facemecânica.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/series/invincible/faciemecanica.webp&quot; alt=&quot;Facemecânica&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;E aí o maluco de pedra pede ajuda ao Invincible pra derrotar o chefe que ameaça sua família. Enquanto isso o fortão azul completa o processo de clonar a si mesmo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/series/invincible/clone.webp&quot; alt=&quot;Clone azul&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Debbie encontra um blodo de notas do demônio detetive e descobre onde Nolan escondeu o seu traze sujo com o sangue dos guardiões. O detetive demônio, mesmo no inferno, cotinua tendo impacto (goxto).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/series/invincible/bloco.webp&quot; alt=&quot;Bloco de notas de Damian&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;E aí pronto, chegamos no ápice do episódio: a luta do pedregoso e invencible contra o chefão do tráfico. A verdade é que os dois tomam uma surra do leão gigante que mais parece o leão do Proerd. Os novos guardiões chegam pra ajudar mas acabam apanhando também. Mark ‘invencivel’ é levado de helicóptero às pressas para ser operado. No fim conseguiram deter o chefão do crime mas só porque o leão da Proerd achou a luta fácil demais e simplesmente se mandou, entediado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/series/invincible/leao.webp&quot; alt=&quot;Leão&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O mais triste é o quase fim da menina monstro. Fiquei realmente com medo de matarem essa personagem, o conceito dela é interessante demais. Felizmente (e curiosamente) o robô suspeito criou algum tipo de conexão com ela e tá fazendo de tudo para protegê-la. A essa altura da série eu estou tentando não me apegar a nenhum personagem específico pois imagino que a qualquer momento podem matá-lo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/series/invincible/menina_monstro.webp&quot; alt=&quot;Menina monstro&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esses médicos são muito maneiros, fico empolgadasso quando aparecem pra resolver a bagunça. Viva a super medicina salvando os super-heróis.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ainda descobrimos que o maluco pedregoso é outro grande filha da puta. Esse mundo tá lascado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;E acaba o episódio falando que as células viltrumitas são praticamente indestrutíveis, não podem ser destruídas. E a ADG (agência de defesa global) coletou uma amostra do sangue do Mark para estudos (provavelmente para estudar como deter o Omni-man, imagino eu).&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;6º-ep-eu-só-quero-o-progresso&quot;&gt;6º ep: Eu só quero o progresso&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Nesse episódio o vilão é um maluco que gosta de dar uma de Dr. Frankenstein. Logo depos da cena de introdução dele, corta pra base da ADG onde os médicos trazem os feridos pro setor médico, tentando salvá-los. Tem até uma cena bem legal de um tentando intubar a menina monstro que até tinha convulsionado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/series/invincible/intubar.webp&quot; alt=&quot;Intubação&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mark vai visitar a faculdade com Amber e o William mas são surprendidos por um dos ciborgues do maluco Frankenstein. Incrível como Mark só apanha. Em seguida o namorado do amigo de Mark é secrestado e também transformado num ciborgue. Mark e William só conseguem escapar porque Rick recupera seus sentimentos e luta contra seu ‘transformador’.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Como de costume, Cecil chega pra limpar a bagunça e demonstra interesse pela tecnologia ciborgue que cria super-humanos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Eve atômica tá morando numa árvore e dando voltas pelo planeta fazendo boas ações. O robô contratou os clones azuis para clonar alguém que ainda não sabemos quem (aparentemente é o Rex pois o robô roubou sangue dele. Mas… pra quê clonar aquele idiota?).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/series/invincible/clone_robo.webp&quot; alt=&quot;Clone do robô&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;E acaba o episódio com Debbie confrontando Nolan, questionando-o sobre porque ele matou so guardiões. Ela descobriu após analisar o DNA do sangue no traje dele com a ajuda do alfaiate. E Nolan fica putinho e faz um buraco na parede.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A menina monstro também acorda :)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cadê o tal do Ka-hor que até agora não apareceu???&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;7º-ep-precisamos-conversar&quot;&gt;7º ep: Precisamos conversar&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Agora sim!!! Que espetáculo, meus amigos. Os dois últimos episódios foram os melhores, logo depois do primeiro.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nolan e Debbie brigam (claro né, Nolan confessa ter matado os guardiões), ela expulsa ele de casa. Depois a ADG acolhe Debbie e a leva para o pentagono. Eles tentam entrar em contato com Mark, mas sem sucesso. A essa altura, Mark é o único capaz de deter o Omni-Man.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/series/invincible/monstro_volta.webp&quot; alt=&quot;Menina monstro está de volta&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A menina mosntro está de volta! :) Adoro ela. Em seguida descobrimos qual era todo o plano do Robô. Ele soltou os clones azuis da prisão para conseguir clonar um corpo para si mesmo. Na verdade, o Robô é um ser humano, mas um ser humano doente, mantido vivo por uma incubadora e controlando o androide de forma remota.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/series/invincible/incubadora.webp&quot; alt=&quot;Incubadora&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Robô explica o plano de soltar os grandões azuis apenas para conseguir a tecnologia de clonagem deles e logo em seguida prendê-los novamente. Então até que o Robô não era um vilão, interessante. E olha só, ele fez isso tudo por… amor. Está apaixonado pela menina monstro. Que casal lindooo! Eu shippo, fofos. Depois de ter sua mente transferida pro clone (que aliás é uma cópia jovem do Rex) ele revela ter um facking Megazord bem no estilo PowerRangers.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/series/invincible/megazord.webp&quot; alt=&quot;Megazord&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;É muito maneiro os grandões azuis todo fortões bancando os cientistas. E Robô tem um supercérebro que quase impossibilita a transferência.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Depois Nolan volta pra casa procurando pelo Mark e encontra os soldados da ADG. E aqui começa o festival de violência gráfica, foda demais. O braço direito de Cecil se explode na tentativa de retardar o Omni-Man.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;E a partir daí o episódio começa a escalonar e ficar cada vez mais interessante. Robô explica aos demais novos guardiões o seu plano para voltar a ser um humano (chocando Rex e praticamente fazendo uma declaração de amor pra menina monstro); Nolan sai loucamente em busca de Mark, chegando a intimidar seu amigo William.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A ADG tenta suas armas secretas para retartar o Omni-Man. Primeiro o satélite laser com uma cena de explosão muito foda. Nesse momento eu já estava ficando cada vez mais empolgado com o combate iminente que já era certeza que iria acontecer.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cecil se teletransporta para conversar com Nolan e tentar entender porque ele matou os guardiões. Nolan não explica nada e tenta pegar Cecil que consegue escapar. Então a ADG libera sua segunda arma secreta, os ciborgues que construíram com a tecnologia do ‘Dr. Frankenstein’ capturado. O melhor é quando Nolan derrota os ciborgues e o maluco criador dos ciborgues começa a aloprar quebrando os computadores da sala de operações.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Depois a ADG libera o fucking Kaiju, dessa vez biologicamente melhorado como uma arma de guerra. Nolan apanha que só pro bicho e Mark aparece pra ajudar, sem saber que está ajudando um assassino.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/series/invincible/kaiju.webp&quot; alt=&quot;Kaiju&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;E agora vem o outro momento que eu fiz ‘WOW, CARALHO’, os ‘irmãos’ azuis ressucitam o Imortal (antigo membro dos guardiões, morto por Nolan). E o maluco acorda infurecido com sede de vingança contra o Omni-Man. Nessa hora eu já estava mais e mais empolgado só esperando a beleza visual do combate. Tem até umas cenas bem legais do Imortal lutando em outras épocas da história.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Imortal e Omni-Man começam a lutar loucamente. Depois de muita luta visualmente linda, Nolan parte Imortal no meio (mais uma vez), só que dessa vez ao vivo, pra todo mundo. Mark olha o assassinato ao vivo e confronta o pai que encerra o episódio com a fala que dá nome ao episódio.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/series/invincible/imortal.webp&quot; alt=&quot;Imortal&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esse episódio é incrível. Toda a atmosfera de tensão criada aqui foi espetacular. E foi escalonando aos poucos até encerrar no Imortal sendo partido e todo mundo em choque com o que tinha acabado de ver. Omni-man todo ensanguentado e com os olhos vermelhos após terem sido quase esmagados pelo Imortal, completa o visual diabólico do personagem sanguinário.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;8º-ep-a-verdade&quot;&gt;8º ep: A verdade&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Como já falei, esse e o episódio anterior, juntos, são os melhores. Putz, delicioso de assistir. Agora sim, finalmente Nolan conta toda sua motivação para ter matado os guardiões.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nolan revela que na verdade os Viltrumitas são malucos que querem sair conquistando o maior número de planetas possíveis do universo. Eles também tem uma parada praticamente eugenista de buscar manter apenas os mais fortes de sua espécie vivos. Numa pegada também meio Thanos, pois em seu planeta eles lutaram entre si até só sobrar metade da população viva, só os mais fortes dos viltruvitas. E Nolan foi enviado à Terra para enfraquecé-la e facilitar a futura dominação.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/series/invincible/eugenismo.webp&quot; alt=&quot;Eugenismo&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mark se recusa a ajudar na dominação da Terra e começa a lutar com o pai (na verdade é Nolan primeiro começa a atacar o próprio filho). Tem também uma sequêcia irada com dois caças enviados da ADG. Mark tenta salvar um dos pilotos, e consegue… mas só até Nolan aparecer e explodir a cabeça dele na frente de Mark.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;E aí começa a luta de titãs. Socos, porradarias, destruição de tudo que tiver pela frente. Nolan é sanguinário e não tem medo de machucar o filho. Mais cenas de violência gráfica mas dessa vez com a morte de centenas de humanos inocentes. E Nolan demonstra extrema frieza, desprezo pela vida humana, considerada por ele como uma civilização inferior que necessita ser conquistada para se aperfeiçoar. Nolan chega a dizer que a própria esposa é um ser insignificante, que a trata mais como um ‘animal de estimação’.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/series/invincible/metro.webp&quot; alt=&quot;Metrô&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Não dá, Mark não tem a menor capacidade para conseguir enfrentar seu pai. Quando Nolan está prestes a matar o próprio filho (se é que Viltruvitas morrem), ele começa a vacilar, demonstrando não ser capaz de matar o próprio filho, e foge para bem longe da terra, voando para fora do sistema solar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/series/invincible/rage.webp&quot; alt=&quot;A fúria de Nolan&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Lá estão eles de novo, os médicos maneiros chegam para salvar Mark todo fudido. Maneiro demais esse conceito de super-heróis precisarem de médicos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/series/invincible/medicos.webp&quot; alt=&quot;Médicos&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Agora com o Omni-Man longe, a ADG começa a se preparar para quando ele voltar. Inclusive, eles mesmos estão revivendo novamente o Imortal (que pelo visto realmente é imortal), além de criar um exército daqueles ciborque ciclopes do olho vermelho.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bem legal que o cara da coalisão dos planetas volta nesse episódio, infelizmente atrasado, para avisar à Terra que ela corre perigo com um Viltrimuta vivendo infiltrado. Curioso que pelo visto a galáxia inteira já sabia que os viltruvitas são uma ameaça, exceto a Terra. Mas tudo bem, eu perdoo esse provável calcanhar de aquiles do roteiro.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/series/invincible/inspetor.webp&quot; alt=&quot;Inpetor da coalisão dos planetas&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;visão-geral-da-série&quot;&gt;Visão geral da série&lt;/h2&gt;

&lt;h3 id=&quot;sobre-a-violência-explícita-exagero-acho-que-não&quot;&gt;Sobre a violência explícita. Exagero? Acho que não.&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;O legal da violência explícita nessa série não é alimentar um ‘sadismo’ nos telespectadores, mas sim trazer realismo às consequências. Num universo com pessoas super-fortes é totalmente esperado que suas ações exageradas causem dor e sofrimento nos inocentes mais fracos. Com dois ‘super-homens’ lutando e destruindo prédios e ruas no meio de uma mega cidade superpopuloa é totalmente certo que pessoas vão morrer no processo. Mas não é morrer de qualquer forma, elas vão morrer de formas extremamente violenta, vão ser esmagadas por escombros, perder membros ou serem deformadas em explosões, atingidas por tiros ou estlhaços, e por aí vai. Toda a violência gráfica da série tras uma bela camada de realismo que está ali constantemente para nos lembrar das consequências das ações. Quando duas pessoas brigam, elas brigam até que um dos dois morra, e essa morte é sempre violenta.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Imagina um filme realista do Superman versus o Batman. Todos sabemos que o Superman é extremamente mais forte que o Batman (que na verdade é um ser humano ‘comum’). Se o superma usa toda sua força para arremessar o corpo do Batman contra o chão, o resultado será o mesmo da cena em que Omni-Man transforma o Asa Negra em pasta, com as tripas explodindo na pancada. Mas isso não acontece nas grandes produções de super-heróis do cinema porque elas não são nada realistas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quando eu era pirralho e fui ver Star Wars pela primeira vez, eu fiquei muito chocado com Luke perdendo um braço. Na época eu cheguei a ter pesadelos com essa cena. Mas se a gente parar pra pensar, numa luta de espadas, perder pelo menos um braço, a parte do corpo mais exposta e frágil nesse tipo de luta, é algo totalmente esperado e até comum de acontecer.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;veredito&quot;&gt;Veredito&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Quando eu acabar todos os EPs, escrevo aqui.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nota: (/5)&lt;/p&gt;</content><author><name>Filipe Mosca</name></author><category term="Series" /><category term="Series" /><summary type="html">Isso aqui não vai ser uma análise séria da série, está mais para um diário onde vou anotando pensamentos aleatórios e impressões ao longo que vou assistindo. Como de costume, já aviso que TEM SPOILERS! Só leia depois de assistir os episódios.</summary></entry><entry><title type="html">Army of the dead: o filme infinito do Snyder</title><link href="http://localhost:4000/army-of-dead" rel="alternate" type="text/html" title="Army of the dead: o filme infinito do Snyder" /><published>2021-06-08T00:00:00-03:00</published><updated>2021-06-08T00:00:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/army-of-dead</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/army-of-dead">&lt;p&gt;Não estou com muito tempo para escrever então vou deixar de elaborar uma sinópse do filme para já ir direto nos comentários sobre o que achei do filme. Esse texto é destinado para pessoas que já assistiram o filme e estão em busca das impressões de terceiros, ou seja, tem spoilers.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/2021/army.jpeg&quot; alt=&quot;Army of the dead&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;É incrível que nesse filme nem acontece muita coisa e mesmo assim ele tem uma duração de massantes 2 horas e 28 minutos. Mas vamos lá, vou tentar ser breve nas críticas para não retirar ainda mais do seu tempo após já ter visto esse filme.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A cena inicial é a mais divertida. A melhor parte do filme é o início com os soldados conversando sobre o que pode ter na caixa que transportam. Eu realmente estava gostando e criei um carisma pelos dois. Mas aí eles morrem e o filme começa a ficar uma bosta.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Acabei de falar do que gostei no filme. Agora vou entrar no que, pra mim, são os dois principais erros grotescos: 1) má elaboração dos arcos dos personagens e 2) duração excessiva com muito tempo de tela para eventos inúteis.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;problemas-nos-arcos-dos-personagens&quot;&gt;Problemas nos arcos dos personagens&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Despediçaram efeitos visuais incríveis num filme que uma história horrível e arcos toscos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Como se trata de um filme sobre a relação conflituosa de um pai com sua filha, é óbvio que a filha precisava ir junto na missão para criar um arco com o pai. Mas arranjaram um pretexto esdruxulo para conseguir justificar que a filha precisava ir junto na missão.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A amiga de Kate, Geeta, desaparece na cidade Zumbi apenas como um objeto, um artefato narrativo, um gatilho para que Kate se junte à missão. A tese de que o personagem de Geeta só existe para esse finalidade narrativa fica ainda mais forte quando descobrimos que ela morre no final.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pior, nem sequer sabemos se Geeta realmente morre. Isto porque depois que o helicoptero cai Geeta é completamente esquecida. Kate praticamente estraga toda a missão e arrisca a propria vida pra salvar Geeta e depois ignora a coitada também estava no helicóptero que caiu. O filme acaba sem nem sequer mostrar se Geeta estava de fato morta, o cadáver da coitada é esquecido no meio dos escombros do helicóptero. Acho que nem os responsáveis pela montagem do filme lembraram que Geeta existia.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Outra cena horrível é a do diálogo de Scott com sua filha Kate. Não me lembro de um diálogo tão ruim e cringe quanto. Quando Scott descobre que Kate na verdade nunca o culpou pela morte da mãe mas que na verdade desensolveu um ranço do pai simplesmente pelo fato dele ter sumido sem dar sinais de vida. O momento: “então quer dizer que você me odeia porque eu sumi e não porque tive que matar a sua mãe?” foi bem cara de cu.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Outro aspécto não abordado ao longo do filme foi a divisão de dinheiro entre os mercenários. Logo no início, no recrutamento, o filme deixa bem claro como cada um vai receber uma quantia diferente pelo serviço. E existe uma diferença gritante entre os valores da recompensa para cada um deles. O que a gente espera sendo apresentado a isso? Que ao longo do filme eles vão descobrir essa diferença e vai haver algum tipo de conflito. Mas não, não deu em nada mesmo não. Não causou nem sequer um leve estranhamento entre eles.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;duração-excessiva-com-muito-tempo-de-tela-para-eventos-inúteis&quot;&gt;Duração excessiva com muito tempo de tela para eventos inúteis&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Esse é um filme de ação que consegue ser entediante na maior parte do tempo. É demasiadamente longo e ainda demora horrores para a ação realmente começar. O tempo que perdem montando a equipe é extremamente chato e mal aproveitado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;E pior que o filme demora um bocado pra introduzir todo o time antes de começar a missão mas mesmo assim é uma introdução extremamente superficial. A gente não sabe muita coisa sobre ninguém nesse filme.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Maria é uma personagem que do nada, sem o final ter dado nenhum sinal previamente, se declara por Scott numa cena com clima abaixo de zero e logo em seguida morre de uma forma ridícula!!!. Que desperdício de interação.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Acho que as relações e os conflitos entre os personagens foram muito mal construídas e mal aproveitados. E nem acho que foi um problema de atuação, foi mais de roteiro mesmo. O filme perde minutos e mais minutos com cenas inúteis e não dedica nenhum tempo para construir diálogos minimamente interessantes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por exemplo, o filme perde tempo demais mostrando a “organização social dos zumbis” que aparentemente possuem alguma forma de inteligência. O filme até fica mostrando cenas de dois zumbis aparentemente namorados (?) sendo que a zumbi está grávida do zumbi. Inclusive existe um feto zumbi!!! Mas qual o próposito narrativo desse feto umbi??? Nenhum. Ele serve apenas pra tomar tempo de tela.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;P.S: a cena mais pro final do helicoptero que abandonou eles no telhado mas depois volta pra salvá-los é 100% cópia de Aliens. Aliás, o final do filme é totalmente copiado de Aliens. Eles conseguem fugir mas o bicho do mal gruda na nave e trava uma luta final.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;veredito&quot;&gt;Veredito&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Nota: ★½ (1,5/5)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Enfim, essas estrelas que estou dando são para os 8 minutos iniciais dos dois soldados, para os efeitos especiais e para o personagem de Scott que é muito maneiro (Bautista tem uma vibe muito soldado parrudo gente boa). Aguentar 2 horas e 38 min dessa história insossa não foi lá uma experiência muito prazerosa.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;É um filme horrível com efeitos visuais incríveis. Eu praticamente só não vou dar uma nota mais baixa porque tiveram várias cenas maneiras de crânios explodindo de uma forma tão convincente que nunca vi num filme antes.&lt;/p&gt;</content><author><name>Filipe Mosca</name></author><category term="Filmes" /><category term="Filmes" /><summary type="html">Não estou com muito tempo para escrever então vou deixar de elaborar uma sinópse do filme para já ir direto nos comentários sobre o que achei do filme. Esse texto é destinado para pessoas que já assistiram o filme e estão em busca das impressões de terceiros, ou seja, tem spoilers.</summary></entry><entry><title type="html">Lista de materiais sobre cinema e teoria cinematográfica</title><link href="http://localhost:4000/materiais-cinema" rel="alternate" type="text/html" title="Lista de materiais sobre cinema e teoria cinematográfica" /><published>2021-06-07T00:00:00-03:00</published><updated>2021-06-07T00:00:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/materiais-cinema</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/materiais-cinema">&lt;ul id=&quot;markdown-toc&quot;&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#textos&quot; id=&quot;markdown-toc-textos&quot;&gt;Textos&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#livros&quot; id=&quot;markdown-toc-livros&quot;&gt;Livros&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#canais-no-youtube&quot; id=&quot;markdown-toc-canais-no-youtube&quot;&gt;Canais no YouTube&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#blogs&quot; id=&quot;markdown-toc-blogs&quot;&gt;Blogs&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#críticos-para-acompanhar&quot; id=&quot;markdown-toc-críticos-para-acompanhar&quot;&gt;Críticos para acompanhar&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;textos&quot;&gt;Textos&lt;/h2&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://nofilmschool.com/Film-theory-basic-terms&quot;&gt;Understanding Film Theory: An Essential Guide&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;h2 id=&quot;livros&quot;&gt;Livros&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Aqui vou listar livros que estou lendo e/ou pretendo ler.&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Como ver um filme&lt;/strong&gt; &lt;em&gt;por&lt;/em&gt; Ana Maria Bahiana (o livro que estou lendo atualmente)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Filmish&lt;/strong&gt; &lt;em&gt;por&lt;/em&gt; Edward Ross&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;100 best films of the century&lt;/strong&gt; &lt;em&gt;por&lt;/em&gt; Barry Norman&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Teach Yourself Film Studies: An Introduction&lt;/strong&gt; &lt;em&gt;por&lt;/em&gt; Warren Buckland&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Understanding Film Theory&lt;/strong&gt; &lt;em&gt;por&lt;/em&gt; Ruth Doughty and Christine Etherington-Wright&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;How To Read A Film&lt;/strong&gt; &lt;em&gt;por&lt;/em&gt; James Monaco&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;h2 id=&quot;canais-no-youtube&quot;&gt;Canais no YouTube&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/c/TheMediaInsider&quot;&gt;The Media Insider&lt;/a&gt; é um canal bem recente que acabei de conhecer. Ele ainda tem poucos vídeos e acabei já assistindo praticamente todos. Recomendo bastante pois o dono do canal é professor de cinema e ele fala de assuntos bastate técnicos de uma forma bem agradável pro grande público.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Exemplo de vídeos dele:&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=ueSh66xktkk&amp;amp;t=335s&quot;&gt;How to read mise en scéne – Visual film analysis explained!&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=dhWIDCnktwc&quot;&gt;How to read cinematography – Shot analysis explained&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/user/samandniko&quot;&gt;Corridor Crew&lt;/a&gt; é um canal mais focado em efeitos visuais. Eles tem uma séries de vídeos que gosto muito, a “VFX Artists React to Bad &amp;amp; Great CGi”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;VFX Artists React to Bad &amp;amp; Great CGi 1&quot;&gt;Gaveta&lt;/a&gt; a princípio é um canal de comédia e vídeos &lt;em&gt;nonsense&lt;/em&gt;. Contudo, o Gaveta também vira e mexe solta um vídeo falando sobre cinematografia. Por exemplo, &lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=tDe6Jk8LoPk&quot;&gt;esse video dele falando sobre a montagem do filme “The father”&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;blogs&quot;&gt;Blogs&lt;/h2&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.rogerebert.com/&quot;&gt;Roger Ebert&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://cinemaemcena.com.br/critica&quot;&gt;Cinema em cena&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;h2 id=&quot;críticos-para-acompanhar&quot;&gt;Críticos para acompanhar&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;De forma geral eu vou começar a ler as críticas de críticos profissionais através do &lt;a href=&quot;https://www.rottentomatoes.com/&quot;&gt;Rotten Tomatoes&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mesmo assim, peguei alguns críticos abaixo como recomendação pra começar a acompanhar:&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.rottentomatoes.com/critic/matt-singer/movies&quot;&gt;Matt Singer&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.rottentomatoes.com/critic/matt-zoller-seitz/movies&quot;&gt;Matt Zoller Seitz&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.rottentomatoes.com/critic/amy-nicholson/movies&quot;&gt;Amy Nicholson&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Jen Yamato&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;David Sims&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Drew McWeeny&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;</content><author><name>Filipe Mosca</name></author><category term="Filmes" /><category term="Pagina" /><summary type="html"></summary></entry><entry><title type="html">Resenha de Brazil (1985)</title><link href="http://localhost:4000/brazil" rel="alternate" type="text/html" title="Resenha de Brazil (1985)" /><published>2021-06-05T00:00:00-03:00</published><updated>2021-06-05T00:00:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/brazil</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/brazil">&lt;p&gt;Produzido em 1985, Brazil é um longa dirigido por Terry Gilliam (membro do grupo de comédia britância, Monty Python) que na versão extendida possui 143 min.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Brazil se passa num universo distópico governado por um governo totalitário repleto de burocracia. O protagonista, Sam Lowry (Jonathan Pryce), é um mero funcionário do ministério das informações e sua mãe é uma &lt;em&gt;socialite&lt;/em&gt; membra da alta sociedade.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/filmes/brazil/brazil-capa.jpg&quot; alt=&quot;Capa do filme Brazil&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vou falar sobre os pontos que mais me chamaram atenção nesse filme. Não pretendo seguir uma linha lógica ao longo desse texto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/filmes/brazil/tela.gif&quot; alt=&quot;PC&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;a-prisão-de-buttle&quot;&gt;A prisão de Buttle&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;O filme já começa com uma cena bem chocante e revoltante, a prisão do senhor Buttle determinada por causa de um erro tipográfico, pois o verdadeiro alvo era o senhor “Tuttle”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/filmes/brazil/inseto.gif&quot; alt=&quot;Inseto&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Os agentes do governo invadem a casa dos Buttle’s furando um buraco no teto e quebrando as janelas. Eles envelopam o incriminado num saco preso peso pelo pescoço, fazendo com que pareça um pedaço de carne sendo carregada para o abate. Mas a noiva de Buttle, Verônica Buttle não precisa se preocupar pois o estado está deixando um recibo para resgistrar a ação e permitindo que ela use o documento para registrar uma reclamação nos órgãos governamentais.&lt;/p&gt;

&lt;!-- ![Cena da prisão](/assets/filmes/brazil/arrest1.gif) --&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/filmes/brazil/arrest3.gif&quot; alt=&quot;Cena da prisão&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;brazil-e-o-brasil-da-ditadura-militar&quot;&gt;Brazil e o Brasil da ditadura militar&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;O que mais me deixa curioso nesse filme é se a escolha do nome “Brazil” foi algo proposital para remeter ao nosso Brasil. Li algumas análises conjecturando que talvez os autores estivessem fazendo uma crítica e um paralelo do filme com a ditadura militar em nosso país. O filme foi lançado em 1985, o ano do fim da ditadura militar. Mas não achei nada sobre os criadores confirmando essa ligação.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/filmes/brazil/preso.png&quot; alt=&quot;Capa do filme Brazil&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Brazil também parece ter se inspirado bastante na obra 1984 de Geroge Orwell. Várias vezes o filme mostra câmeras de segurança por todos os lados com um formato de olho sempre espiando tudo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/filmes/brazil/carimbo.png&quot; alt=&quot;Capa do filme Brazil&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;o-ministério-da-recuperação-de-informações&quot;&gt;O ministério da “recuperação” de informações&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Esse na verdade é o ministério da tortura. “Recuperar informações” na verdade significa toruturar as pessoas para conseguir confissões. Foi assim que Buttle foi morto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;É bastante sádico que Jack, o amigo de Sam que trabalha como torturador nesse ministério, leva sua filha para o escritório de trabalho.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/filmes/brazil/fim.png&quot; alt=&quot;Capa do filme Brazil&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;tuttle-o-encanador-e-soldado-rebelde&quot;&gt;Tuttle, o encanador e soldado rebelde&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;O personagem de Robert De Niro é o mais divertido. Harry Tuttle é um ex funcionário da empresa “serviços centrais” que vende tubos e conexões elétricas para as residências. Ele se rebelou contra a burocracia e começou a trabalhar de forma independente, adulterando as instalações oficiais da empresa, o que é considerado ilegal.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/filmes/brazil/tuttle.png&quot; alt=&quot;Capa do filme Brazil&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Assistindo o Tuttle me lembri imediamante do Mario Bross dos vídeo games. Afinal, os dois personagens são encanadores e “heróis”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A primeira aparição do Tuttle é uma das minhas cenas favoritas. É comico que ele precisa fazer todo um plano digno de missão impossível para consertar meras encanações sem que a empresa serviços centrais fique sabendo. Para driblar toda a burocracia deste mundo distópico Tuttle se tranforma num Tom Cruise.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/filmes/brazil/merda.png&quot; alt=&quot;Inseto&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;confusão-e-bagunça&quot;&gt;Confusão e bagunça&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Por mais que tudo nesse universo de “Brazil” seja repleto de burocracia, tudo na verdade é uma bagunça. Até a história do filme é meio confusa, com momentos de sonhos misturados com a realidade extremamente extravagante. Acredito que isso seja proposital para mostrar que excesso de burocracia não significa excesso de organização, muito pelo contrário.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;os-terroristas-não-existem-de-verdade&quot;&gt;Os terroristas não existem de verdade&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;No início o filme deixa a entender que Jill é uma terrorista mas depois mostra que essa é uma acusação infundada. Jill na verdade é apenas uma cidadã revoltada com o governo e que busca justiça pelo assassinato de seu vizinho.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Eu acho isso genial no filme pois essa impressão que foi causada no telespectador é justamente o que o governo quer. Quando Jill pergunta a Sam “quantos terroristas você conhece” isso nos sugere que na verdade os terroristas nem sequer existem, uma vez que ninguém os conhece.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/filmes/brazil/conhece.png&quot; alt=&quot;Capa do filme Brazil&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Os terroristas na verdade podem ser uma criação do estado, um inimigo imaginário inventado para poder plantar acusações contra pessoas que o governo quer eliminar e conseguir seu objetivo se aproveitando da aceitação popular.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/filmes/brazil/bomba.png&quot; alt=&quot;Capa do filme Brazil&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;procedimentos-estéticos&quot;&gt;Procedimentos estéticos&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Ida Lowry (Katherine Helmond), a mãe de Sam, é uma membra da alta sociedade viciada em procedimentos de estética. Durante todo o filme fica parecendo que sua maior preocupação é rejuvenescer a sua aparência.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nem a explosão de uma bomba logo ao seu lado enquanto está jantando com seu filho e suas amigas parece abalá-la.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/filmes/brazil/beleza.png&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O filme acaba também fazendo uma crítica aos procedimentos de estética. A amiga de Ida, Sra. Terrain faz também faz procedimentos estéticos no rosto mas acaba tendo complicações que ao longo do filme vão piorando e piorando até que em uma das cenas das ilusões de Sam, mostra o funeral de Terrain.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/filmes/brazil/enterro.png&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;veredito&quot;&gt;Veredito&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Esse filme é incrível. A construção do universo é muito interessante e criativa. A atmosfera transmite a sensação de um estado antipático e ameaçador. Mesmo sendo uma universo muito extravagante, ficam claras as semelhanças com o nosso mundo atual, incluindo as semelhanças com o nosso Brasil.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/filmes/brazil/papeis.png&quot; alt=&quot;Capa do filme Brazil&quot; /&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name>Filipe Mosca</name></author><category term="Filmes" /><category term="Filmes" /><summary type="html">Produzido em 1985, Brazil é um longa dirigido por Terry Gilliam (membro do grupo de comédia britância, Monty Python) que na versão extendida possui 143 min.</summary></entry><entry><title type="html">Livros e links para aprender alemão sozinho</title><link href="http://localhost:4000/linguas/aprender-alemao" rel="alternate" type="text/html" title="Livros e links para aprender alemão sozinho" /><published>2021-01-03T00:00:00-03:00</published><updated>2021-01-03T00:00:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/linguas/aprender-alem%C3%A3o</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/linguas/aprender-alemao">&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/const2.gif&quot; alt=&quot;Pagina em construção&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;curso-gratuito-do-dw&quot;&gt;Curso gratuito do DW&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://learngerman.dw.com/en/beginners&quot;&gt;https://learngerman.dw.com/en/beginners&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para iniciantes, o curso online do DW é muito legal e muito bem feito. É bastante interativo, com  muitos vídeos e áudios para treinar a interpretação e o &lt;em&gt;listening&lt;/em&gt;. O curso vai gradativamente te introduzindo um vocabulário enquanto explica conceitos de gramática e conversação.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;sites&quot;&gt;Sites&lt;/h2&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;german.net&lt;/strong&gt; (&lt;a href=&quot;https://german.net&quot;&gt;https://german.net&lt;/a&gt;)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;grimmstories.com&lt;/strong&gt;: reune várias contos dos Grimm em vários idiomas e você pode ler comparando duas traduções na mesma tela (&lt;a href=&quot;https://www.grimmstories.com/&quot;&gt;https://www.grimmstories.com/&lt;/a&gt;)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Word Reference&lt;/strong&gt; (&lt;a href=&quot;https://www.wordreference.com/&quot;&gt;https://www.wordreference.com/&lt;/a&gt;).&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;NDR Dokw (&lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/user/ndr&quot;&gt;https://www.youtube.com/user/ndr&lt;/a&gt;).&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;h2 id=&quot;livros&quot;&gt;Livros&lt;/h2&gt;

&lt;h3 id=&quot;complete-german-com-cd-de-áudio&quot;&gt;Complete German com CD de áudio&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/linguas/teach-german.jpeg&quot; alt=&quot;Complete German&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Eu estava usando esse livro mas agora dei uma parada. Achei muito bem organizado.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;german-all-in-one-for-dummies&quot;&gt;German All-in-One for Dummies&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Esse eu dei umas folheadas. Ele é muito completo e CHEIO de informações mas eu acho que pra um iniciante isso pode ser ruim pois confunde mais do que ajuda. O Complete Cerman é mais simples e vai apresentando o assunto aos poucos, então preferi ficar com ele.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;histórias-em-alemão&quot;&gt;Histórias em Alemão&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Uma pequenas lista de livros que vi recomendações e pretendo ler no futuro:&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;Learn German with Stories: short stories for beginners por Klein André.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Einfach Deustch Leses por Angelika Bohn&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;You go me on the cookie por Dana Newman&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;h2 id=&quot;anki-decks&quot;&gt;Anki decks&lt;/h2&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://ankiweb.net/shared/info/1427904553&quot;&gt;https://ankiweb.net/shared/info/1427904553&lt;/a&gt;
2.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;</content><author><name>Filipe Mosca</name></author><category term="Linguas" /><summary type="html"></summary></entry><entry><title type="html">Livros e links para aprender grego sozinho</title><link href="http://localhost:4000/linguas/aprender-grego" rel="alternate" type="text/html" title="Livros e links para aprender grego sozinho" /><published>2021-01-03T00:00:00-03:00</published><updated>2021-01-03T00:00:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/linguas/aprender-grego</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/linguas/aprender-grego">&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/const2.gif&quot; alt=&quot;Pagina em construção&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vou deixar essa página pausada pois vou deixar o grego de lado por um tempo para focar em outras línguas. No futuro coloco mais coisa aqui.&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.xanthi.ilsp.gr/filog/default.htm&quot;&gt;Filogrossia&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://kypros.org/LearnGreek/&quot;&gt;Kypros&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;</content><author><name>Filipe Mosca</name></author><category term="Linguas" /><summary type="html"></summary></entry></feed>