<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" xml:lang="pt_BR"><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="3.9.0">Jekyll</generator><link href="http://localhost:4000/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="http://localhost:4000/" rel="alternate" type="text/html" hreflang="pt_BR" /><updated>2021-01-04T22:07:42-03:00</updated><id>http://localhost:4000/feed.xml</id><title type="html">Mosquildo</title><subtitle>Um blog sobre medicina. Escrevo sobre medicina baseada em evidências, educação médica, casos clínicos e sobre minha vivência na faculdade.</subtitle><entry><title type="html">Livros e links para aprender alemão sozinho</title><link href="http://localhost:4000/linguas/aprender-alemao" rel="alternate" type="text/html" title="Livros e links para aprender alemão sozinho" /><published>2021-01-03T00:00:00-03:00</published><updated>2021-01-03T00:00:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/linguas/aprender-alem%C3%A3o</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/linguas/aprender-alemao">&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/const2.gif&quot; alt=&quot;Pagina em construção&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;curso-gratuito-do-dw&quot;&gt;Curso gratuito do DW&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://learngerman.dw.com/en/beginners&quot;&gt;https://learngerman.dw.com/en/beginners&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para iniciantes, o curso online do DW é muito legal e muito bem feito. É bastante interativo, com  muitos vídeos e áudios para treinar a interpretação e o &lt;em&gt;listening&lt;/em&gt;. O curso vai gradativamente te introduzindo um vocabulário enquanto explica conceitos de gramática e conversação.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;livros&quot;&gt;Livros&lt;/h2&gt;

&lt;h3 id=&quot;complete-german-com-cd-de-áudio&quot;&gt;Complete German com CD de áudio&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/linguas/teach-german.jpeg&quot; alt=&quot;Complete German&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Eu estava usando esse livro mas agora dei uma parada. Achei muito bem organizado.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;german-all-in-one-for-dummies&quot;&gt;German All-in-One for Dummies&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Esse eu dei umas folheadas. Ele é muito completo e CHEIO de informações mas eu acho que pra um iniciante isso pode ser ruim pois confunde mais do que ajuda. O Complete Cerman é mais simples e vai apresentando o assunto aos poucos, então preferi ficar com ele.&lt;/p&gt;</content><author><name>Filipe Mosca</name></author><summary type="html"></summary></entry><entry><title type="html">Livros e links para aprender grego sozinho</title><link href="http://localhost:4000/linguas/aprender-grego" rel="alternate" type="text/html" title="Livros e links para aprender grego sozinho" /><published>2021-01-03T00:00:00-03:00</published><updated>2021-01-03T00:00:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/linguas/aprender-grego</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/linguas/aprender-grego">&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/const2.gif&quot; alt=&quot;Pagina em construção&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vou deixar essa página pausada pois vou deixar o grego de lado por um tempo para focar em outras línguas. No futuro coloco mais coisa aqui.&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.xanthi.ilsp.gr/filog/default.htm&quot;&gt;Filogrossia&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://kypros.org/LearnGreek/&quot;&gt;Kypros&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;</content><author><name>Filipe Mosca</name></author><summary type="html"></summary></entry><entry><title type="html">Materiais para aprender inglês sozinho</title><link href="http://localhost:4000/linguas/aprender-ingles" rel="alternate" type="text/html" title="Materiais para aprender inglês sozinho" /><published>2021-01-03T00:00:00-03:00</published><updated>2021-01-03T00:00:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/linguas/aprender-ingles</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/linguas/aprender-ingles">&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/const2.gif&quot; alt=&quot;Pagina em construção&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Como essa página provavelmente vai ficar bem extensa, coloquei abaixo um sumário dos conteúdos para que você possa pular diretamente para o tópico que te interessa.&lt;/p&gt;

&lt;ul id=&quot;markdown-toc&quot;&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#curso-da-bbc-learning-english&quot; id=&quot;markdown-toc-curso-da-bbc-learning-english&quot;&gt;Curso da BBC Learning English&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#curso-da-voa-learning-english&quot; id=&quot;markdown-toc-curso-da-voa-learning-english&quot;&gt;Curso da VOA Learning English&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#livros&quot; id=&quot;markdown-toc-livros&quot;&gt;Livros&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#aplicativos&quot; id=&quot;markdown-toc-aplicativos&quot;&gt;Aplicativos&lt;/a&gt;    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#duolingo&quot; id=&quot;markdown-toc-duolingo&quot;&gt;Duolingo&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&quot;curso-da-bbc-learning-english&quot;&gt;Curso da BBC Learning English&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.bbc.co.uk/learningenglish/english/course&quot;&gt;https://www.bbc.co.uk/learningenglish/english/course&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esse curso é muito rico e muito completo. Você vai encontar explicações de gramática, leituras ricas em vocabulário, áudios e vídeos para treinar o &lt;em&gt;listening&lt;/em&gt;, e exercícios interativos para testar o aprendizado. O curso também tem um tom bem informal uma vez que os apresentadores são divertidos e bem humorados.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;curso-da-voa-learning-english&quot;&gt;Curso da VOA Learning English&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://learningenglish.voanews.com/&quot;&gt;https://learningenglish.voanews.com/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esse eu estou citando aqui mas nunca cheguei a usar, então não sei se é bom. Como eu já estava fazendo o da BBC, não vi necessidade de mudar. Mas está aí pra quem quiser testar.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;livros&quot;&gt;Livros&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;No momento estou usando a gramática “&lt;strong&gt;English Grammar in use&lt;/strong&gt;”. Acho ela muito boa e concisa, e o mais importante: REPLETA de exercícios, TODOS com RESPOSTAS. Pra quem está aprendendo uma língua sozinho é importantíssimo ter exercícios com respostas e boas explicações.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Entretanto, essa gramática é voltada para estudantes intermediátios. Existe uma versão dela para iniciantes mas eu nunca cheguei a olhar; a “&lt;strong&gt;Essential English Grammar&lt;/strong&gt;”.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;aplicativos&quot;&gt;Aplicativos&lt;/h2&gt;

&lt;h3 id=&quot;duolingo&quot;&gt;Duolingo&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;O aplicativo do Duolingo é muito legal. Ele transforma o aprendizado dos idiomas num joguinho em que você pode até mesmo competir com outras pessoas. Me surpreendi quando vi que o app até ensina conceitos de gramática.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Na minha opinião, o Duolingo é muito bom para iniciantes. Ele ajuda quem está começando a construir um vocabulário (algo em torno de mil palavras) de forma bem natural e paulatina. O duolingo também ajuda muito você a começar a entender como formar frases e a estruturação da gramática. Além disso, ensina bastante a pronuncia e o &lt;em&gt;listening&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O mais legal do Duolingo é que você &lt;strong&gt;não precisa pagar para ter acesso aos cursos completos&lt;/strong&gt;. A assinatura Plus é mais pra quem não quer ficar vendo propagandas. O conteúdo apresentado pra quem paga e pra quem não paga é o mesmo.&lt;/p&gt;</content><author><name>Filipe Mosca</name></author><summary type="html"></summary></entry><entry><title type="html">Feliz 2021 e reflexões sobre 2020</title><link href="http://localhost:4000/2021/feliz-2021" rel="alternate" type="text/html" title="Feliz 2021 e reflexões sobre 2020" /><published>2021-01-02T00:00:00-03:00</published><updated>2021-01-02T00:00:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/2021/feliz-2021</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/2021/feliz-2021">&lt;p&gt;Feliz 2021 a todos! Chegou aquele momento de refletir sobre o ano que passou e vou aproveitar que estou sem internet a dois dias para fazer exatamente isso.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;2021-o-ano-do-internato&quot;&gt;2021, o ano do internato&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Primeiro vou falar de 2021 para depois comentar a desgraça que foi 2020.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;É esse ano que vou começar o internato (finalmente). Na verdade 2020 era pra ter sido o ano do internato mas a pandemia fez com que fosse adiado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Estou bastante ansioso mas também com muito medo. Sinto que ainda não sei 30% da medicina e vou precisar aprender os demais 70% em apenas dois anos. Passei as últimas semanas de 2020 estudando os assuntos mais corriqueiros e importantes, já pensando na aplicação prática da teoria.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Agora em 2021 eu quero mudar meus hábitos de estudos, deixar de fazer resumos e focar mais em estudar ativamente. Para me ajudar nessa empreitada já tenho o Anki ao meu lado (e pretendo escrever mais sobre ele).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esse ano também quero aprender coisas novas além da medicina. Já tenho algumas ideias de novos &lt;em&gt;hobbys&lt;/em&gt; para investir e vou falar de alguns deles já já.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Agora vamos falar da desgraça que foi 2020.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;o-mau-das-redes-sociais&quot;&gt;O mau das redes sociais&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Eu realmente fiquei de quarentena a maior parte de 2020. Saí de casa pouquíssimas vezes e até cancelei a academia. Durante todo esse período meu único contato com o mundo exterior foram as redes sociais. E disso resultou que o maior parte do tempo dos meus dias era dedicado para as redes sociais.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Comecei a usar o Twitter religiosamente, praticamente passando o dia inteiro com ele aberto do meu lado. E de forma assustadora eu comecei a ganhar uma certa visibilidade por lá, tando na bolha de política-economia como na bolha do medtwitter. Em 2020 eu sai de algo em torno de 40 seguidores para os atuais 1070. Pode parecer pouco, apenas mil, mas alguns deles são famosos e dependendo de quem interage com minhas postagens eu acabo tendo bastante visibilidade.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;E com a visibilidade vem a ansiedade.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Eu comecei a ficar com muito medo da repercussão. No Twitter as pessoas estão sempre prontas para te julgar sem te conhecer, te colocar pra baixo, te chamar de burro ou ignorante, e por aí vai. Me envolvi em muitas discussões no Twitter. 90% delas não me acrescentaram em nada e serviram apenas para causar mais ansiedade. Cheguei num estágio que só de receber notificações do Twitter eu já sentia um frio na barriga, o coração acelerando e vontade de me esconder.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Também estava axausto da hopocrisia e da falta de criticidade no Twitter. Um dia desses eu abri o app e dei de cara com uma postagem com mais de 20 mil likes com uma foto da cabeça decapitada do Bolsonaro largada dentro de uma cesta. E nos comentários as pessoas dizendo coisas como “nunca te pedi nada 2021”, “que sonho” e etc.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Eu sei que o presidente é uma pessoa horrível, mas agora vamos ficar desejando a morte, a tortura e decapitações das pessoas que não gostamos? Eu realmente defendo os direitos humanos e isso implica que eu defendo os direitos das pessoas que odeio e não gosto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aquela imagem com tantos compartilhamentos e likes realmente me deixou mal pelo resto do dia.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;não-aguento-mais-anúncios&quot;&gt;Não aguento mais anúncios&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Passando tanto tempo na internet, é claro que eu tive bastante tempo e incentivo para ficar reparando no que eu não gosto da internet.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Estou farto de bombardeio de anúncios. Sinto falta de abrir sites pra ler algo e não ser incomodado por propagandas invasivas e de sites que não ficam distribuindo meus dados por aí.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quando criei esse blog eu até tinha uma pretensão de monetizar e tentar ganhar algum dinheiro. Na verdade em 2019 eu até criei uma conta no Google AdSense e coloquei anúncios nele. Contudo, os anúncios me desestimularam demais. Eu sentia que estava traindo a mim mesmo, já que odeio anúncios em sites e em redes sociais.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Também estou farto de pessoas publicando conteúdo superficial cheio de clickbaits para monetizar com os cliques. O que mais tem são pegadinhas. “Veja aqui como fazer não sei o que”, ai você clica lá todo feliz e depois descobre que precisa assinar algo ou até mesmo registrar o cartão de credito.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nessa pandemia uma coisa que fiz muito foi ler notícias, todos os dias. Logo, me deparei com muitos paywalls. Vocês não imaginam como eu odeio paywalls. E outra coisa, eu odeio monopólios. Estou criando cada vez mais antipatia pelo Google e por isso venho tentando usar cada vez menos ele e seus serviços.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esse fim de ano eu li “O que o dinheiro não compra” do Michael Sandel. Ainda não escrevi nada sobre ele pois continuo pensando bastante sobre o assunto. Atualmente eu definitamente penso que monetizar esse site desvirtuária o seu propósito.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O pedaço da internet que eu mais amo é a fatia de pessoas comuns que compartilham informações diversas sobre assuntos diversos e sem nenhum ganho em troca, apenas pelo prazer de espalhar conhecimento e de gerar boas discussões. E é nessa fatia da internet que eu quero contribuir.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Então resolvi que preciso fazer a minha parte para melhorar a internet. Fico muito contente em saber que posso ter esse espaço completamente meu.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;contemplando-a-calmaria&quot;&gt;Contemplando a calmaria&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Lá pra Outubro eu comecei a pensar bastante sobre meu vício no Twitter. Comecei a me questionar “por que estou me preocupando tanto com o que pessoas que nunca me viram pensam sobre mim?”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;E a partir daí eu comecei a me ausentar cada vez mais das redes sociais. Continuei usando bastante a internet mas dessa vez buscando fazer coisas que me agradassem e me entretessem sem me deixar ansioso.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A maior parte do meu tempo na internet eu uso pra aprender alguma coisa ou pra ver séries e filmes. Tirar as discussões e os aborrecimentos foi muito proveitoso e melhorou o meu final de ano.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sempre fui uma pessoa que ama ambientes calmos, na época do colegial a bibilioteca era o meu lugar favorito. Não que eu era culto e ficava lendo no recreio, era um lugar agradável até para conversar baixinho ou escutar música (a bibliotéca da minha escola era praticamente vazia então sempre dava pra conversar com meus amigos sem atrapalhar o estudo de ninguém). Também sempre preferi estudar durante as noites pra aproveitar o silêncio da cidade e a atmosfera relaxante do escuro noturno.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O ambiente das redes sociais com atualizações a cada minuto e uma avalanche de informações não estava me fazendo bem.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;É muito bom acordar de manhã, preparar um café e ler alguma coisa sem precisar imediatamente ver qual a briga da vez no Twitter.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;mais-tempo-para-meus-hobbys&quot;&gt;Mais tempo para meus hobbys&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Depois que deixei o Twitter de lado eu começei a ler mais. Li dois livros incríveis do Sandel, o “Justiça” (que fiz resenha aqui) e o “O que o dinheiro não compra”. Também comecei novos hobbys.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Eu simplesmete amo conhecer coisas novas. Basicamente meu hobby é começar novos hobbys. Mesmo que boa parte dos passatempos tenham vida curta, eu gosto de aprender um pouco de cada assunto. Por exemplo: em 2019 eu comecei a estudar sobre programação em Python e Javascript. Acabei deixando de lado mas foi interessante ganhar uma visão geral de como funciona.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;E agora me surgiu um ímpeto de aprender novos idiomas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em dezembro eu li dois diálogos de Platão, “Mênon” e “Críton” e simplesmente amei. Ler esses diálogos me deixou muito entusiasmado com a cultura grega de forma geral. Quando eu me dei conta já estava aprendendo sobre a língua grega antiga.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Isso de aprender grego antigo é realmente muito engraçado por que eu estou realmente curtindo muito todo o processo. O grego é uma língua muito bonita e bastante interessante. Aprendendo palavras gregas eu estou conhecendo um pouco sobre como os gregos antigos pensavam.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Eu não estou aprendendo grego antigo porque tenho alguma necessidade de saber grego ou por que isso vai me beneficiar de alguma forma. Eu realmente não vou ter ninguém para conversar em grego antigo. Eu estou aprendendo por aprender mesmo. Estou me divertindo muito com o processo e enquanto estiver sendo divertido eu vou continuar. Estou passando horas resolvendo exercícios de grego sem nem perceber o tempo passar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Também voltei a estudar Inglês. Eu já tenho uma entendimento muito bom da língua, consigo ler livros com tranquilidade. Entretanto, eu ainda tenho bastante dificuldade pra assistir filmes sem legendas ou escutar podcasts. Agora estou estudando um pouco de gramática e fazendo o curso gratuito da BBC. Acredito que até o fim de 2021 eu consigo me tornar mais confidente com o inglês.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se o hobby for duradouro, tenho pensamentos sobre aprender mais línguas, incluindo espanhol, russo e alemão.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No final do ano baixei o Duolingo e estou achando bastante divertido. É uma forma bem agradável de aprender um pouco de vocabulário e gramática de uma língua nova. Conheci a existência do &lt;strong&gt;Esperanto&lt;/strong&gt; e vi um vídeo do &lt;strong&gt;criador do Dothraki explicando como é o processo de criar uma língua artificial&lt;/strong&gt; (&lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=vDD7bQTbVsk&quot;&gt;https://www.youtube.com/watch?v=vDD7bQTbVsk&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Infelizmente eu não assisti muitos filmes em 2020. Se eu tirasse metade do tempo que passei em redes sociais daria pra ter visto tantos. Só resta me lamentar. Por outro lado, assisti bastante séries em 2020.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Terminei The Office e fiquei extremamente triste por ter chegado ao fim. Foi de longe a melhor série que eu já assisti. Estou seriamente pensando em começar a assistir tudo de novo mas dessa vez sem legendas para treinar minha interpretação do Inglês.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;pequenas-conquistas-de-2020&quot;&gt;Pequenas conquistas de 2020&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Aqui vou fazer uma lista de pequenas coisas que pude fazer em 2020 que melhoraram um pouquinho o meu bem-estar. Vale a pena tentar ver o lado bom das coisas.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Aprendi a digitar usando todos os dedos — foram meses de prática (aliás, se interessar, eu treinei por esse site aqui &lt;a href=&quot;https://www.typingclub.com/digitacao&quot;&gt;https://www.typingclub.com/digitacao&lt;/a&gt;)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Li mais livros&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Tive mais tempo para falar de filosofia com meu primo&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Terminei várias séries (incluindo The Office 😢)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Amadureci nos estudos&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Publiquei meu primeiro artigo numa revista científica&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Fiz novas amizades&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Comecei a aprender Grego Antigo (??? 🤪)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Passei mais tempo com minhas gatas&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Uma coisa boa que me aconteceu em 2020 e que merece um parágrafo inteiro: ajudei a fundar o &lt;a href=&quot;https://censtrismos.org&quot;&gt;centrismos.org&lt;/a&gt; e conheci pessoas incríveis. Foram meses discutindo sobre política com o pessoal do Centrismos e foi uma experiência magnífica. São projetos como esse que me dão esperança de conseguir um campo político mais honesto e comprometido com a razão (e razão não significa apenas ciência; pretendo explicar isso futuramente numa página).&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;quero-trabalhar-mais-nesse-site&quot;&gt;Quero trabalhar mais nesse site&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Em 2021 eu tenho um novo projeto para esse site.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vou fazer uma outra postagem explicando melhor mas tenho um novo projeto em mente para esse site. Como pretendo parar cada vez mais de usar as redes sociais, vou focar em compartilhar conteúdo e informação por aqui.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mesmo tendo muito tempo livre em 2020, eu quase não produzi conteúdo para esse site. Em parte eu acho que foi porque a estrutura aqui é meio presa. Eu tenho mil ideias de assuntos para escrever mas fico escrevendo com calma pra conseguir embasar as coisas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vou explicar numa postagem seguinte mas em resumo: eu quero que esse site seja menos um blog e mais uma homepage — um lugar onde eu posso compartilhar links, construir páginas com calma e atualizá-las continuamente; não necessariamente numa ordem cronológica.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Eu sei que ficou confuso mas vou fazer uma postagem sobre isso explicando detalhadamente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Eu pesquiso muitos assuntos aleatórios com pouquíssimo material em português. Por exemplo: estou realmetne aprendendo grego antigo e não tem muito contéudo em português sobre essa empreitada. Então, em 2021 pretendo criar páginas compartilhando um pouco do conhecimento que fui juntando sobre os assuntos dos mais aleatórios possíveis.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;É graças a blogs e sites gringos que eu consegui aprender muita consegui e ter acesso a materiais para descobrir coisas novas. Foram muitas pesquisas em fórums online e lugares como o Reddit. Pesquisei muito sobre o Anki, sobre o aprendizado de línguas, sobre webdesign, Linux, privacidade online, e etc. Pretendo compartilhar esses materiais na línguia portuguesa e com a minha visão pessoal.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Também aprendi sozinho a desenvolver esse site e quero compartilhar esse conhecimento para ajudar leigos em programação (como eu) que tenham o mesmo interesse.&lt;/p&gt;</content><author><name>Filipe Mosca</name></author><category term="blog" /><summary type="html">Feliz 2021 a todos! Chegou aquele momento de refletir sobre o ano que passou e vou aproveitar que estou sem internet a dois dias para fazer exatamente isso.</summary></entry><entry><title type="html">Um pequeno guia de como usar o Anki</title><link href="http://localhost:4000/guia-anki" rel="alternate" type="text/html" title="Um pequeno guia de como usar o Anki" /><published>2021-01-02T00:00:00-03:00</published><updated>2021-01-02T00:00:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/guia-anki</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/guia-anki">&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/const2.gif&quot; alt=&quot;Pagina em construção&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Como de costume:&lt;/strong&gt; essa pagina provavelmente vai ficar extensa então aqui em baixo vou deixar um &lt;strong&gt;sumário&lt;/strong&gt; para que você possa &lt;strong&gt;acessar rapidamente o tópico que te interessa&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;ul id=&quot;markdown-toc&quot;&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#como-funciona-o-anki&quot; id=&quot;markdown-toc-como-funciona-o-anki&quot;&gt;Como funciona o Anki&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#como-fazer-bons-flashcards&quot; id=&quot;markdown-toc-como-fazer-bons-flashcards&quot;&gt;Como fazer bons flashcards&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#cartas-básicas-vs-cloze&quot; id=&quot;markdown-toc-cartas-básicas-vs-cloze&quot;&gt;Cartas básicas &lt;em&gt;vs&lt;/em&gt; cloze&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#minhas-configurações&quot; id=&quot;markdown-toc-minhas-configurações&quot;&gt;Minhas configurações&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#minhas-extensões-e-complementos&quot; id=&quot;markdown-toc-minhas-extensões-e-complementos&quot;&gt;Minhas extensões e complementos&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#outros-links&quot; id=&quot;markdown-toc-outros-links&quot;&gt;Outros links&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;como-funciona-o-anki&quot;&gt;Como funciona o Anki&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=1XaJjbCSXT0&amp;amp;t=1050s&quot;&gt;https://www.youtube.com/watch?v=1XaJjbCSXT0&amp;amp;t=1050s&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esse vídeo acima é muito bom pra explicar rapidamente como funciona o algoritmo do Anki. Ele também ensina como configurar.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;como-fazer-bons-flashcards&quot;&gt;Como fazer bons flashcards&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.supermemo.com/en/articles/20rules&quot;&gt;https://www.supermemo.com/en/articles/20rules&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para começar, eu preciso compartilhar esse texto do supermemo acima. São &lt;strong&gt;20 regras fundamentais de como fazer bons flashcards&lt;/strong&gt; de modo que sejam efetivos em fazer o &lt;em&gt;recall&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;cartas-básicas-vs-cloze&quot;&gt;Cartas básicas &lt;em&gt;vs&lt;/em&gt; cloze&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Sinceramente, eu prefiro muito mais as cartas básicas. Se vocês forem em fóruns de usuários do Anki (como no Reddit) ou se forem ler textos de blogs com dicas sobre Anki; vocês verão que as cartas &lt;em&gt;cloze&lt;/em&gt; são muito recomendadas. Mas eu pessoalmente discordo um pouco dessa recomendação.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A vantagem é que elas são rápidas de fazer. Você pode copiar uma frase de um livro ou de um site e apenas ocultar uma palavra para depois ter de adivinhar. Mas eu acredito que esse é justamente o problema.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Eu acredito que o próprio processo de criar os flashcards já é um aprendizado. No início eu usava muitas cartas cloze e saia copiando toneladas de informações e ocultando trechos para criar várias cartas. Com o tempo eu fui percebendo que essa abordagem era inviável.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Focando em fazer mais cartas básicas eu me obrigo a pensar um pouco na melhor forma de perguntar sobre uma informação ou sobre um conceito e na melhor forma de responder. A criação de cartas básicas é um processo muito mais ativo (apesar de também ser mais trabalhoso).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mesmo focando em usar mais cartas básicas, eu continuo usando as &lt;em&gt;clozes&lt;/em&gt; para informações ordenadas. Quando eu preciso &lt;strong&gt;decorar uma listagem&lt;/strong&gt; como, por exemplo, &lt;strong&gt;sinais de gravidade&lt;/strong&gt; de uma doença ou um &lt;strong&gt;escore de risco&lt;/strong&gt;, eu prefiro usar as &lt;em&gt;clozes&lt;/em&gt;. Para conceitos mais gerais ou fatos pontuais (que são a maioria das minhas cartas), eu prefiro usar as cartas básicas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Abaixo vocês vão ver um exemplo de carta cloze que eu fiz:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/flashcards/cloze1.png&quot; alt=&quot;Carta Cloze&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;!-- ## Exemplos de algumas das minhas cartas

Abaixou vou mostrar algumas cartas minhas mas não é para vocês considerarem como um modelo de cartas ideais. Eu estou continuamente editando minhas cartas. Sempre que acho uma imagem melhor ou penso numa forma melhor de fazer a pergunta, eu vou lá e edito. --&gt;

&lt;h2 id=&quot;minhas-configurações&quot;&gt;Minhas configurações&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Abaixo vocês vão ver as minhas configurações para as &lt;strong&gt;cartas novas&lt;/strong&gt;. Ainda não tenho certeza se vou manter as &lt;strong&gt;&lt;em&gt;steps&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt; em 15 1440 7200 ou se altero. Também ainda estou em dúvida se mantenho o &lt;strong&gt;&lt;em&gt;graduation interval&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt; para 7 dias ou se aumento. De qualquer forma, se eu fizer alguma mudança, venho atualizar aqui&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;assets/flashcards/sett1.png&quot; alt=&quot;Settings Anki 1&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Agora as configurações para as &lt;strong&gt;cartas em revisão&lt;/strong&gt;. Normalmente todo mundo recomenda deixar o limite de revisões no máximo por dia, que é de &lt;strong&gt;&lt;em&gt;9999&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;. Fazendo isso você deixa o algoritmo do Anki trabalhar livremente sem nenhum impedimento ou necessidade de flexibilizar os intervalos das cartas, ou seja, cada carta será mostrada exatamente nos seus devidos intervalos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;assets/flashcards/sett2.png&quot; alt=&quot;Settings Anki 2&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;E por último, as minhas &lt;strong&gt;configurações de erros&lt;/strong&gt;. O novo intervalo padrão para um erro no Anki é de 0% mas eu sinceramente acho isso radical demais. Prefiro deixar algo entre 20% e 50%.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;assets/flashcards/sett3.png&quot; alt=&quot;Settings Anki 3&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;minhas-extensões-e-complementos&quot;&gt;Minhas extensões e complementos&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Vou compartilhar com vocês os complementos que estou usando e considero muito úteis. Não gosto muito de instalar muitas extensões no Anki mas acredito que estas a seguir realmente auxiliam bastante e são muito práticas.&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Hierarchycal Tags:&lt;/strong&gt; essa pra mim é a extensão mais importante; deveria ser oficialmente implementado no Anki (&lt;a href=&quot;https://ankiweb.net/shared/info/594329229&quot;&gt;https://ankiweb.net/shared/info/594329229&lt;/a&gt;).&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Advanced browser&lt;/strong&gt; (&lt;a href=&quot;https://ankiweb.net/shared/info/874215009&quot;&gt;https://ankiweb.net/shared/info/874215009&lt;/a&gt;).&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Frozen fields&lt;/strong&gt; (&lt;a href=&quot;https://ankiweb.net/shared/info/516643804&quot;&gt;https://ankiweb.net/shared/info/516643804&lt;/a&gt;).&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Browser: Table/Editor side-by-side&lt;/strong&gt; (&lt;a href=&quot;https://ankiweb.net/shared/info/831846358&quot;&gt;https://ankiweb.net/shared/info/831846358&lt;/a&gt;)&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;Dessas extensões, eu realmente gosto muito da visualização vertical das notas no painel. Uso muito o painel a visualização horizontal era simplesmente horrivel, principalmente quando a carta tinha imagens.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;assets/flashcards/panel.png&quot; alt=&quot;Browser Anki&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;outros-links&quot;&gt;Outros links&lt;/h2&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;Comunidade do Anki no Reddit (&lt;a href=&quot;https://www.reddit.com/r/Anki/&quot;&gt;https://www.reddit.com/r/Anki/&lt;/a&gt;).&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Comunidade de estudantes de medicina que usam Anki no Reddit (&lt;a href=&quot;https://www.reddit.com/r/medicalschoolanki/&quot;&gt;https://www.reddit.com/r/medicalschoolanki/&lt;/a&gt;).&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;</content><author><name>Filipe Mosca</name></author><summary type="html"></summary></entry><entry><title type="html">Pode a virtude ser ensinada? Resenha de “Mênon” por Platão</title><link href="http://localhost:4000/2020/menon-platao" rel="alternate" type="text/html" title="Pode a virtude ser ensinada? Resenha de &quot;Mênon&quot; por Platão" /><published>2020-12-23T00:00:00-03:00</published><updated>2020-12-23T00:00:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/2020/menon-platao</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/2020/menon-platao">&lt;p&gt;Eu nunca tinha lido nada de Platão então esse foi meu primeiro contato direto com a sua obra. Mênon (&lt;em&gt;Meno&lt;/em&gt; em inglês) é um diálogo bem curtinho — apenas 70 páginas. Eu li numa única tarde mas a sensação ao terminar foi de dias mergulhado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mesmo que pequeno, esse simples diálogo aborda vários temas diferentes. Dentre eles:&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;O que é virtude?&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;A virtude pode ser ensinada? É adquirida ou inata?&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Como podemos concluir sobre o que não conhecemos?&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Qual a diferença entre conhecimento e opinião verdadeira?&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;Nesta resenha vou abordar cada uma dessas perguntas e também contar as minhas impressões com a obra.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;impressões-gerais&quot;&gt;Impressões gerais&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Esse foi o primeiro diálogo filosófico que eu li e de cara já fiquei surpreso por ser uma leitura bastante agradável e prazerosa. Quando se fala em textos filosóficos normalmente já imaginamos textos difíceis, com frases complexas e parágrafos que precisam ser lidos várias vezes; mas aqui não.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/2020/meno-covers.jpeg&quot; alt=&quot;Meno Plato cover&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A estrutura de diálogo dá um toque literário na obra e deixa mais agradável de ler. Eu fiquei imagindo Sócrates com Mênon sentados numa sala discutindo de forma bem amigável e informal e pensei: meus diálogos também precisam ser assim. Inclusive, algumas passagens são bem dramáticas, por exemplo quando Anytus começa a ficar com raiva das colocações de Sócrates.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O livro é uma aula de lógica do Sócrates, tendo como objeto da discussão a essência da virtude. Então, é um pequeno diálogo que trata tanto de ética como de lógica e também um pouco de epistemologia — e tem até um toque (fenomenal) de geometria no meio.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Como a obra original de Platão é escrita em grego antigo, a única forma de ler é através de traduções (a não ser que você saiba grego). Como eu tenho bastante medo de perder o sentido original da obra por causa das traduções, preferi ler simultâneamente as traduções em inglês e em português.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A tradução em inglês que eu li foi a de &lt;strong&gt;Benjamin Jowett&lt;/strong&gt;, publicada em 1892, e que já se encontra em domínio público; então você pode baixar gratuitamente tanto na &lt;a href=&quot;https://amzn.to/34EsyaG&quot;&gt;Amazon&lt;/a&gt; como no site do &lt;a href=&quot;https://oll.libertyfund.org/title/plato-dialogues-vol-2&quot;&gt;Liberty Fund&lt;/a&gt;. A tradução em português eu li a publicada pela PUC-Rio, de autoria da &lt;strong&gt;Maura Iglêsias&lt;/strong&gt;, &lt;a href=&quot;https://edisciplinas.usp.br/pluginfile.php/3975434/mod_resource/content/1/Texto%20Plat%C3%A3o_M%C3%AAnon.pdf&quot;&gt;que consegui num link da USP&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por incrível que pareça, eu achei a tradução inglêsa de Jowett muito mais fluida do que a tradução brasileira da Iglêsias. Isto porque a tradução brasileira é mais rebuscada e articula os pronomes de formas que não estamos acostumados nos dias de hoje. Já a tradução do Jowett, por mais que seja de 1892, ainda soa bem contemporânea — e olha que eu não sou nem um pouco fluente em inglês.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Elas divergem um tanto em algumas traduções e acho que valeu a pena ler as duas ao mesmo tempo. Por exemplo: na edição brasileira, &lt;em&gt;ἀπορία&lt;/em&gt; é traduzido como &lt;em&gt;aporia&lt;/em&gt;, enquanto que na de Jowett ele traduz como &lt;em&gt;perplexidade&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;o-que-é-virtude&quot;&gt;O que é virtude?&lt;/h2&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;MENO: Can you tell me, Socrates, whether virtue is acquired by teaching or by practice; or if neither by teaching nor by practice, then whether it comes to man by nature, or in what other way?&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;O diálogo começa com Mênon perguntando se é possível ensinar a virtude — fazendo essa pergunta acima; muito interessante e que com certeza vou levar comigo por um bom tempo. Sócrates responde que nem sequer sabe o que é virtude, quanto mais se pode ser ensinada. Mênon, então, tenta definir a &lt;em&gt;virtude&lt;/em&gt; para Sócrates.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aqui eu acho importante ressaltar a observação de &lt;a href=&quot;https://www.thoughtco.com/five-great-schools-ancient-greek-philosophy-2670495&quot;&gt;Emrys Westacott no site &lt;em&gt;ThoughtCo.&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;: a palavra “virtude” é normalmente traduzida do grego a partir da palavra “&lt;a href=&quot;https://pt.wikipedia.org/wiki/Aret%C3%AA&quot;&gt;&lt;em&gt;arete&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;” (&lt;strong&gt;ἀρετή&lt;/strong&gt;) que significa &lt;em&gt;excelência&lt;/em&gt; e está muito relacionada aos própositos das coisas. O &lt;em&gt;arete&lt;/em&gt; de algo é o que torna esse algo bom — suas qualidades (e.g. o arete de uma espada é a sua lâmina afiada, seu balanço e sua força). Sabendo disso, a primeira definição de Mênon faz bastante sentido:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;MENO: […] the virtue of a man—he should know how to administer the state, and in the administration of it to benefit his friends and harm his enemies; and he must also be careful not to suffer harm himself. A woman’s virtue, if you wish to know about that, may also be easily described: her duty is to order her house, and keep what is indoors, and obey her husband. Every age, every condition of life, young or old, male or female, bond or free, has a different virtue: there are virtues numberless, and no lack of definitions of them; for virtue is relative to the actions and ages of each of us in all that we do.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Apesar de fazer sentido, pois Mênon está se referindo às excelências e os própositos que cada pessoa tem (seu &lt;em&gt;arete&lt;/em&gt;), na Grécia antiga, Sócrates rejeita a definição pois ela não explica o que todas as virtudes têm em comum. Algo como: se as virtudes são várias e são relativas, o que torna elas todas formas de virtude?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O diálogo cotinua e Mênon vai tentando novas definições. O mais interessante é ir estudando a forma como Sócrates monta um raciocínio e faz as objecções. Eu fiquei fascinado pela facilidade de estruturar os argumentos e apresentar um problema complexo de uma forma mais simples, comparando com propriedades da geometria e de conjuntos — como figuras, formas e cores.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mênon então afirma que &lt;em&gt;&lt;strong&gt;virtude é o desejo e a habilidade de buscar pelo belo e pelo certo&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;. Sócrates então questiona se todos os homens não buscam o belo e o certo. Será que mesmo as pessoas que desejam e fazem o mau, não acham que estão fazendo o bem? Ou mesmo que nem todo mundo deseje sempre o bem, existem pessoas ignorantes que acham estar desejando o certo. Desejar o errado por ignorância não é virtude, não é mesmo? Daqui, concluímos que nem sempre desejar o belo e o certo torna alguém virtuoso. Então, por essa definição, a única coisa que vai diferenciar os virtuosos dos não virtuosos é a forma como buscam o belo e o certo, e essa forma pode ser boa ou má.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mênon reformula: &lt;em&gt;&lt;strong&gt;virtude é o poder de alcançar o bem com justiça&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;. Sócrates rebate: &lt;em&gt;se virtude é o poder de alcançar o bem com justiça&lt;/em&gt;, e &lt;em&gt;justiça é uma das várias virtudes&lt;/em&gt;, então &lt;em&gt;virtude é alcançar o bem com uma das várias virtudes&lt;/em&gt;. Logo, estamos apenas repetindo a palavra virtude sem definir o que ela &lt;em&gt;é&lt;/em&gt; — o que claramente não é uma definição válida.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sócrates mais uma vez usa a geometria como analogia para clarificar o argumento: não podemos dizer que &lt;strong&gt;&lt;em&gt;quadrado é forma&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;, pois existem mais formas além do quadrado, como círculos e triangulos — &lt;strong&gt;&lt;em&gt;quadrado é uma das formas&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;. Não podemos definir um conjunto englobando apenas algumas de suas partes, precisamos definir o que todos os elementos desse conjunto têm em comum.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;como-dialogar&quot;&gt;Como dialogar&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Um ponto que quero abordar rapidamente aqui: tem uma fala de Sócrates que eu acho sensacional e que resume bem como deve se dar um diálogo. É essa fala aqui: &lt;q&gt;[…] mas talvez o mais dialético seja não só responder a verdade, mas também por meio de coisas que aquele que é interrogado admita que sabe […]&lt;/q&gt;. Acho que a tradução em inglês do Jowett deixa mais claro o que eu quero dizer:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;SOCRATES: […] if he were a philosopher of the eristic and antagonistic sort, I should say to him: You have my answer, and if I am wrong, your business is to take up the argument and refute me. But if we were friends, and were talking as you and I are now, I should reply in a milder strain and more in the dialectician’s vein; that is to say, I should not only speak the truth, but I should make use of premisses which the person interrogated would be willing to admit. And this is the way in which I shall endeavour to approach you. […]&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Quando vamos discutir com alguém, precisamos nos partir das premissas dessa pessoa e demontrar que ela entra em contradição (ou o famigerado estado de aporia) com suas próprias premissas; como Sócrates faz.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;a-aporia-de-mênon&quot;&gt;A aporia de Mênon&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Justamente como eu apontei acima, Sócrates parte das premissas do próprio Mênon para demonstrá-lo que ele na verdade não sabe o que &lt;em&gt;é&lt;/em&gt; virtude. Mênon então entra num estado de &lt;a href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/Aporia&quot;&gt;aporia&lt;/a&gt; (&lt;strong&gt;&lt;em&gt;ἀπορία&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;) — um estado de perplexidade, de choque, de contradição e de dúvida; um impasse difícil de ser superado, ‘sem peças para resolver o quebra-cabeça’.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;MÊNON: Sócrates, mesmo antes de estabelecer relações contigo, já ouvia dizer que nada fazes senão caíres tu mesmo em aporia, e levares também outros a caíres em aporia. E agora, está-me parecendo, que enfeitiças e drogas, e me tens simplesmente sob completo encanto, de tal modo que me encontro repleto de aporia. E, se também é permitida uma pequena troça, tu me pareces inteiramente, ser semelhante, a mais não poder, tanto pelo aspécto como pelo mais, à raia elétrica, aquele peixe achatado. Pois tanto ela entorpece quem dela se aproxima e a toca, quanto tu me pareces ter-me feito agora algo desse tipo. […]&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Aceitando que não sabe o que &lt;em&gt;é&lt;/em&gt; a virtude, Mênon pergunta a Sócrates: &lt;q&gt;como você investigará, Sócrates, o que você não sabe? O que você apresentará como objeto de investigação? &lt;strong&gt;E se você encontrar o que deseja, como saberá que isso é o que você não sabia?&lt;/strong&gt;&lt;/q&gt; (destaquei esse final pois acho-o muito interessante).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Essa pergunta é bastante conhecida como o &lt;strong&gt;paradoxo de Mênon&lt;/strong&gt;: ou sabemos algo ou não sabemos. Se sabemos, não precisamos perguntar mais nada. Mas se não sabemos, não podemos investigar, pois não sabemos o que procuramos e não reconheceremos se o encontrarmos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Eu vou tomar a audácia de simplificar essa pergunta em: &lt;em&gt;&lt;strong&gt;podemos conhecer algo que não sabemos a partir de coisas que sabemos?&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;MENO: And how will you enquire, Socrates, into that which you do not know? What will you put forth as the subject of enquiry? And if you find what you want, how will you ever know that this is the thing which you did not know?&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Socrátes apresenta então uma solução para esse aparente paradoxo. Partindo da ideia de imortalidade da alma — que eu aqui encaro como uma alegoria e não como algo essencial ao argumento —, Sócrates expõe a hipótese de que nossa alma existe desde sempre e ela abriga todos os conhecimentos possíveis desde o momento que existe.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Então, o aprendizado seria nada mais nada menos que “rememorar” conhecimentos antigos que nossa alma já possui mas estavam adormecidos em nossa mente. Para provar a sua ideia, Sócrates dá uma pequena aula de geometria a um jovem escravo de Mênon (sim, os gregos antigos tinham escravos) — uma passagem bem confusa do diálogo mas que vou tentar simplificar a seguir.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;torpedo-fish&quot;&gt;&lt;em&gt;Torpedo fish&lt;/em&gt;&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Uma curiosidade:&lt;/strong&gt; o &lt;a href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/Common_torpedo&quot;&gt;peixe torpedo&lt;/a&gt; citado no diálogo é esse da imagem abaixo. É uma espécia de arraia muito antiga que vive no mar mediterrâneo. O peculiar dessa arraia é que ela é capaz de dar um choque de até 200 volts para atacar ou se defender.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/2020/torpedo-fish.jpeg&quot; alt=&quot;Torpedo fish&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;a-área-do-quadrado&quot;&gt;A área do quadrado&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;No livro, essa passagem da lição de geometria ao menino escravo é muito confusa; mas apenas porque não há o desenho do que Sócrates está ditando.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para nos salvar, existem alguns vídeos no YouTube que desenham tudo que Sócrates fala de forma simultânea ao diálogo; &lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=yqDoLdmcyZo&amp;amp;t=238s&quot;&gt;como esse vídeo sensacional aqui&lt;/a&gt;. Mesmo assim, eu vou tentar simplificar em poucas palavras o objetivo dessa passagem da obra.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O objetivo de Sócrates é &lt;strong&gt;demonstrar para Mênon que o menino escravo consegue, &lt;em&gt;sem nunca ter tido aulas de matemática&lt;/em&gt;, deduzir como dobrar a área de um quadrado modificando o tamanho de seus lados.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;A pergunta de sócrates:&lt;/strong&gt; partindo de um quadrado com lados medindo 2 pés (logo, uma área de 4 pés), quantos pés deve ter os lados de um outro quadrado para que este tenha o dobro da área do primeiro (8 pés de área)?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Como o escravo não sabe muito sobre matemática, ele responde que dobrando os lados vamos dobrar a área. Sócrates então desenha como seria o quadrado após dobrar os lados e o escravo percebe que a área na verdade foi quadruplicada. Em seguida, o escravo então diz que é necessário desenhar um quadrado de lados medindo 3 pés. Mais uma vez, Sócrates desenha e o escravo percebe que a área resultante foi de 9 e não de 8 (que seria o dobro).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Após errar 2 vezes, o escravo desiste e declara estar no estado de &lt;strong&gt;aporia&lt;/strong&gt;; de forma similar a Mêno. Mas mesmo nesse estado de aporia, se o escravo continuasse tentando, uma hora ele chegaria sozinho na resposta — a aporia pode ser um progresso e não o ‘fundo do poço’.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No final, após Sócreates insistir no problema, o escravo percebe que &lt;strong&gt;se desenharmos um quadrado usando as diagnonais do quadrado inicial, esse novo quadrado terá o dobro da área do primeiro&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/2020/meno-square.jpg&quot; alt=&quot;Square&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Uma forma mais fácil de visualizar:&lt;/strong&gt; se um quadrado com lados de 4 unidades têm o quadruplo da área de um quadrado inicial de 2 unidades; então, dividindo esse quadrado maior em quatro quadrados menores e pegando metade de suas áreas, formamos um quadrado com metade da área do quadrado maior — e, portanto, o dobro da área do quadrado inicial.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se ainda ficou confuso, é melhor assistirem o vídeo que eu mencionei anteriormente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esse é o tipo de exercício que eu vou fazer questão de fazer com meu filho antes que ele decore a fórmula para calcular a área de um quadrado (coitado dele).&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;qual-a-importância-do-quadrado&quot;&gt;Qual a importância do quadrado?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Com certeza você deve ter pensado algo como: “mas Sócrates praticamente deu as respostas e só ficou esperando um ‘sim’ de confirmação”. E isso é verdade. Mas eu acredito que o próposito aqui não seria mostrar que o menino escravo seria capaz de sozinho aprender toda a matemática. Acho que Sócrates está tentando nos mostrar que mesmo sem termos conhecimento sobre algo, ainda sim podemos ter &lt;em&gt;&lt;strong&gt;alguma noção&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt; sobre esse algo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por exemplo, o menino escravo tem uma noção intrinseca de proporcionalidade matemática. Ele é capaz de olhar pros quadrados e perceber que um não tem o dobro da área de outro. Ele é capaz de concluir a validade de afirmações que sobre o que desconhece.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Antes de Sócrates literalmente desenhar, o menino não tinha nenhum conhecimento sobre áreas de quadrados. Mas após os desenhos, o menino foi capaz de usar sua noção inata de propriedades e validades matemáticas pra entender e confirmar ou negar as premissas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Como o próprio Sócrates diz no diálogo:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;SOCRATES: Then he who does not know may still have true notions of that wich he does not know?&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;E prosseguindo o raciocínio:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;SOCRATES: And at present these notions have just stirred up him, as in a dream; but if he were frequently asked the same questions, in diferent forms, he would know as well as any one at last?&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Resumindo: mesmo que o escravo não saiba como dobrar a área de um quadrado, se ele próprio tivesse se feito as perguntas certas, ele próprio, sozinho, teria descoberto como fazer isso — &lt;strong&gt;teria descoberto o que não sabia a partir do que sabia&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vamos encarar de uma forma um pouco diferente: houve um momento na Terra que nenhum ser humano sabia como calcular a área de um quadrado. Mas então, alguém (ou alguns) descobriu sozinho e criou a fórmula da área do quadrado (a não ser que algum anjo tenha vindo à terra com uma tábua contendo o passo a passo). Se essa pessoa foi capaz de descobrir sozinha algo que inicialmente desconhecia, por que nós também não somos?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Daqui, concluímos que é sim possível descobrirmos o que não sabemos a partir do que sabemos. Perguntas podem nos levar ao verdadeiro conhecimento. Não podemos desistir diante de um estado de aporia.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;E isso é basicamente a &lt;strong&gt;lógica&lt;/strong&gt;, a área da filosofia que estuda a validade de argumentos e proposições; que parte do que sabemos para verificar a validade do que não sabemos — a arte da dedução.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;voltando-à-questão-sobre-a-virtude&quot;&gt;Voltando à questão sobre a virtude&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Após a demonstração geométrica, Mênon aceita que é possível concluir sobre coisas que não conhecemos e então refaz a pergunta: pode a virtude ser ensinada? Sócrates então diz que para buscar essa conclusão, devem fazer hipóteses. Ele então propõe a seguinte: se virtude for conhecimento, pode ser ensinada; se não for, não pode.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quando os dois já estavam bastante satisfeitos de que virtude seria um conhecimento e, portanto, possível de ser ensinada; Sócrates começa a questionar sua prévia convicção de que virtude seja uma forma de conhecimento. Para isso, ele questiona: existem professores da virtude? E discípulos?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A partir daí Sócrates vai elaborando o argumento e chega à conclusão que mesmo as pessoas mais virtuosas não conseguem ensinar os outros a o serem também. Ele usa como exemplos os vários governantes, muito virtuosos, que ensinaram várias habilidades a seus filhos — como cavalgar, musica, etc. — mas não conseguiram ensiná-los a serem tão virtuosos quanto eles já foram.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A partir daí, Sócrates propõe que virtude não é um conhecimento, mas sim uma &lt;strong&gt;opinião certa&lt;/strong&gt;. Dessa forma, os virtuosos estão certos sobre suas decisões mas não conseguem fundamentá-las na razão, pois não possuem o conhecimento sobre a virtude. Daí se segue que, se não possuem esse conhecimento, mas apenas opiniões certas, não podem ensiná-la.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sócrates e Mênon usam muito os governantes gregos como exemplos de pessoas virtuosas. Então, acredito que ao dizerem “virtude não é um conhecimento, é uma opinião certa” eles estavam pensando nos governantes. Como governantes chegam nas opiniões certas? Existe algum conhecimento que detem para chegar nessas opiniões? Algum passo a passo que precisam seguir? Se pensarmos assim, realmente parece que não e fica fácil entender o que queriam dizer.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;conclusão&quot;&gt;Conclusão&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;É um tanto frustante que o diálogo termina sem uma conclusão à pergunta inicial. Eles até concluem que virtude não pode ser ensinada por não se tratar de um conhecimento teórico mas sim um conjunto de opiniões certas. Contudo, eles não chegam à conclusão do que &lt;em&gt;é&lt;/em&gt; virtude.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A conclusão na verdade não nega categoricamente que virtude não &lt;em&gt;possa&lt;/em&gt; ser ensinada. Na verdade eles concluem que até o momento ninguém possui conhecimento sobre a virtude e para ensiná-la precisamos primeiro entender como os homens virtuosos receberam esse ‘presente de Deus’.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;SOCRATES: Then, Meno, the conclusion is that virtue comes to the virtuous by the gift of God. But we shall never know the certain truth until, before asking how virtue is given, we enquire into the actual nature of virtue. […]&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Mas eu acredito que o objetivo da obra foi atingido, pois o objetivo era muito mais discutir sobre formas de chegar ao conhecimento. Inclusive o próprio Sócrates diz que normalmente não confia muito nas próprias crenças mas, nessa em específico — a de que podemos concluir o que não conhecemos —, ele deposita muita certeza.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;SOCRATES: And I, Meno, like what I am saying. Some things I have said of which I am not altogether confident. But that we shall be better and braver and less helpless if we think that we ought to enquire, than we should have been if we indulged in the idle fancy that there was no knowing and no use in seeking to know what we do not know;—that is a theme upon which I am ready to fight, in word and deed, to the utmost of my power.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Percebam como essa fala acima do Sócrates tem um grande peso dramático: &lt;q&gt;esse é um tema sobre o qual estou pronto para lutar, em palavras e ações, com o máximo de minhas forças.&lt;/q&gt;. Tá aí a demonstração de como a estrutura de diálogos dramáticos deixa a leitura de filosofia muito mais interessante.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;referências&quot;&gt;Referências&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Platão e John Burnet. Mênon. São Paulo, Loyola, Ed. PUC-Rio. 2001. Traduzido por Maura Iglésias. ISBN: &lt;a href=&quot;http://www.worldcat.org/oclc/685250947&quot;&gt;85-15-02312-1&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;The Dialogues of Plato translated into English with Analyses and Introductions by B. Jowett, M.A. in Five Volumes. 3rd edition revised and corrected (Oxford University Press, 1892).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Erikk Geannikis. Plato’s Meno: The Geometry Lesson. YouTube. 25 de set. de 2013. Disponível em: &lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=yqDoLdmcyZo&amp;amp;t=238s&quot;&gt;https://www.youtube.com/watch?v=yqDoLdmcyZo&amp;amp;t=238s&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name>Filipe Mosca</name></author><category term="blog" /><category term="Filosofia" /><category term="Livros" /><summary type="html">Eu nunca tinha lido nada de Platão então esse foi meu primeiro contato direto com a sua obra. Mênon (Meno em inglês) é um diálogo bem curtinho — apenas 70 páginas. Eu li numa única tarde mas a sensação ao terminar foi de dias mergulhado.</summary></entry><entry><title type="html">Resenha de “Justiça: o que é fazer a coisa certa?”</title><link href="http://localhost:4000/2020/resenha-justica" rel="alternate" type="text/html" title="Resenha de &quot;Justiça: o que é fazer a coisa certa?&quot;" /><published>2020-12-18T00:00:00-03:00</published><updated>2020-12-18T00:00:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/2020/resenha-justica</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/2020/resenha-justica">&lt;p&gt;Que livro, meus amigos! Que livro foi esse?! Meu objetivo neste artigo vai ser tentar explicar porque você e todos os cidadãos da Terra deveriam ler esse livro que uma vez lido jamais será deslido. Espero conseguir transmitir com vocês um pouco da minha empolgação com esta obra.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/images/leia-imediatamente-sandel.png&quot; alt=&quot;Leia imediatamente&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.amazon.com.br/gp/product/852001030X/ref=as_li_tl?ie=UTF8&amp;amp;camp=1789&amp;amp;creative=9325&amp;amp;creativeASIN=852001030X&amp;amp;linkCode=as2&amp;amp;tag=mosquildo-20&amp;amp;linkId=d8685ba0a57764daa84a2f9082e158b4&quot;&gt;“Justiça: O que é fazer a coisa certa”&lt;/a&gt;, escrito pelo filósofo e professor universitário americano, Michael Sandel, foi publicado em 2009 e traduzido para o portugês em 2011. Sandel já era famoso pelo seu curso online e gratuito sobre justiça  (que eu ainda não assisti mas &lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=kBdfcR-8hEY&quot;&gt;pode ser visto nesse link aqui&lt;/a&gt;) e que ajudou a inspirar o livro.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pelo título você pode achar que trata-se de um livro sobre teoria do direito (e, portanto, chato), mas na verdade é um livro sobre filosofia política e filosofia moral. Sandel nos apresenta às três principais ‘escolas’ de filosofia moral: a ética utilitarista (ou consequencialista), defendida por Jeremy Bentham e Stuart Mill; a ética deontológica (também chamada de Kantiana), defendida principalmente por Kant mas que também influenciou muitos filósofos liberais como Rawls e Nocick; e a ética das virtudes, defendida por Aristóteles.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;parceria&quot;&gt;
    &lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.amazon.com.br/gp/product/852001030X/ref=as_li_tl?ie=UTF8&amp;amp;camp=1789&amp;amp;creative=9325&amp;amp;creativeASIN=852001030X&amp;amp;linkCode=as2&amp;amp;tag=mosquildo-20&amp;amp;linkId=1559abc8ab10a28ee47f16179dbac028&quot;&gt;&lt;img border=&quot;0&quot; src=&quot;/assets/livros/41swhBCa+qL._SL250_.jpeg&quot; /&gt;&lt;/a&gt;
    &lt;div class=&quot;amazon-div&quot;&gt;
        &lt;a target=&quot;_blank&quot; class=&quot;amazon&quot; href=&quot;https://www.amazon.com.br/gp/product/852001030X/ref=as_li_tl?ie=UTF8&amp;amp;camp=1789&amp;amp;creative=9325&amp;amp;creativeASIN=852001030X&amp;amp;linkCode=as2&amp;amp;tag=mosquildo-20&amp;amp;linkId=d8685ba0a57764daa84a2f9082e158b4&quot;&gt;&lt;svg class=&quot;icon-amazon&quot; viewBox=&quot;0 0 28 28&quot;&gt;
            &lt;path d=&quot;M24.234 23.063c0.469-0.234 0.828 0.125 0.344 0.75s-4.375 4.188-10.906 4.188-11.531-4.469-13.062-6.312c-0.422-0.484 0.063-0.703 0.344-0.516 4.578 2.781 11.734 7.359 23.281 1.891zM27.469 21.266c0.234 0.313 0 1.687-0.406 2.688-0.406 0.984-1 1.672-1.328 1.937-0.344 0.281-0.594 0.172-0.406-0.234s1.203-2.906 0.797-3.437c-0.406-0.516-2.312-0.266-3-0.203-0.672 0.063-0.812 0.125-0.875-0.016-0.141-0.359 1.359-0.969 2.344-1.094 0.984-0.109 2.562-0.047 2.875 0.359zM21.313 14.344c0 1.719 2.016 3.297 2.016 3.297l-3.547 3.5c-1.391-1.313-2.438-2.406-2.438-2.406-0.156-0.156-0.281-0.344-0.391-0.516-2.828 4.422-11.469 4.141-11.469-2.703 0-6.375 7.547-7.234 10.594-7.344v-1.984c0-0.422 0.156-2.344-2.219-2.344 0 0-2.375 0-3.391 3.094l-4.594-0.422c0-3.078 2.922-6.516 8.422-6.516 5.484 0 7.016 3.563 7.016 5.141v9.203zM10.813 14.672c0 3.172 5.266 3.922 5.266-1.078v-2.531c-2.109 0.063-5.266 0.656-5.266 3.609z&quot;&gt;&lt;/path&gt;
        &lt;/svg&gt; Compre agora&lt;/a&gt;
    &lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Todos os autores e filósofos citados acima são abordados no livro e suas filosofias são maestralmente discutidas. Sandel inclusive aproveita para explicar algumas concepções equivocadas dos princípios de Kant e de polêmicas como a de Aristóteles justificar a escravidão. O mais legal para mim foi ter sido apresentado á teoria ética das virtudes (&lt;a href=&quot;https://pt.wikipedia.org/wiki/%C3%89tica_das_virtudes&quot;&gt;&lt;em&gt;Virthue ethics&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;) que das três é a menos conhecida e debatida, por mais que implicitamente ela sempre esteja presente.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;cheio-de-exemplos-e-aplicações-práticas&quot;&gt;Cheio de exemplos e aplicações práticas&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Ler esse livro foi como uma breve jornada pelo filosofia da moral. A cada novo tópico introduzido, Sandel apresenta exemplos como dilemas morais e até mesmo situações reais. Ele discute sobre o clássico problema do bonde (claro que não poderia ficar de fora o famigerado &lt;a href=&quot;https://pt.wikipedia.org/wiki/Dilema_do_bonde&quot;&gt;&lt;em&gt;trolley problem&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;), a missão israelense de &lt;a href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/Operation_Solomon&quot;&gt;resgate de judeus etíopes&lt;/a&gt;, um caso real de julgamento de canibalismo por necessidade (caso &lt;a href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/R_v_Dudley_and_Stephens&quot;&gt;&lt;em&gt;R v Dudley and Stephens&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;), e muito mais.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Após ler esse livro você vai enxergar dilemas éticos do dia a dia com outros olhos e com muito mais profundidade.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sandel também reproduz vários argumentos da vida real em seu livro. Ele cita várias falas de políticos do congresso dos EUA, cita falas de ex-presidentes americanos, e cita também várias manchetes de jornais. Sandel consegue muito bem trazer as discussões para os nossos problemas do dia a dia, deixando tudo mais interessante.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cada argumento que Sandel expõe já vem seguido de suas objeções, todas com uma honestidade intelectual invejável. E com honestidade eu não digo que o autor tenta se manter neutro durante o livro, muito pelo contrário. Em muitos momentos ele deixa bem claro o seu posicionamento, alguns dos quais eu inclusive não concordo. Ele inclusive discute sobre essa falsa noção de que pessoas podem ser neutras em seus julgamentos e suas convicções.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;as-críticas-de-sandel-ao-liberalismo&quot;&gt;As críticas de Sandel ao liberalismo&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Além de teorias éticas, Sandel também discute duas filosofias políticas liberais: o liberalismo-igualitário, defendido por John Rawls, e o libertarianismo, representado no livro por Robert Nozick.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/2020/nozickrawls.jpeg&quot; alt=&quot;Rawls e Nozick&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mesmo sendo um dos maiores críticos do liberalismo do presente, acredito que Sandel faz uma apresentação muito honesta e acertada dos principios do liberalismo. Ele explica com muita dedicação a &lt;a href=&quot;https://pt.wikipedia.org/wiki/A_Theory_of_Justice&quot;&gt;teoria de justiça de Rawls&lt;/a&gt;, explicando o véu da ignorância e os seus dois princípios fundamentais de justiça. Sandel também explica muito bem a visão de Nozick, inclusive citando o seu famoso &lt;a href=&quot;https://pt.wikipedia.org/wiki/Argumento_de_Wilt_Chamberlain&quot;&gt;“argumento de Wilt Chamberlain”&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Apesar de Sandel ser bastante crítico em relação a alguns pontos da teoria de justiça de Rawls, não tenho certeza se ele nega completamente o liberalismo. No livro Sandel se mostra um grande defensor da ética das virtudes mas demonstra respeito por aqueles que acreditam na filosofia da liberdade. Depois de ler eu fui pesquisar na literatura sobre os críticos de Rawls que costumam ser apelidados de &lt;a href=&quot;https://plato.stanford.edu/entries/communitarianism/&quot;&gt;comunitaristas&lt;/a&gt;. Entretanto, Sandel diz que não gosta de ser chamado assim pois o termo não é muito compatível com toda a sua visão política.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aliás, quando comecei a pesquisar sobre os comunitaristas e suas críticas a Rawls eu descobri que a disputa realmente foi bastante acirrada por muito tempo. Após Rawls lançar seu livro, “&lt;em&gt;A Theory of Justice&lt;/em&gt;”, boa parte da produção acadêmica da área nos EUA envolvia fogo cruzado entre liberais e comunitaristas.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;veredito&quot;&gt;Veredito&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Acredito que esse livro é uma ótima introdução, bastante casual e prazerosa, ao estudo da ética. Durante a leitura já me senti extremamente motivado a ir ler as obras originais dos autores citados e mencionados, como Kant, Mill, Bentham, Rousseau, Nozick, Rawls, Platão.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sinceramente, eu só senti falta de Sandel apresentar e discutir sobre as ideias do direito natural (jusnaturalismo) &lt;em&gt;versus&lt;/em&gt; a concepção de direitos positivos. Mas enfim, após ler o livro recomendo ler por aí pela internet alguns materiais sobre isso.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aliás, o objetivo desse livro não é esgotar o assunto, até porque a filosofia moral é gigante. O próposito é muito mais introduzir o assunto, suas principais correntes, e alguns dilemas e problemas atuais. Após a leitura você já terá bastantes tópicos para pesquisar e procurar ler mais sobre.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;É isto. Este livro com certeza mudou a minha forma de pensar a política a partir de agora e está me estimulando demais a continuar lendo e estudando sobre filosofia moral. Estou com pena das pessoas proximas a mim pois elas não me aguentam mais falando 24 horas por dia sobre esse livro. No momento estou lendo a obra seguinte do Sandel, “O que dinheiro não compra”, e pretendo escrever outra resenha quando terminar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Leu algum livro de Sandel e quer compartilhar o que achou? Me manda um email (&lt;a href=&quot;mailto:filipe@mosquildo.com.br&quot;&gt;filipe@mosquildo.com.br&lt;/a&gt;) com suas impressões que vou adorar ouvir. Posso passar horas discutindo as questões desse livro sem nem cansar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Mas e você, mentiria para um assassino?&lt;/strong&gt; (quem leu vai entender).&lt;/p&gt;</content><author><name>Filipe Mosca</name></author><category term="blog" /><category term="Filosofia" /><category term="Livros" /><summary type="html">Que livro, meus amigos! Que livro foi esse?! Meu objetivo neste artigo vai ser tentar explicar porque você e todos os cidadãos da Terra deveriam ler esse livro que uma vez lido jamais será deslido. Espero conseguir transmitir com vocês um pouco da minha empolgação com esta obra.</summary></entry><entry><title type="html">Por que o coronavirus provoca falta de ar?</title><link href="http://localhost:4000/2020/falta-de-ar-covid" rel="alternate" type="text/html" title="Por que o coronavirus provoca falta de ar?" /><published>2020-05-26T00:00:00-03:00</published><updated>2020-05-26T00:00:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/2020/falta-de-ar-covid</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/2020/falta-de-ar-covid">&lt;p&gt;Me inspirei a escrever esse texto após ler um artigo muito bom e muito bem feito do &lt;em&gt;New York Times&lt;/em&gt;, “&lt;em&gt;&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/interactive/2020/05/08/health/coronavirus-covid-lungs-ventilators.html&quot;&gt;In the Fight to Treat Coronavirus, Your Lungs Are a Battlefield&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;”.&lt;sup id=&quot;fnref:nyt&quot; role=&quot;doc-noteref&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:nyt&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; Mas aqui nessa postagem vou focar mais na parte dos mecanismos que causam a falta de ar e a SDRA (síndrome do desconforto respiratório agudo).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vou tentar explicar a fisiopatologia da lesão pulmonar numa linguagem que todos possam entender.&lt;/p&gt;

&lt;!-- 
Têm-se observado que a fisiopatologia da COVID-19 é muito semelhante à de outro coronavirus, o SARS-CoV-1. Então, apesar de a interação do SARS-CoV-2 ainda não ter sido completamente detalhada em nosso organismo, acredita-se que seja bastante semelhante ao SARS-CoV-1, com diferenças pontuais mas muito importantes (por exemplo, a maior prevalência de eventos trombo-embólicos).  --&gt;

&lt;p&gt;Quem quiser se aprofundar mais no assunto, o principal artigo que estudei foi o de Bourgonje et al.&lt;sup id=&quot;fnref:Bourgonje&quot; role=&quot;doc-noteref&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:Bourgonje&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; Ele está bem completo e faz uma boa revisão do que se sabe até agora.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;infecção&quot;&gt;Infecção&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Primeiro, vamos conversar sobre como nos infectamos. O novo coronavirus (SARS-CoV-2) é transmitido através de gotículas contaminadas de pessoas já infectadas. Essas gotículas, quando em contato com nossas mucosas faciais (nariz, boca e olhos), permite a entrada do vírus em nosso organismo.&lt;sup id=&quot;fnref:Jin&quot; role=&quot;doc-noteref&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:Jin&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;3&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Uma vez em nossas muscosas, a proteína &lt;em&gt;Spike&lt;/em&gt; (S) do SARS-CoV-2 se liga nos receptores da enzima conversora da angiotensina 2 (ACE2) das células epiteliais. Essa ligação ativa um mecanismo que permite a entrada do vírus no interior das célula.&lt;sup id=&quot;fnref:Bourgonje:1&quot; role=&quot;doc-noteref&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:Bourgonje&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; &lt;sup id=&quot;fnref:Jin:1&quot; role=&quot;doc-noteref&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:Jin&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;3&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esse é um conceito bem curioso na microbiologia, nos só somos infectados porque nossas células permitem a entrada do vírus. É como se os vírus “aprendessem” a se disfarçar de estruturas conhecidas do nosso corpo, enganando-o.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Várias de nossas células possuem esse receptor ACE2 e podem ser infectadas, como no estômago, intestino, coração, rins. Contudo, é principalmente no epitélio nasal e nos pulmões que o vírus se liga aos receptores e invade as células.&lt;sup id=&quot;fnref:Jin:2&quot; role=&quot;doc-noteref&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:Jin&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;3&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; O acometimento destes outros órgãos também pode acontecer, mas na maioria dos casos o SARS-CoV-2 atua no sistema respiratório, provocando uma síndrome gripal.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Após a invasão, o vírus começa a utilizar o metabolismo celular para criar cópias de si mesmo. Quando vários vírus novos são criados, eles são liberados e a célula morre. As células infectadas funcionam como fábricas para produção de novas cópias virais.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Na maioria dos infectados (aproximadamente 80-90%), a infecção se restringe ao trato respiratório superior. A atividade do vírus na região nasal provoca sintomas como coriza, perda do olfato, dor de garganta e tosse. Além disso, alguns sintomas mais gerais como fraqueza, dor de cabeça e febre podem aparecer.&lt;sup id=&quot;fnref:Mason&quot; role=&quot;doc-noteref&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:Mason&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;4&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; &lt;sup id=&quot;fnref:Jin:3&quot; role=&quot;doc-noteref&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:Jin&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;3&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Contudo, em cerca de 10-20% dos infectados o vírus vai acometer mais seriamente o trato respiratório inferior, descendo pelas vias aéreas até chegar nos pulmões.&lt;sup id=&quot;fnref:Bourgonje:2&quot; role=&quot;doc-noteref&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:Bourgonje&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;o-pulmão-saudável&quot;&gt;O pulmão saudável&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Primeiro vou explicar rapidinho como funciona um pulmão saudável. Na imagem abaixo podemos ver a anatomia de um pulmão. A estrutura mais distal são os alvéolos. É lá que ocorrem as trocas gasosas, permitindo a entrada de oxigênio no sangue e a saída do gás carbônico para a expiração.&lt;/p&gt;

&lt;figure&gt;
&lt;img src=&quot;/assets/2020/covid-dispneia/Lungs_Anatomy.jpg&quot; alt=&quot;Anatomia dos pulmões&quot; /&gt;
&lt;figcaption&gt;Os &quot;sacos cheios de bolinhas&quot; são os alvéolos.&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;A estrutura alvéolos-capilares (vasos sanguíneos bem pequenos), responsáveis pelas nossas trocas gasosas, é formada por duas &lt;em&gt;paredes&lt;/em&gt;: um endotélio (a parede dos vasos sanguíneos) e um epitélio alveolar (a parede dos sacos alveoláres). Num pulmão saudável, essas paredes são muito finas e permitem a passagem apenas dos gases que respiramos e exalamos.&lt;/p&gt;

&lt;figure&gt;
&lt;img src=&quot;/assets/2020/covid-dispneia/Gas_exchange_in_the_aveolus.svg.png&quot; alt=&quot;Troca gasosa alveolar&quot; /&gt;
&lt;figcaption&gt;Troca gasosa em um pulmão saudável. O alvéolo revestido pelo epitélio alveolar e o vaso sanguíneo revestido pelo endotélio. Percebam como as paredes são bem finas, apenas uma camada de células.&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;O epitélio alveolar é formado por dois tipos de células: os &lt;strong&gt;pneumócitos tipo I&lt;/strong&gt;, responsáveis pela troca gasosa, e os &lt;strong&gt;pneumócitos tipo II&lt;/strong&gt;, produtores do surfactante (um líquido que serve para reduzir o atrito e impedir que os alvéolos fechem). Esses dois tipos de células estão continuamente absorvendo o excesso de líquido e jogando nos vasos linfáticos e sanguíneos.&lt;sup id=&quot;fnref:Matthay&quot; role=&quot;doc-noteref&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:Matthay&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;5&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A imagem abaixo, extraída do artigo de Matthay et al.,&lt;sup id=&quot;fnref:Matthay:1&quot; role=&quot;doc-noteref&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:Matthay&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;5&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; vai parecer bem confusa e assustadora, mas foquem apenas nas marcações que eu fiz (PI, PII e VS). Ela mostra um alvéolo saudável.&lt;/p&gt;

&lt;figure&gt;
&lt;img src=&quot;/assets/2020/covid-dispneia/alveoli-edit.png&quot; alt=&quot;Troca gasosa alveolar&quot; /&gt;
&lt;figcaption&gt;Alvéolo saudável. Legenda: PI) pneumócito tipo I, PII) pneumócito tipo II, VS) vaso sanguíneo.&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Já a imagem abaixo eu coloquei só a título de curiosidade mesmo. É uma visão de microscópio dos alvéolos e pneumócitos.&lt;/p&gt;

&lt;figure&gt;
&lt;img src=&quot;/assets/2020/covid-dispneia/pneumocitos-histo.jpg&quot; alt=&quot;Troca gasosa alveolar&quot; /&gt;
&lt;figcaption&gt;Sacos alveolares vistos em lâmina histológica. Destacados pelas setas um pneumócito tipo I e um pneumócito tipo II.&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;h1 id=&quot;a-inflamação-dos-pulmões&quot;&gt;A inflamação dos pulmões&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Agora vou falar sobre o que acontece quando os pulmões são infectados e mais seriamente acometidos em pacientes com a COVID-19.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A primeira descrição patológica de um paciente com COVID-19 foi realizada por Xu et al. e publicada na revista &lt;em&gt;The Lancet&lt;/em&gt;.&lt;sup id=&quot;fnref:Xu&quot; role=&quot;doc-noteref&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:Xu&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;6&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; O padrão de acometimento segue o padrão da sindrome do desconforto respiratório agudo (SDRA) que também acontece nas infecções por influenza, outros coronavirus e também pneumonias bacterianas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Uma vez dentro dos alvéolos, o SARS-CoV-2 vai infectar as células que expressam os receptores ACE2, principalmente os pneumócitos tipo II. Essas células infectadas sofrem apoptose (morte celular) após a replicação e liberação de novos vírus. Em reposta à invasão, tecido pulmonar inicia uma reposta inflamatória para tentar conter a invasão.&lt;sup id=&quot;fnref:Bourgonje:3&quot; role=&quot;doc-noteref&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:Bourgonje&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; &lt;sup id=&quot;fnref:Jin:4&quot; role=&quot;doc-noteref&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:Jin&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;3&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Na vigência da infecção, macrófagos (células de defesa) começam a liberar citocinas pró-inflamatórias que dão início ao processo inflamatório. Em toda inflamação ocorre aumento da permeabilidade das membranas celulares. Essa alteração na permeabilidade de certa forma é importante para permitir que as células de defesa atravessem as membranas e chegem até o espaço alveolar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Contudo, essa alteração na permeabilidade das membranas também resulta em maior extravasamento de líquido para fora dos vasos e para dentro dos alvéolos. Esse líquido cheio de proteínas é chamado de &lt;strong&gt;exsudato&lt;/strong&gt; e começa a se acumular tanto no espaço entre os vasos e o alvéolo como no espaço intra-alveolar que outrora era preenchido apenas por ar.&lt;sup id=&quot;fnref:Pierrakos&quot; role=&quot;doc-noteref&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:Pierrakos&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;7&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Provavelmente deve ter ficado confuso. A imagem abaixo vai esclarecer melhor. Notem que o alvéolo saudável está praticamente colado ao vaso sanguíneo, permitindo boas trocas gasosas. Já no alvéolo inflamado e cheio de líquido, o ar não entra com facilidade, além de ter uma camada de líquido exsudativo separando a parede alveolar do vaso sanguíneo.&lt;/p&gt;

&lt;figure&gt;
&lt;img src=&quot;/assets/2020/covid-dispneia/alveoli.png&quot; alt=&quot;Alvéolo saudável x acometido&quot; /&gt;
&lt;figcaption&gt;Na esquerda um alvéolo saudável e na direita um alvéolo inflamado.&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Na verdade, toda inflamação cursa com aumento na permeabilidade dos vasos e formação de edema. Por exemplo, quando você leva uma picada de um inseto e fica uma bolinha inflamada na sua pele. Esse acúmulo de líquidos, que chamamos de edema, é promovido pelo mesmo mecanismo da inflamação.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O acumulo excessivo de líquido que começa a extravasar no espaço entre os alvéolos e os capilares sanguíneos dificulta ou até impossibilita a troca de gases. Acredita-se que o agravamento da doença resulta de uma desregulação do sistema imunológico em que há um desequilíbrio entre os fatores pró-inflamatórios e anti-inflamatórios. É como se a inflamação saísse de controle e começasse a prejudicar o próprio pulmão.&lt;sup id=&quot;fnref:Robbins&quot; role=&quot;doc-noteref&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:Robbins&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;8&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A contínua destruição e reparo da parede alveolar vai resultar em extrema desorganização na estrutura dos alvélos, o que chamamos de &lt;strong&gt;lesão alveolar difusa&lt;/strong&gt;. Na imagem abaixo, extraída de um artigo sobre H1N1,&lt;sup id=&quot;fnref:Buttignol&quot; role=&quot;doc-noteref&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:Buttignol&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;9&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; dá pra ver um pouco as alterações histológicas que ocorrem no pulmão.&lt;/p&gt;

&lt;figure&gt;
&lt;img src=&quot;/assets/2020/covid-dispneia/12931_2017_630_Fig1_HTML.jpg&quot; alt=&quot;Lâmina histológica&quot; /&gt;
&lt;figcaption&gt;Na esquerda temos uma lâmina de um pulmão normal mostrando as finas paredes alveolares. Na direita é uma lâmina de pulmão com dano alveolar difuso caracetístico da SDRA. Percebam a formação de membrana hialina (hm) e a intensa desorganização com infiltrado celular (resumindo: uma imagem bem mais bagunçada).&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Com a destruição dos pneumócitos tipo II o surfactante vai deixando de ser produzido e com isso os alvéolas começam a colabar sem conseguir se expandir. Além disso, as paredes dos alvéolos começam a ser revestidas por uma &lt;strong&gt;membrana hialina&lt;/strong&gt;, resultante da condensação do edema rico em proteínas e do acúmulo de restos de células mortas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Na imagem abaixo extraida do artigo de Thompson et al.&lt;sup id=&quot;fnref:Thompson&quot; role=&quot;doc-noteref&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:Thompson&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;10&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;, podemos ver a comparação de um alvéolo saudável com um alvéolo acometido pela SDRA, resumindo todas as alterações presentes.&lt;/p&gt;

&lt;figure&gt;
&lt;img src=&quot;/assets/2020/covid-dispneia/alveolo.jpeg&quot; alt=&quot;Alvéolo saudável x acometido&quot; /&gt;
&lt;figcaption&gt;Na esquerda, um recorte de alvéolo normal. Na direita, um exemplo das alterações de um alvéolo da SDRA. Observem o acumulo de líquido e a destruição estrutural.&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Até a via de coagulação, com aumento da coagulabilidade do sangue, se envolve nessa “confusão” chamada de inflamação. Mas não quero entrar muito nesse detalhe.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;a-falta-de-ar&quot;&gt;A falta de ar&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Essas regiões inflamadas vão aumentando o que chamamos de &lt;strong&gt;espaço morto pulmonar&lt;/strong&gt;, um espaço do pulmão que tem ar mas não está participa das trocas gasosas, servindo apenas como uma reserva de gás carbônico. Ou seja, é um espaço inútil para a respiração.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Também ocorre que a gente chama de “&lt;strong&gt;alteração da ventilação-perfusão&lt;/strong&gt;”. O sangue chega até os alvéolos (perfusão) mas os gases não são trocados, não ocorre a hematose (ventilação). O resultado é a &lt;strong&gt;hipoxemia&lt;/strong&gt;, a diminuição na concentração de oxigênio dissolvido no sangue. E isso vai resultar clinicamente na falta de ar observada nos pacientes mais graves para a COVID-19.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Menos oxigênio está chegando ao sangue e sendo distribuído aos tecidos. Para tentar compensar essa deficiência, os pacientes começam a respirar mais rápido, inspirando o ar com mais frequência, tentando captar mais oxigênio. Se a doença for avançando, o paciente pode não conseguir mais respirar sozinho e necessitar de um ventilador mecânico que exerça pressão positiva, empurrando o ar para dentro dos alvéolos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Resumindo: o pulmão infectado e inflamado fica cheio de líquido o que dificulta ou mesmo impede as trocas gasosas e, consequentemente, a respiração.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;cicatrização-do-pulmão&quot;&gt;Cicatrização do pulmão&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Enquanto em alguns pacientes o pulmão consegue se regenerar completamente sem deixar aparentes sequelas. Em uma minoria dos casos o tecido pulmonar é substituído por tecido cicatricial, incapaz de realizar trocas gasosas. Esse tecido substituto serve apenas para preencher o espaço vazio e manter a estrutura do pulmão.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esses pacientes vão ter sequelas respiratórias para o resto da vida, com redução da capacidade pulmonar. A gente chama essa condição de fibrose pulmonar.&lt;sup id=&quot;fnref:Robbins:1&quot; role=&quot;doc-noteref&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:Robbins&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;8&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;por-que-idosos-têm-uma-doença-mais-grave&quot;&gt;Por que idosos têm uma doença mais grave?&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Essa é uma pergunta que ainda vem sendo bastante estudada. Mas já existem várias hipóteses. Uma coleção de fatores estão envolvidos nessa explicação.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Simplificando, os idosos possuem um sistema imune mais fraco e também não possuem uma regeneração tão boa do epitélio pulmonar como os jovens. Além disso, existem cílios nas paredes dos tecidos respiratórios que servem para empurrar as secreções para cima. Nos idosos, esses cílios estão comprometidos, o que dificulta a “limpeza” dos pulmões.&lt;sup id=&quot;fnref:Mason:1&quot; role=&quot;doc-noteref&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:Mason&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;4&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Também existe uma hipóstese em estudo de que a expressão do receptor ACE2 nos pulmões aumente no decorrer da idade. Isso poderia explicar em parte a maior facilidade de infecção e agravamento da doença.&lt;sup id=&quot;fnref:Bourgonje:4&quot; role=&quot;doc-noteref&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:Bourgonje&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;De forma semelhante, também existem alguns estudos mostrando que homens expressam mais o ACE2 do que mulheres, o que explicaria a maior severidade da doença no sexo masculino. Contudo, também existem outras explicações, como o fato de homens normalmente possuírem mais comorbidades associadas.&lt;sup id=&quot;fnref:Bourgonje:5&quot; role=&quot;doc-noteref&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:Bourgonje&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;citações&quot;&gt;Citações&lt;/h1&gt;

&lt;div class=&quot;footnotes&quot; role=&quot;doc-endnotes&quot;&gt;
  &lt;ol&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:nyt&quot; role=&quot;doc-endnote&quot;&gt;
      &lt;p&gt;Mika Gröndahl, Andrew Jacobs and Larry Buchanan. &lt;strong&gt;In the Fight to Treat Coronavirus, Your Lungs Are a Battlefield&lt;/strong&gt;. The New York Times. Publicado em 8 Maio 2020 e acessado em 26 Maio 2020. Disponível em: &lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/interactive/2020/05/08/health/coronavirus-covid-lungs-ventilators.html&quot;&gt;https://www.nytimes.com/interactive/2020/05/08/health/coronavirus-covid-lungs-ventilators.html&lt;/a&gt;. &lt;a href=&quot;#fnref:nyt&quot; class=&quot;reversefootnote&quot; role=&quot;doc-backlink&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:Bourgonje&quot; role=&quot;doc-endnote&quot;&gt;
      &lt;p&gt;Bourgonje AR, Abdulle AE, Timens W, et al. &lt;strong&gt;Angiotensin‐converting enzyme‐2 (ace2), SARS‐CoV‐2 and pathophysiology of coronavirus disease 2019 (covid‐19)&lt;/strong&gt;. J Pathol. Published online May 17, 2020:path.5471. doi: &lt;a href=&quot;https://doi.org/10.1002/path.5471&quot;&gt;10.1002/path.5471&lt;/a&gt;. &lt;a href=&quot;#fnref:Bourgonje&quot; class=&quot;reversefootnote&quot; role=&quot;doc-backlink&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;#fnref:Bourgonje:1&quot; class=&quot;reversefootnote&quot; role=&quot;doc-backlink&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;sup&gt;2&lt;/sup&gt;&lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;#fnref:Bourgonje:2&quot; class=&quot;reversefootnote&quot; role=&quot;doc-backlink&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;sup&gt;3&lt;/sup&gt;&lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;#fnref:Bourgonje:3&quot; class=&quot;reversefootnote&quot; role=&quot;doc-backlink&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;sup&gt;4&lt;/sup&gt;&lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;#fnref:Bourgonje:4&quot; class=&quot;reversefootnote&quot; role=&quot;doc-backlink&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;sup&gt;5&lt;/sup&gt;&lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;#fnref:Bourgonje:5&quot; class=&quot;reversefootnote&quot; role=&quot;doc-backlink&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;sup&gt;6&lt;/sup&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:Jin&quot; role=&quot;doc-endnote&quot;&gt;
      &lt;p&gt;Jin Y, Yang H, Ji W, et al. &lt;strong&gt;Virology, epidemiology, pathogenesis, and control of covid-19&lt;/strong&gt;. Viruses. 2020;12(4):372. doi: &lt;a href=&quot;https://doi.org/10.3390/v12040372&quot;&gt;10.3390/v12040372&lt;/a&gt;. &lt;a href=&quot;#fnref:Jin&quot; class=&quot;reversefootnote&quot; role=&quot;doc-backlink&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;#fnref:Jin:1&quot; class=&quot;reversefootnote&quot; role=&quot;doc-backlink&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;sup&gt;2&lt;/sup&gt;&lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;#fnref:Jin:2&quot; class=&quot;reversefootnote&quot; role=&quot;doc-backlink&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;sup&gt;3&lt;/sup&gt;&lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;#fnref:Jin:3&quot; class=&quot;reversefootnote&quot; role=&quot;doc-backlink&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;sup&gt;4&lt;/sup&gt;&lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;#fnref:Jin:4&quot; class=&quot;reversefootnote&quot; role=&quot;doc-backlink&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;sup&gt;5&lt;/sup&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:Mason&quot; role=&quot;doc-endnote&quot;&gt;
      &lt;p&gt;Mason RJ. &lt;strong&gt;Pathogenesis of COVID-19 from a cell biologic perspective&lt;/strong&gt;. Eur Respir J 2020; in press. doi: &lt;a href=&quot;https://doi.org/10.1183/13993003.00607-2020&quot;&gt;10.1183/13993003.00607-2020&lt;/a&gt;. &lt;a href=&quot;#fnref:Mason&quot; class=&quot;reversefootnote&quot; role=&quot;doc-backlink&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;#fnref:Mason:1&quot; class=&quot;reversefootnote&quot; role=&quot;doc-backlink&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;sup&gt;2&lt;/sup&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:Matthay&quot; role=&quot;doc-endnote&quot;&gt;
      &lt;p&gt;Matthay MA, Zemans RL, Zimmerman GA, et al. &lt;strong&gt;Acute respiratory distress syndrome&lt;/strong&gt;. Nat Rev Dis Primers. 2019;5(1):18. doi: &lt;a href=&quot;https://doi.org/10.1038/s41572-019-0069-0&quot;&gt;10.1038/s41572-019-0069-0&lt;/a&gt;. &lt;a href=&quot;#fnref:Matthay&quot; class=&quot;reversefootnote&quot; role=&quot;doc-backlink&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;#fnref:Matthay:1&quot; class=&quot;reversefootnote&quot; role=&quot;doc-backlink&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;sup&gt;2&lt;/sup&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:Xu&quot; role=&quot;doc-endnote&quot;&gt;
      &lt;p&gt;Xu Z, Shi L, Wang Y, et al. &lt;strong&gt;Pathological findings of COVID-19 associated with acute respiratory distress syndrome&lt;/strong&gt;. The Lancet Respiratory Medicine. 2020;8(4):420-422. doi: &lt;a href=&quot;https://doi.org/10.1016/S2213-2600(20)30076-X&quot;&gt;10.1016/S2213-2600(20)30076-X&lt;/a&gt;. &lt;a href=&quot;#fnref:Xu&quot; class=&quot;reversefootnote&quot; role=&quot;doc-backlink&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:Pierrakos&quot; role=&quot;doc-endnote&quot;&gt;
      &lt;p&gt;Pierrakos. &lt;strong&gt;Acute respiratory distress syndrome: pathophysiology and therapeutic options&lt;/strong&gt;. J Clin Med Res. Published online 2012. doi: &lt;a href=&quot;https://doi.org/10.4021/jocmr761w&quot;&gt;10.4021/jocmr761w&lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;#fnref:Pierrakos&quot; class=&quot;reversefootnote&quot; role=&quot;doc-backlink&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:Robbins&quot; role=&quot;doc-endnote&quot;&gt;
      &lt;p&gt;Kumar V, Abbas AK, Aster JC, Robbins SL, eds. &lt;strong&gt;Robbins Basic Pathology&lt;/strong&gt;. 9th ed. Elsevier/Saunders; 2013. &lt;a href=&quot;#fnref:Robbins&quot; class=&quot;reversefootnote&quot; role=&quot;doc-backlink&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;#fnref:Robbins:1&quot; class=&quot;reversefootnote&quot; role=&quot;doc-backlink&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;sup&gt;2&lt;/sup&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:Buttignol&quot; role=&quot;doc-endnote&quot;&gt;
      &lt;p&gt;Buttignol M, Pires-Neto RC, Rossi e Silva RC, Albino MB, Dolhnikoff M, Mauad T. &lt;strong&gt;Airway and parenchyma immune cells in influenza A(H1n1)pdm09 viral and non-viral diffuse alveolar damage&lt;/strong&gt;. Respir Res. 2017;18(1):147. doi: &lt;a href=&quot;https://doi.org/10.1186/s12931-017-0630-x&quot;&gt;10.1186/s12931-017-0630-x&lt;/a&gt;. &lt;a href=&quot;#fnref:Buttignol&quot; class=&quot;reversefootnote&quot; role=&quot;doc-backlink&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:Thompson&quot; role=&quot;doc-endnote&quot;&gt;
      &lt;p&gt;Thompson BT, Chambers RC, Liu KD. &lt;strong&gt;Acute respiratory distress syndrome&lt;/strong&gt;. Drazen JM, ed. N Engl J Med. 2017;377(6):562-572. doi: &lt;a href=&quot;https://doi.org/10.1056/NEJMra1608077&quot;&gt;10.1056/NEJMra1608077&lt;/a&gt;. &lt;a href=&quot;#fnref:Thompson&quot; class=&quot;reversefootnote&quot; role=&quot;doc-backlink&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
  &lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;</content><author><name>Filipe Mosca</name></author><category term="COVID-19" /><category term="Educação" /><summary type="html">Me inspirei a escrever esse texto após ler um artigo muito bom e muito bem feito do New York Times, “In the Fight to Treat Coronavirus, Your Lungs Are a Battlefield”.1 Mas aqui nessa postagem vou focar mais na parte dos mecanismos que causam a falta de ar e a SDRA (síndrome do desconforto respiratório agudo). Mika Gröndahl, Andrew Jacobs and Larry Buchanan. In the Fight to Treat Coronavirus, Your Lungs Are a Battlefield. The New York Times. Publicado em 8 Maio 2020 e acessado em 26 Maio 2020. Disponível em: https://www.nytimes.com/interactive/2020/05/08/health/coronavirus-covid-lungs-ventilators.html. &amp;#8617;</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/respirador.jpg" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/respirador.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">A saga da cloroquina contra a COVID-19</title><link href="http://localhost:4000/2020/saga-cloroquina-covid19" rel="alternate" type="text/html" title="A saga da cloroquina contra a COVID-19" /><published>2020-05-15T00:00:00-03:00</published><updated>2020-05-15T00:00:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/2020/saga-cloroquina-covid19</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/2020/saga-cloroquina-covid19">&lt;p&gt;Finalmente decidi escrever sobre a cloroquina. Já fazem meses desde que essa discussão começou e essa semana saíram novos estudos sobre a possível eficácia da droga.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No fim das contas foi bom eu ter demorado a escrever sobre a cloroquina pois agora vou poder contar toda história desde o início até os últimos estudos.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;o-estudo-francês&quot;&gt;O estudo francês&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Tudo começou quando Gautret &lt;em&gt;et al&lt;/em&gt;. publicaram um estudo dia 18 de março na revista &lt;em&gt;International Journal of Antimicrobial Agents&lt;/em&gt;.&lt;sup id=&quot;fnref:Gautret&quot; role=&quot;doc-noteref&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:Gautret&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; O texto foi publicado ainda como um &lt;em&gt;pre-proof&lt;/em&gt;, isto é, um artigo já revisado por pares e aceito para publicação mas que ainda não está na versão final.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Outros estudos chineses já tinham apotando a cloroquina e hidroxicloroquina como possíveis tratamentos, um de Gao &lt;em&gt;et al&lt;/em&gt;.&lt;sup id=&quot;fnref:Gao&quot; role=&quot;doc-noteref&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:Gao&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; e outro de Chen &lt;em&gt;et al&lt;/em&gt;.&lt;sup id=&quot;fnref:Chen&quot; role=&quot;doc-noteref&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:Chen&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;3&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; Mas a grande discussão começou mesmo após o estudo francês.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quem lê rapidamente o estudo francês facilmente fica maravilhado com os resultados. Após 6 dias de tratamento, 100% dos pacientes tratados com hidroxicloroquina e azitromicina foram virologicamente curados, contra 57% dos tratados apenas com hidroxicloroquina e 12,5% dos controles que não receberam nenhum tratamento.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;E olha como os autores concluem o artigo:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;“Portanto, recomendamos que os pacientes com COVID-19 sejam tratados com hidroxicloroquina e azitromicina para curar sua infecção e limitar a transmissão do vírus a outras pessoas, a fim de conter a disseminação do COVID-19 no mundo.”&lt;sup id=&quot;fnref:Gautret:1&quot; role=&quot;doc-noteref&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:Gautret&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Qualquer pessoa pouco cética lendo isso com certeza vai achar o resultado fantástico e começar a espalhar a eficácia da hidroxicloroquina com azitromicina por aí. Mas será que esse estudo foi bem feito?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dia 20 de março, o médico Luis Correia publicou em seu blog o excelente artigo “&lt;a href=&quot;http://medicinabaseadaemevidencias.blogspot.com/2020/03/hidroxicloroquina-o-dia-em-que-ciencia.html&quot;&gt;Hidroxicloroquina: o dia em que a ciência parou &lt;/a&gt;”.&lt;sup id=&quot;fnref:Luis&quot; role=&quot;doc-noteref&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:Luis&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;4&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; Nele, Luis descreveu as fraquezas metodológicas do estudo em questão.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vou resumir rapidamente algumas dessas fraquezas:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Amostra pequena, apenas 26 pacientes no grupo teste e 16 no grupo controle;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Os pacientes do grupo teste e do grupo controle foram acompanhados em hospitais diferentes;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Pacientes que recusaram integrar o grupo teste foram aceitos no grupo controle;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Pacientes com critério de exclusão para o grupo teste foram aceitos no grupo controle;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;6 pacientes do grupo teste foram excluídos da análise final, 3 deles foram para UTI e 1 morreu (!);&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;O desfecho final foi carga viral laboratorial e não melhora clínica.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Percebem que os critérios para selecionar os integrantes do grupo teste e do grupo controle foram diferentes? Então na verdade o grupo controle não está agindo como um controle de verdade! E pior… eles excluíram os pacientes graves da análise. Realmente, se a gente faz um estudo e tira os pacientes que pioram é bem mais provável que no final o resultado será positivo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Existem mais problemas no estudo, recomendo demais a leitura do artigo de Luis.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mesmo assim, o assunto viralizou e rapidamente as pessoas correram nas farmácias para comprar o remédio milagroso que iria acabar com a pandemia. Em várias farmácias o estoque da droga esgotou e pessoas que realmente precisavam dela, para tratar doenças reumáticas, não conseguiram acesso.&lt;sup id=&quot;fnref:Cloroquina-estadao&quot; role=&quot;doc-noteref&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:Cloroquina-estadao&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;5&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;ação-in-vitro&quot;&gt;Ação &lt;em&gt;in-vitro&lt;/em&gt;&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;A ideia de testar a cloroquina e hidroxicloroquina no tratamento da COVID-19 surgiu após estudos &lt;em&gt;in vitro&lt;/em&gt; verificarem sua eficácia contra o SARS-CoV-2 (o novo coronavirus).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Um estudo Chines realizado por Wang &lt;em&gt;et al&lt;/em&gt;. verificou que dentre as drogas testadas (ribavirina, penciclovir, nitazoxanida, nafamostat, cloroquina, remdesivir e favipiravir), tanto o remdesivir quanto a cloroquina apresentaram ação &lt;em&gt;in vitro&lt;/em&gt; contra o SARS-CoV-2 (o novo coronavirus).&lt;sup id=&quot;fnref:Wang&quot; role=&quot;doc-noteref&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:Wang&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;6&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O que é um estudo &lt;em&gt;in vitro&lt;/em&gt;? É quando fazemos testes fora de seres vivos. Por exemplo, o estudo de Wang &lt;em&gt;et al&lt;/em&gt;.&lt;sup id=&quot;fnref:Wang:1&quot; role=&quot;doc-noteref&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:Wang&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;6&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; utilzou algo semelhante a células infectadas com o SARS-CoV-2 suspensas em soluções com as drogas num tubo de ensaio (não me garanto muito explicando essa parte do estudo, mas é algo nesse sentido).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mas será que a ação &lt;em&gt;in vitro&lt;/em&gt; é suficiente para sugerir que o tratamento clínico seja efetivo?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No dia 8 de Abril o BMJ (&lt;em&gt;British Medical Journal&lt;/em&gt;) publicou um execelente editorial&lt;sup id=&quot;fnref:Ferner&quot; role=&quot;doc-noteref&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:Ferner&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;7&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; sobre a cloroquina. Vou parafrasear a seguir algumas das observações feitas nessa publicação.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A ação &lt;em&gt;in vitro&lt;/em&gt; da cloroquina já foi testada para vários outros vírus. Em estudos laboratoriais, o uso de cloroquina contra Zika, Ebola, Influenza, Chikungunya e Dengue até chegou a mostrar resultados promissores. Contudo, quando realizados estudos em animais ou seres humanos, os efeitos não foram os mesmos. E pior, em alguns casos a cloroquina piorou o quadro clínico. Por exemplo, porquinhos-da-india infectados com Ebola que receberam cloroquina tiveram agravamento da doença. Já para a Chikungunya, o medicamento piorou a condição de macacos infectados.&lt;sup id=&quot;fnref:Ferner:1&quot; role=&quot;doc-noteref&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:Ferner&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;7&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;E mesmo em estudos &lt;em&gt;in vitro&lt;/em&gt; a cloroquina já se mostrou prejudicial para algumas doenças. Em células infectadas pelo vírus Epstein-Barr (agente etiológico da mononucleose infecciosa) a replicação viral aumentava quando administrada a cloroquina.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O mais curioso nisso tudo é que esse medicamento já tinha um histórico de esperanças desmanchadas. Zika, Chikungunya, Dengue, Ebola, Influenza… e mesmo assim muitas pessoas depositaram todas as fichas no que provavelmente seria mais uma falsa esperança.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Na verdade, nós já sabemos do efeito &lt;em&gt;in vitro&lt;/em&gt; da cloroquina contra vírus desde a década de 1960.&lt;sup id=&quot;fnref:Inglot&quot; role=&quot;doc-noteref&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:Inglot&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;8&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; E mesmo assim ainda não temos nenhuma comprovação da eficácia deste medicamento no tratamento de viroses.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Analisando o histórico da droga quando usada em infecções virais tinhamos algum pressuposto para acreditar que dessa vez iria funcionar? Creio que não.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;farmacologia&quot;&gt;Farmacologia&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Tem alguma explicação de porque uma droga com boa ação &lt;em&gt;in vitro&lt;/em&gt; não necessariamente será eficaz nos tratamentos em seres humanos?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bem, quando administramos uma droga num ser humano essa droga precisa vencer várias étapas. Ela precisa ser bem absorvida pelo corpo, ela sofre alterações podendo ser alterada pelo organismo, ela precisa ser bem distribuida pelos tecidos do corpo, precisa durar tempo suficiente na circulação antes de ser excretada. Todos esses tópicos são o objetivo de estudo da farmacologia.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quando verificamos uma ação &lt;em&gt;in vitro&lt;/em&gt;, estão colocando a droga em contato direto com o vírus, em concentrações controladas. Isso está longe de refletir a realidade do corpo humano que é muito mais complexo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ou seja, verificar que um composto farmacológico é capaz de inativar um vírus em laboratório é apenas o pontapé inicial para supor que esse composto pode vir a ser um remédio para uma doença viral.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Um raciocínio exagerado que podemos fazer seria: desinfetante inativa o vírus, logo, beber desinfetante pode curar a doença? Claro que não. O mais chocante é que esse exato mesmo raciocínio já foi proposto pelo próprio presidente dos Estados Unidos, Donald Trump, que sugeriu injeções de desinfetante na população… e teve gente bebendo produtos químicos após a declaração de Trump.&lt;sup id=&quot;fnref:Desinfetante&quot; role=&quot;doc-noteref&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:Desinfetante&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;9&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Não tem maior irônia com a narrativa da cloroquina e hidroxicloroquina do que essa situação trágica de pessoas bebendo um composto químico que sabidamente inativa o vírus mas claramente faz mal ao organismo humano.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;cloroquina-como-moeda-política&quot;&gt;Cloroquina como moeda política&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Já que citei a fala do Trump sobre desinfetantes, vamos lembrar que ele começou a defender a cloroquina desde o início. Por que políticos ao redor do mundo começaram a “defender” a cloroquina?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A meu ver, eles estão em busca de roubar o possível reconhecimento pela possível eficácia do tratamento. Bolsonaro e Trump são dois líderes mundiais que continuam advogando em favor da droga mesmo sem nem terem experiência nessa área.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;São os políticos bonzinhos, querendo salvar a população, contra os cientistas malvados que só sabem criticar e fazer testes e mais testes.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;os-novos-estudos-clínicos&quot;&gt;Os novos estudos clínicos&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Finalmente, vamos falar um pouco sobre três estudos importantes que saíram.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dia 24 de Abril o JAMA (&lt;em&gt;Journal of the American Medical Association&lt;/em&gt;) publicou um estudo de Borba &lt;em&gt;et al&lt;/em&gt;. realizado aqui no Brasil, no Hospital e Pronto-Socorro Delphina Rinaldi Abdel Aziz de Manaus.&lt;sup id=&quot;fnref:Borba&quot; role=&quot;doc-noteref&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:Borba&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;10&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; O estudo dividiu 81 pacientes em dois grupos: 41 destes sendo tratados com altas doses (600 mg duas vezes ao dia por 10 dias) de cloroquina e os outros 40 recebendo baixas dosagens (450 mg duas vezes ao dia no primeiro dia seguido por 450 mg uma vez ao dia por 4 dias). Além disso, ambos os grupos também receberam azitromicina.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para que nem os pacientes e nem os médicos identificassem quem estava em cada grupo pela quantidade de comprimidos que ingeriam, os pesquisadores adicionaram comprimidos de placebo nas administrações. Assim, os dois grupos recebiam sempre 4 comprimidos. Ou seja, foi um estudo randomizado e duplo-cego.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ao fim do estudo, a mortalidade no grupo de alta dosagem foi maior, de 39% contra 15% no grupo de baixa dosagem. Além disso, o grupo de alta dosagem apresentou mais episódios de alargamento do intervalo QT nos eletrocardiogramas, um distúrbio de ritmo cardíaco.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A limitação do estudo é que o grupo de pacientes em alta dosagem era mais velho e tinha mais problemas cardíacos. Fazendo a correção estatística por idade, verificaram que a mortalidade era praticamente a mesma nos dois grupos. Ou seja, de qualquer forma, mesmo sem ter malefício, a alta dosagem não mostrou benefício.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Infelizmente esse estudo não teve um grupo controle sem receber o tratamento. Os autores alegaram que não seria ético negar o tratamento a pacientes graves uma vez que o mundo inteiro havia incluido a droga nos protocolos. É uma pena, pois esse foi o único ensaio clínico randomizado e duplo cego sobre a cloroquina que eu li até agora.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para mim, é uma pena ainda maior pois, se tivessem incluido um grupo de controle recebendo apenas placebos, Manaus poderia ter sido palco de um belo estudo clínico randomizado e duplo cego. E de relevância mundial.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Como eles não tinham um grupo controle fazendo apenas uso de placebo, compararam a letalidade total dos pacientes graves, de 27%, com dados de meta-análises mundiais sobre pacientes internados que não receberam as medicações. A taxa de mortalidade é praticamente a mesma.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Após a conclusão desse estudo de Manaus, o hospital removeu as altas dosagens do protocolo de tratamento.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dia 7 de Maio foi publicado um estudo observacional no NEJM (&lt;em&gt;New England Journal of Medicine&lt;/em&gt;).&lt;sup id=&quot;fnref:Geleris&quot; role=&quot;doc-noteref&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:Geleris&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;11&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; Avaliando 1376 paciente divididos em dois grupos: 811 recebendo hidroxicloroquina e 565 compondo o grupo controle. Esse estudo verificou que não houve diferença estatística significativa nas taxas de intubação e morte entre os grupos. Após esses resultados, o hospital de Manhattan, sede do estudo, removeu a hidroxicloroquina do protocolo de tratamento padrão.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em seguida, dia 11, saiu outro estudo observacional. Desta vez publicado na revista JAMA.&lt;sup id=&quot;fnref:Rosenberg&quot; role=&quot;doc-noteref&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:Rosenberg&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;12&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; Este analisou dados de 1438 pacientes de 25 hospitais de Nova Iorque que recebiam hidroxicloroquina e azitromicina, só cloroquina, só azitromicina ou nenhum dos dois.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;As probabilidades de óbito foram:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Pacientes que recebiam hidroxicloroquina e azitromicina: 25,7%;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Apenas hidroxicloroquina: 19,9%;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Apenas azitromicina: 10%;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Nenhumas das drogas: 12,7%;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;A mortalidedade total foi de 20,3%.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Aplicando modelos estatiscos, a diferença nnessas taxas de óbitos não foi significativa.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Contudo, esses dois últimos são estudos observacionais e possuem viéses. Vou comentar a seguir.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;fim-da-discussão&quot;&gt;Fim da discussão?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Nem de longe. Os estudos que citei ainda não dão a resposta definitiva. São necessários mais estudos clínicos randomizados, com grupos de controle recebendo placebo. Só assim avaliaremos o possível benéficio individual dessas drogas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Como eu já mencionei no artigo “&lt;a href=&quot;/2020/medicina/a-falacia-ecologica-e-o-estudo-correlacionando-a-vacina-bcg-com-protecao-a-covid19&quot;&gt;A falácia ecológica e o estudo correlacionando a vacina do BCG com proteção à COVID-19&lt;/a&gt;”, estudos observacionais não são adequados para avaliar desfechos individuais. Estes estudos estão sujeitos a vários viéses. Por exemplo, há o viés do médico que está escolhendo para quais pacientes vai dar os medicamentos. Então, é possível que os médicos estejam dando a medicação para os pacientes que eles julgam serem os mais graves.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;De qualquer forma, até o momento os estudos disponíveis vão nos mostrando cada vez mais que o estudo francês sofreu de um grande viés. Nenhum estudo foi capaz de demonstrar as impressionantes taxas de recuperação apresentadas por eles.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Além disso, como comentei anteriormente, a cloroquina já tem um histórico de falsas esperanças.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vamos lembrar aqui que nem a hidroxicloroquina e nem a azitromicina são drogas isentas de risco. A cloroquina pode acarretar efeitos colaterais como: reações adversas cutâneas graves, insuficiência hepática fulminante e arritmias ventriculares, especialmente quando prescritas com azitromicina.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vale a pena continuar dando cloroquina ou hidroxicloroquina para todo mundo? Nem sabemos a dimensão do risco &lt;em&gt;versus&lt;/em&gt; benefício.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;E na política a saga da cloroquina continua a todo vapor. Bolsonaro continua insistindo no uso do fármaco em todos pacientes com COVID-19. O auge foi essa matéria da Valor: “&lt;a href=&quot;https://valor.globo.com/politica/noticia/2020/05/14/bolsonaro-exige-que-ministro-da-sade-recomende-a-cloroquina.ghtml&quot;&gt;Bolsonaro ‘exige’ que ministro da Saúde recomende a cloroquina&lt;/a&gt;”.&lt;sup id=&quot;fnref:Valor&quot; role=&quot;doc-noteref&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:Valor&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;13&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Enquanto eu escrevia esse texto, o então ministro da Saúde, Nelson Teich, anuncia a sua demissão.&lt;sup id=&quot;fnref:Lauro&quot; role=&quot;doc-noteref&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:Lauro&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;14&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; Provavelmente foi devido às desavenças em relação ao isolamento social e ao uso de cloroquina, medicamento que Bolsonaro continua defendendo cegamente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Até o presente momento, não existe tratamento farmacológico para a COVID-19. Infelizmente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Editado:&lt;/strong&gt; logo na véspera de eu publicar este artigo saiu um artigo do BMJ que não tinha dado tempo de ler. Vou acrescentar aqui:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dia 14 de Maio o BMJ publicou um estudo clínico randomizado e com controles, mas não duplo cego.&lt;sup id=&quot;fnref:Tang&quot; role=&quot;doc-noteref&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:Tang&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;15&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; O estudou envolveu 150 pacientes de 16 hospitais chineses. Estes foram divididos em dois grupos: 75 recebendo hidroxicloroquina e 75 recebendo apenas o tratamento não farmacológico. O estudou concluiu que não houve diferença na taxa de negativação viral após 28 dias de hospitalização entre os dois grupos. Acredito que esse seja o estudo mais interessante, pois avaliou o mesmo desfecho do estudo francês que deu início a tudo: a cura virológica. Enquanto o estudo francês mostrou excelentes resultados de cura virológica, esse do BMJ não mostrou nenhum benefício da droga em relação ao grupo sem tratamento. Além disso, os eventos adversos foram muito mais comuns no grupo fazendo uso da hidroxicloroquina, principalmente os episódios de diarreia.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;citações&quot;&gt;Citações&lt;/h2&gt;

&lt;div class=&quot;footnotes&quot; role=&quot;doc-endnotes&quot;&gt;
  &lt;ol&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:Gautret&quot; role=&quot;doc-endnote&quot;&gt;
      &lt;p&gt;Gautret P, Lagier J-C, Parola P, et al. &lt;strong&gt;Hydroxychloroquine and azithromycin as a treatment of COVID-19: results of an open-label non-randomized clinical trial&lt;/strong&gt;. International Journal of Antimicrobial Agents. Published online March 2020:105949. doi: &lt;a href=&quot;https://doi.org/10.1016/j.ijantimicag.2020.105949&quot;&gt;10.1016/j.ijantimicag.2020.105949&lt;/a&gt;. &lt;a href=&quot;#fnref:Gautret&quot; class=&quot;reversefootnote&quot; role=&quot;doc-backlink&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;#fnref:Gautret:1&quot; class=&quot;reversefootnote&quot; role=&quot;doc-backlink&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;sup&gt;2&lt;/sup&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:Gao&quot; role=&quot;doc-endnote&quot;&gt;
      &lt;p&gt;Gao J, Tian Z, Yang X. &lt;strong&gt;Breakthrough: chloroquine phosphate has shown apparent efficacy in treatment of COVID-19 associated pneumonia in clinical studies&lt;/strong&gt;. Biosci Trends 2020;14:72-3. doi: &lt;a href=&quot;https://doi.org/10.5582/bst.2020.0104732074550&quot;&gt;10.5582/bst.2020.0104732074550&lt;/a&gt;. &lt;a href=&quot;#fnref:Gao&quot; class=&quot;reversefootnote&quot; role=&quot;doc-backlink&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:Chen&quot; role=&quot;doc-endnote&quot;&gt;
      &lt;p&gt;Chen Z, Hu J, Zhang Z, et al. &lt;strong&gt;Efficacy of hydroxychloroquine in patients with COVID-19: results of a randomized clinical trial. Version 2&lt;/strong&gt;. medRxiv 2020.03.22.20040758. [Preprint.] doi: &lt;a href=&quot;https://doi.org/10.1101/2020.03.22.20040758&quot;&gt;10.1101/2020.03.22.20040758&lt;/a&gt;. &lt;a href=&quot;#fnref:Chen&quot; class=&quot;reversefootnote&quot; role=&quot;doc-backlink&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:Luis&quot; role=&quot;doc-endnote&quot;&gt;
      &lt;p&gt;Luis Correia. &lt;strong&gt;Hidroxicloroquina: o dia em que a ciência parou&lt;/strong&gt;. Blog Medicina Baseada em Evidências. Publicado em 20 de Março de 2020. Acessado em 14 de Maio de 2020. Disponível em: &lt;a href=&quot;http://medicinabaseadaemevidencias.blogspot.com/2020/03/hidroxicloroquina-o-dia-em-que-ciencia.html&quot;&gt;http://medicinabaseadaemevidencias.blogspot.com/2020/03/hidroxicloroquina-o-dia-em-que-ciencia.html&lt;/a&gt;. &lt;a href=&quot;#fnref:Luis&quot; class=&quot;reversefootnote&quot; role=&quot;doc-backlink&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:Cloroquina-estadao&quot; role=&quot;doc-endnote&quot;&gt;
      &lt;p&gt;Estadão. &lt;strong&gt;Depoimento: ‘Comprava tranquilamente uma ou duas caixas de cloroquina, mas tudo mudou’&lt;/strong&gt;. Publicado em 21 de Março de 2020. Acessado em 15 de Maio de 2020. Disponível em: &lt;a href=&quot;https://saude.estadao.com.br/noticias/geral,depoimento-comecei-a-percorrer-as-farmacias-atras-da-hidroxicloroquina,70003242390&quot;&gt;https://saude.estadao.com.br/noticias/geral,depoimento-comecei-a-percorrer-as-farmacias-atras-da-hidroxicloroquina,70003242390&lt;/a&gt;. &lt;a href=&quot;#fnref:Cloroquina-estadao&quot; class=&quot;reversefootnote&quot; role=&quot;doc-backlink&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:Wang&quot; role=&quot;doc-endnote&quot;&gt;
      &lt;p&gt;Wang M, Cao R, Zhang L, et al. &lt;strong&gt;Remdesivir and chloroquine effectively inhibit the recently emerged novel coronavirus (2019-nCoV) in vitro&lt;/strong&gt;. Cell Res. 2020;30(3):269‐271. doi: &lt;a href=&quot;https://doi.org/0.1038/s41422-020-0282-0&quot;&gt;10.1038/s41422-020-0282-0&lt;/a&gt;. &lt;a href=&quot;#fnref:Wang&quot; class=&quot;reversefootnote&quot; role=&quot;doc-backlink&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;#fnref:Wang:1&quot; class=&quot;reversefootnote&quot; role=&quot;doc-backlink&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;sup&gt;2&lt;/sup&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:Ferner&quot; role=&quot;doc-endnote&quot;&gt;
      &lt;p&gt;Ferner RE, Aronson JK. &lt;strong&gt;Chloroquine and hydroxychloroquine in covid-19&lt;/strong&gt;. BMJ. Published online April 8, 2020:m1432. doi: &lt;a href=&quot;https://doi.org/10.1136/bmj.m1432&quot;&gt;10.1136/bmj.m1432&lt;/a&gt;. &lt;a href=&quot;#fnref:Ferner&quot; class=&quot;reversefootnote&quot; role=&quot;doc-backlink&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;#fnref:Ferner:1&quot; class=&quot;reversefootnote&quot; role=&quot;doc-backlink&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;sup&gt;2&lt;/sup&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:Inglot&quot; role=&quot;doc-endnote&quot;&gt;
      &lt;p&gt;Inglot AD. &lt;strong&gt;Comparison of the antiviral activity in vitro of some non-steroidal anti-inflammatory drugs&lt;/strong&gt;. Journal of General Virology. 1969;4(2):203-214. doi: &lt;a href=&quot;https://doi.org/10.1099/0022-1317-4-2-203&quot;&gt;10.1099/0022-1317-4-2-203&lt;/a&gt;. &lt;a href=&quot;#fnref:Inglot&quot; class=&quot;reversefootnote&quot; role=&quot;doc-backlink&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:Desinfetante&quot; role=&quot;doc-endnote&quot;&gt;
      &lt;p&gt;The New York Times. &lt;strong&gt;Trump’s Suggestion That Disinfectants Could Be Used to Treat Coronavirus Prompts Aggressive Pushback&lt;/strong&gt;. Publicado em 24 de Abril de 2020. Acessado em 15 de Maio de 2020. Disponível em: &lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2020/04/24/us/politics/trump-inject-disinfectant-bleach-coronavirus.html&quot;&gt;https://www.nytimes.com/2020/04/24/us/politics/trump-inject-disinfectant-bleach-coronavirus.html&lt;/a&gt;. &lt;a href=&quot;#fnref:Desinfetante&quot; class=&quot;reversefootnote&quot; role=&quot;doc-backlink&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:Borba&quot; role=&quot;doc-endnote&quot;&gt;
      &lt;p&gt;Borba MGS, Val FFA, Sampaio VS, et al. &lt;strong&gt;Effect of High vs Low Doses of Chloroquine Diphosphate as Adjunctive Therapy for Patients Hospitalized With Severe Acute Respiratory Syndrome Coronavirus 2 (SARS-CoV-2) Infection: A Randomized Clinical Trial&lt;/strong&gt;. JAMA Netw Open. 2020;3(4):e208857. Published 2020 Apr 24. doi: &lt;a href=&quot;https://doi.org/10.1001/jamanetworkopen.2020.8857&quot;&gt;10.1001/jamanetworkopen.2020.8857&lt;/a&gt;. &lt;a href=&quot;#fnref:Borba&quot; class=&quot;reversefootnote&quot; role=&quot;doc-backlink&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:Geleris&quot; role=&quot;doc-endnote&quot;&gt;
      &lt;p&gt;Geleris J, Sun Y, Platt J, et al. &lt;strong&gt;Observational study of hydroxychloroquine in hospitalized patients with covid-19&lt;/strong&gt;. N Engl J Med. Published online May 7, 2020:NEJMoa2012410. doi: &lt;a href=&quot;https://doi.org/10.1056/NEJMoa2012410&quot;&gt;10.1056/NEJMoa2012410&lt;/a&gt;. &lt;a href=&quot;#fnref:Geleris&quot; class=&quot;reversefootnote&quot; role=&quot;doc-backlink&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:Rosenberg&quot; role=&quot;doc-endnote&quot;&gt;
      &lt;p&gt;Rosenberg ES, Dufort EM, Udo T, et al. &lt;strong&gt;Association of treatment with hydroxychloroquine or azithromycin with in-hospital mortality in patients with covid-19 in new york state&lt;/strong&gt;. JAMA. Published online May 11, 2020. doi: &lt;a href=&quot;https://doi.org/10.1001/jama.2020.8630&quot;&gt;10.1001/jama.2020.8630&lt;/a&gt;. &lt;a href=&quot;#fnref:Rosenberg&quot; class=&quot;reversefootnote&quot; role=&quot;doc-backlink&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:Valor&quot; role=&quot;doc-endnote&quot;&gt;
      &lt;p&gt;Fabio Murakawa. &lt;strong&gt;Bolsonaro ‘exige’ que ministro da Saúde recomende a cloroquina&lt;/strong&gt;. Valor. Publicado em 14 de Maio de 2020. Acessado em 15 de Maior de 2020. Disponível em: &lt;a href=&quot;https://valor.globo.com/politica/noticia/2020/05/14/bolsonaro-exige-que-ministro-da-sade-recomende-a-cloroquina.ghtml&quot;&gt;https://valor.globo.com/politica/noticia/2020/05/14/bolsonaro-exige-que-ministro-da-sade-recomende-a-cloroquina.ghtml&lt;/a&gt;. &lt;a href=&quot;#fnref:Valor&quot; class=&quot;reversefootnote&quot; role=&quot;doc-backlink&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:Lauro&quot; role=&quot;doc-endnote&quot;&gt;
      &lt;p&gt;Lauro Jardim. &lt;strong&gt;Teich pede demissão&lt;/strong&gt;. O Globo. Publicado e acessado em 15 de Maio de 2020. Disponível em: &lt;a href=&quot;https://blogs.oglobo.globo.com/lauro-jardim/post/teich-pede-demissao.html&quot;&gt;https://blogs.oglobo.globo.com/lauro-jardim/post/teich-pede-demissao.html&lt;/a&gt;. &lt;a href=&quot;#fnref:Lauro&quot; class=&quot;reversefootnote&quot; role=&quot;doc-backlink&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:Tang&quot; role=&quot;doc-endnote&quot;&gt;
      &lt;p&gt;Tang W, Cao Z, Han M, et al. Hydroxychloroquine in patients with mainly mild to moderate coronavirus disease 2019: open label, randomised controlled trial. BMJ. Published online May 14, 2020:m1849. doi: &lt;a href=&quot;https://doi.org/10.1136/bmj.m1849&quot;&gt;10.1136/bmj.m1849&lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;#fnref:Tang&quot; class=&quot;reversefootnote&quot; role=&quot;doc-backlink&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
  &lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;</content><author><name>Filipe Mosca</name></author><category term="COVID-19" /><category term="MBE" /><summary type="html">Finalmente decidi escrever sobre a cloroquina. Já fazem meses desde que essa discussão começou e essa semana saíram novos estudos sobre a possível eficácia da droga.</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000/pills.png" /><media:content medium="image" url="http://localhost:4000/pills.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Meu primeiro plantão de 12 horas</title><link href="http://localhost:4000/2020/primeiro-plantao-12h" rel="alternate" type="text/html" title="Meu primeiro plantão de 12 horas" /><published>2020-05-13T00:00:00-03:00</published><updated>2020-05-13T00:00:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/2020/primeiro-plantao-12h</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/2020/primeiro-plantao-12h">&lt;p&gt;Depois de dias lendo e pesquisando apenas sobre a pandemia de COVID-19, resolvi me dar uma folga do coronavirus. Vou aproveitar esses dias de quarentena para finalizar alguns rascunhos de postagens que eu vinha escrevendo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Já fazem meses que dei meu primeiro plantão de 12 horas. E já dei vários depois desse. Há muito tempo que eu queria escrever esse texto, mas fui adiando e adiando por falta de tempo até cair no ostracismo. Finalmente terminei de escrever pra deixar documentado esse momento único da minha vida.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;minhas-expectativas&quot;&gt;Minhas expectativas&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Sempre romantizei muito o ato de “dar plantão”. Por mais que sempre tenham me dito que é muito cansativo, exaustivo, desgastante, adicione aqui seu adjetivo; sempre imaginei que seria muito divertido.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Não posso dizer que eu sempre quiz ser médico, mas a partir do momento em que tomei essa decisão – lá pelos meus 17 anos – sempre fui extremamente empolgado com a área. Sou o tipo de estudante que não vê a hora de começar a trabalhar e colocar a mão na massa.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dar um plantão de 12 horas era uma experiência que eu aguardava ansiosamente desde que entrei na faculdade. Já tinha dado “mini plantões” de 4 horas, mas eu queria mais. 4 horas para mim era apenas um tiragosto da experiência completa.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Então, claramente que fui extremamente ansioso e cheio de expectativas dar o meu primeiro plantão.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;conhecendo-o-serviço&quot;&gt;Conhecendo o serviço&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Fui aprovado no estágio de obstetrícia de um hospital de referência aqui da cidade, uma maternidade de alto risco. Os plantões são noturnos, das 19 às 7 horas e ocorrem na sala de parto (SP), onde as gestantes normalmente estão em trabalho de parto ou fazendo indução para tal.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Como era um hospital completamente novo pra mim, eu não sabia nem onde entrar para pegar o elevador até o setor. Por sorte tive uma dupla maravilhosa que compartilhou comigo as angustias de principiante. Começando pela timidez de se apresentar como os novos estagiários e pedir as roupas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Após as apresentações, a primeira coisa que fiz foi ir no quarto de descanso e escolher minha cama. Forrei o colchão, me vesti com o “pijama” do hospital e desci para a sala de parto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Lá, uma doutoranda (estudantes dos últimos anos de medicina que estão apenas pagando estágios curriculares obrigatórios) gentilmente se prontificou a nos apresentar o serviço, nos explicar os protocolos e como as coisas costumam funcionar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Precisei aprender muita coisa besta, do dia a dia, que não é ensinada em sala de aula. Como fazer folhas de prescrições tendo que usar o famigerado papel carbono, já que lá as prescrições precisam ser feitas em duas vias. Aliás, já apanhei muito pra esse bendito papel carbono. Várias vezes posicionei do lado errado e a tinta saia impressa no verso da folha ao invés do papel de baixo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;É muito importante conhecer bem o serviço. Saber onde as coisas são guardadas, onde os procedimentos são feitos. Isso vai te dar independência, não vai precisar ficar pergunta o tempo todo onde está cada coisa.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quando chego num hospital novo, tento fazer uma varredura visual explorando e mapeando o território.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;a-rotina-do-plantão&quot;&gt;A rotina do plantão&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;A rotina lá na SP é basicamete ficar reavaliando de hora em hora as gestantes em trabalho de parto ou em indução de trabalho. Quando surge algum parto ou procedimento, nós também auxiliamos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Normalmente, a primeira avaliação da noite é bem mais completa, fazendo uma anamnese e exame físico geral de todos os sistemas. As avaliações seguintes são mais direcionadas, verificando apenas pressão arterial, frequência cardíaca, batimentos cardiofetais, dinâmica uterina e perguntar por possíveis sintomas. Os toques vaginais só são feitos quando há real necessidade.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quando precisamos reavaliar uma gestante que vai começar uma nova fase de sulfato de magnésio – geralmente para prevenir eclâmpsia – aí temos que fazer um exame mais detalhado. Somamos ao exame padrão: ascultas cardíacas e pulmonares, frequências cardíacas e respiratórias, reflexos patelares e diurese.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No início eu demorava demais avaliando cada gestante. Me enrolava nas perguntas, fazia careta quando me perguntavam algo que eu não sabia reponder. Várias vezes eu terminava de examinar, me despedia da gestante e em seguida lembrava que havia esquecido de avaliar alguma coisa. Ai tinha que voltar no leito e dizer “desculpe, esqueci de ver seu pulso”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A pior coisa é que no início eu não seguia uma ordem muito lógica de exame. Eu fazia os passos meio que aleatoriamente. Por exemplo: eu pedia para a pacinte sentar e aferia a pressão, aí pedia pra deitar e fazia o resto do exame. Depois eu me lembrava que precisava auscultar e ver os reflexos patelares, aí pedia pra sentar de novo. Esse deita e senta claramente incomodava bastante as pacientes e refletia muito minha insegurança. Hoje eu já me adaptei. Primeiro peço pra paciete sentar e faço tudo que necessito com ela sentada (aferir pressão auscultar, etc) depois peço pra deitar e termino o exame.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sempre fui muito cuidadoso aferindo a pressão arterial das gestantes. Na obstetrícia é fundamental uma boa técnica de aferição. Diferenças de 10 ou mesmo 5 mmHg podem ocasionar mudanças drásticas na conduta. O plantão de obstetrícia é a noite toda aferindo pressão.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No início eu levava um papel pra ficar anotando todos os dados das avaliações. Eram tantas informações que eu me perdia. Mas com o tempo a gente se acostuma e deixa o papel de lado. A mente vai criando gavetas pra guardar todos os dados até passar pro prontuário. É uma questão de prática mesmo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Como lá é uma maternidade de alto risco, é comum ver gestantes com diversas comorbidades. Asma, cardiopatias, endocrinopatias, doenças dermatológicas, etc. É um plantão de obstetrícia que as vezes tem um gostinho de clínica médica. É comum aparecer pacientes com valvopatias e asma, necessitando que nossas habilidades de ausculta estejam em dia.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Os plantões vão ensinando algo que sala de aula nenhuma é capaz de ensinar, a postura diante dos pacientes. Passar sempre uma sensação de confiança e segurança não é algo fácil e exige prática.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;a-adrenalina&quot;&gt;A adrenalina&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Já dei vários “&lt;em&gt;mini plantões&lt;/em&gt;” de 4 horas em vários outros serviços. Então, eu já tinha experimentado essa sensação de adrenalina nos plantões, principalmente nos de cirurgia geral, em que chegavam pacientes acidentados de tudo quanto era jeito.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mas nos plantões de obstetrícia a adrenalina é de um tipo muito peculiar. Por mais que esteja tudo calmo na sala do pré-parto, de repente tudo pode começar a se agitar e virar um caos. A calmaria pode virar tempestade em questão de milésimos, ainda mais numa maternidade de alto risco.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;E o caos aqui não significa necessariamente alguma complicação grave acontecendo, como pacientes sangrando ou pior. Significa muita coisa acontecendo e dificuldade pra prestar atenção em tudo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Curiosamente, os dois primeiros plantões que dei foram os mais frenéticos. Logo no primeiro plantão várias gestantes pariram ao mesmo tempo – as contrações delas devem ter entrado em alguma forma de ressonância. E imaginem minha situação, era minha primeira vez lá. Eu não tinha muita proatividade e autonomia de pegar compressas, posicionar e acalmar as gestantes. Era tanta coisa acontecendo ao mesmo tempo, pacientes gritando, os residentes correndo e eu no meio perdido sem saber o que fazer.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aliás, têm que ter muito “tato” pra lidar com gestantes em trabalho de parto. Elas estão num leito de hospital sentindo fortes dores de minuto em minuto. O que você pode fazer por elas? O que podemos fazer é tentar conversar e deixar o ambiente agradavel, fazê-las se sentir a vontade. Mas eu não tinha essa noção muito bem consolidada nos primeiros plantões. Na minha timidez eu preferia só ficar calado e evitar dizer coisas vazias como “respira, respira”. Esse “tato” só se aprende com a prática.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;tirando-um-cochilo-e-perdendo-a-hora&quot;&gt;Tirando um cochilo e perdendo a hora&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Como os plantões são noturnos, a madrugada costuma ser mais calma. Com isso, os plantonistas podem se dividir em duplas ou trios para revezar as tarefas da madrugada e dormir um pouco.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Normalmente temos 4 horas para cochilar. Normalmente, pois dependendo do plantão, se tiver muito agitado, esse intervalo pode cair para 3 ou mesmo 2 horas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mas enfim, foi minha primeira vez dormindo num hospital e tive 4 horas de descanso. De meia noite subi pro quarto para tirar minha soneca. Como o quarto é compartilhando com outros médicos, enfermeiros e estudantes, eu não queria colocar um despertador para tocar de 2 horas da madrugada e acordar todo mundo. Então tive a &lt;em&gt;brilhante&lt;/em&gt; ideia de colocar o alarme apenas para vibrar e deixar o celular no meu peito.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O resultado é de se imaginar. O celular ficou vibrando por mais de 40 min e eu nada de acordar. Só fui acordar de 3 horas, notando assustado que perdi a hora e correndo para render a pessoa que deveria ter trocado de turno comigo uma hora atrás.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Como era meu primeiro plantão, a pessoa até me perdoou, mas é bem óbvio que ela não ficou nada contente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hoje eu sempre durmo com fones de ouvido e coloco o alarme do celular para tocar no fone. Também me forço a dormir em decúbito dorsal (de barriga pra cima), posição que acho extremamente desconfortável. Porém, se eu me virar de lado entro em sono profundo e difilmente vou acordar mesmo com o despertador. Durmo bem mal mas pelo menos não perco a hora de render o coleguinha.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Na verdade dormir é uma palavra muito forte, eu tiro cochilos mesmo. Quando não tenho aula no outro dia é bem tranquilo, pois durmo toda a manhã seguinte. Mas quando tenho aula… ai só me resta lutar contra as pescadas ou me render e dormir na aula.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;saudades-dos-plantões&quot;&gt;Saudades dos plantões&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Agora com a pandemia de COVID-19 os plantões do estágio foram suspensos. Eu adoraria estar lá ajudando mas entendo perfeitamente que provavelmente os estudantes estariam apenas ajudando a disseminar ainda mais o vírus, como vetores. Agora só me resta aguardar essa pandemia passar para desfrutar de mais plantões maravilhosos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Fazendo um paralelo com as minhas expectativas antes de saber o que era dar um plantão, agora vejo que realmente é bastante cansativo. Mas o tanto que tem de cansativo tem também de prazeroso e recompensador.&lt;/p&gt;</content><author><name>Filipe Mosca</name></author><category term="blog" /><summary type="html">Depois de dias lendo e pesquisando apenas sobre a pandemia de COVID-19, resolvi me dar uma folga do coronavirus. Vou aproveitar esses dias de quarentena para finalizar alguns rascunhos de postagens que eu vinha escrevendo.</summary></entry></feed>