<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" xml:lang="pt_BR"><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="3.8.5">Jekyll</generator><link href="http://localhost:4000/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="http://localhost:4000/" rel="alternate" type="text/html" hreflang="pt_BR" /><updated>2020-03-21T16:17:03-03:00</updated><id>http://localhost:4000/feed.xml</id><title type="html">Mosquildo</title><subtitle>Blog sobre medicina, geek e Linux</subtitle><author><name>Filipe Mosca</name></author><entry><title type="html">Diário de quarentena: primeira semana</title><link href="http://localhost:4000/2020/aleatoriedades/di%C3%A1rio-de-quarentena" rel="alternate" type="text/html" title="Diário de quarentena: primeira semana" /><published>2020-03-20T00:00:00-03:00</published><updated>2020-03-20T00:00:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/2020/aleatoriedades/di%C3%A1rio-de-quarentena</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/2020/aleatoriedades/di%C3%A1rio-de-quarentena">&lt;p&gt;Em meio à pandemia pelo novo coronavirus, minha faculdade decidiu por suspender as aulas no dia 16 desse mes, dando início a uma “quarentena” (na verdade uma medida de distanciamento social).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Decidi começar esse diário de quarentena pra registrar esse momento histórico que estamos passando de acordo com o meu ponto de vista.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;quarta-feira-dia-18&quot;&gt;Quarta-feira, dia 18&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Esse foi com certeza será o dia mais interessante de toda a quarentena. Diferentemente da maioria dos hospitais, o hospital onde presto estágio de obstetrícia não suspendeu as atividades. Então tive que ir dar o plantão de 12 horas.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;quinta-feira-dia-19&quot;&gt;Quinta-feira, dia 19&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Como de costume, nas quintas feiras eu chego em casa de 8 horas da manhã e durmo até umas 14 horas da tarde. Então minhas quintas não costumam ser muito produtivas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Meu dia acordado se resumiu a &lt;a href=&quot;https://letterboxd.com/film/her/&quot;&gt;assistir &lt;em&gt;Her&lt;/em&gt;&lt;/a&gt; e a ficar de bobeira aguardando começar o Big Brother Brasil para assistir à prova do lider. A pequena alegria do dia foi ter presenciado ao vivo o “escorregão-desmaio-tropeço” de Daniel, que agora está no paredão com direiro a prova de bate-volta.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;sexta-feira-dia-20&quot;&gt;Sexta-feira, dia 20&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Já comecei a manhã assistindo os &lt;em&gt;Brothers&lt;/em&gt; pendurados num cilindro gigante.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/2020/prova-lider-cilindro-gigante.jpg&quot; alt=&quot;Prova do líder&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Me deparei com uma notícia assustadora de que a &lt;a href=&quot;https://g1.globo.com/mundo/noticia/2020/03/20/numero-de-mortos-na-italia-por-novo-coronavirus-passa-de-4-mil.ghtml&quot;&gt;Itália registrou 627 mortes num único dia&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Assisti o filme &lt;a href=&quot;https://letterboxd.com/film/hungry-soul/&quot;&gt;&lt;em&gt;Hungry Soul&lt;/em&gt;&lt;/a&gt; no &lt;a href=&quot;https://mubi.com/pt/films/hungry-soul&quot;&gt;MUBI&lt;/a&gt;. Um drama Japonês sobre adultério numa sociedade patriarcal. O filme já começa com uma histerectomia conduzida apenas por homens, uma cena de bastante simbolismo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/2020/histerectomia-hungry-souls.jpeg&quot; alt=&quot;Hungry Souls cena da histerectomia&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;a-live-do-atila&quot;&gt;A live do Atila&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/2020/evolucao-mortes-corona-china-italia.jpeg&quot; alt=&quot;Gráfico de evolução da mortalidade&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;https://www.who.int/emergencies/diseases/novel-coronavirus-2019/situation-reports/&lt;/p&gt;</content><author><name>Filipe Mosca</name></author><category term="aleatoriedades" /><category term="coronavirus" /><category term="quarentena" /><summary type="html">Em meio à pandemia pelo novo coronavirus, minha faculdade decidiu por suspender as aulas no dia 16 desse mes, dando início a uma “quarentena” (na verdade uma medida de distanciamento social).</summary></entry><entry><title type="html">Metas para 2020</title><link href="http://localhost:4000/2019/aleatoriedades/metas-para-2020" rel="alternate" type="text/html" title="Metas para 2020" /><published>2019-12-31T21:10:00-03:00</published><updated>2019-12-31T21:10:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/2019/aleatoriedades/metas-para-2020</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/2019/aleatoriedades/metas-para-2020">&lt;p&gt;Nada representa mais o meu ano de 2019 do que ter deixado pra escrever as metas de 2020 faltando poucas horas para o ano acabar. Como vou precisar escrever rápido antes que o ano termine, fiz uma lista de metas:&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Ser mais organizado:&lt;/strong&gt; sempre tentei ter uma agenda mas nunca consegui. Esse ano vou tentar novamente.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Ler ao menos um livro por mês:&lt;/strong&gt; em 2019 li pouquíssimos livros. Quero fazer diferente em 2020.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Escrever quinzenalmente para o blog:&lt;/strong&gt; há anos que eu tento fazer e manter um blog. Na maioria das vezes eu acabava desistindo pois não tinha tempo e motivação suficiente para ficar postando. Mas agora estou conseguindo e pretendo manter essa rotina.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Ganhar 10 Kg:&lt;/strong&gt; essa vai ser uma das metas mais difíceis. A muito tempo que tento ganhar peso. Em 2019 consegui ganhar 5 Kg. Mas continuo faltando muito à academia.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Não deixar para estudar nas vésperas de prova!!!&lt;/strong&gt; Nossa, essa meta vai ser fundamental para minha saúde acadêmica. Vamos ver se vou conseguir concretizá-la.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Aprender a criticar e análisar melhor os filmes:&lt;/strong&gt; quero continuar com o &lt;em&gt;hobby&lt;/em&gt; de fazer críticas de filmes e estou tentando ler bastante sobre o assunto para evoluir.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Aprender a tocar piano:&lt;/strong&gt; em 2019 consegui comprar um piano com meu suado dinheiro mas ainda não parei para de fato aprender a tocar.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;Acho que é isto. Espero que em 2020 eu possa ler essa lista e sentir que alcancei o objetivo. Desejo a todos um feliz ano novo, muita saúde e paz para 2020!&lt;/p&gt;</content><author><name>Filipe Mosca</name></author><category term="aleatoriedades" /><category term="ano novo" /><category term="metas" /><summary type="html">Nada representa mais o meu ano de 2019 do que ter deixado pra escrever as metas de 2020 faltando poucas horas para o ano acabar. Como vou precisar escrever rápido antes que o ano termine, fiz uma lista de metas:</summary></entry><entry><title type="html">Alien: o oitavo passageiro, 1979</title><link href="http://localhost:4000/2019/cinema/alien-1979" rel="alternate" type="text/html" title="Alien: o oitavo passageiro, 1979" /><published>2019-12-29T00:00:00-03:00</published><updated>2019-12-29T00:00:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/2019/cinema/alien-1979</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/2019/cinema/alien-1979">&lt;p&gt;Tá aí um filme que demorei bastante para assistir. Só fui finalmente contemplar essa obra este ano. Dirigido por Ridley Scott e publicado em 1979, &lt;em&gt;Alien: o oitavo passageiro&lt;/em&gt; (não gosto dessas adaptações brasileiras dos títulos) é tido como um clássico do gênero &lt;em&gt;sci-fi-horror&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esse texto está repleto de &lt;strong&gt;&lt;em&gt;spoilers&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;. Recomendo que você primeiro assista o, na versão &lt;strong&gt;&lt;em&gt;theatrical cut&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;, e depois venha ler essa análise.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A primeira vez que assisti foi a versão &lt;em&gt;director’s cut&lt;/em&gt;, na tela do celular, de madrugada e no quarto do hospital em que meu irmão estava internado. Nessa ocasião o filme não me agradou como eu esperava. Claramente os fatores ambientais contribuíram para reduzir a imersão e a apreciação. Na época eu tinha pensado “vai ser uma experiência interessante assistir um filme de &lt;em&gt;sci-fi-horror&lt;/em&gt; alienígena no hospital”. Não foi.&lt;/p&gt;

&lt;figure&gt;
    &lt;img src=&quot;/assets/images/posts/2019/cgi/alien-1979.jpeg&quot; alt=&quot;Alien&quot; /&gt;
    &lt;figcaption&gt;Atenção para a bela construção do xenomorfo&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Na época o filme não me pareceu ser brilhante como diziam por aí. Muito provavelmente eu tive essa impressão pois assisti pela primeira vez a exatos 40 anos após o lançamento. Se o filme trouxe algo de original eu não seria capaz de julgar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Após assistir pela segunda vez ontem, na versão &lt;em&gt;Theatrical cut&lt;/em&gt;, enxerguei o filme com outros olhos. E assistir “&lt;em&gt;Aliens&lt;/em&gt;” logo em seguida me fez gostar ainda mais de “&lt;em&gt;Alien&lt;/em&gt;” (Na resenha de Aliens explico o porquê). Dessa vez, Alien conquistou o seu lugar no meu coração.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;o-universo&quot;&gt;O universo&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Tá aí o componente que sempre me atrai. Construa um universo totalmente único e vá inserindo apenas alguns elementos aos poucos, permitindo a quem assiste imaginar o resto. Esse é o segredo para me conquistar, assim como fez &lt;a href=&quot;/2019/cinema/bladde-runner-1982&quot;&gt;Blade Runner — cuja resenha escrevi recentemente&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O filme começa e a única informação que temos deste mundo que é que se trata de uma nave comercial que está fazendo uma longa viagem (os tripulantes estavam hibernando), transportando uma refinaria e muitas toneladas de minério, num mundo futurístico. Também fica evidente que neste universo os Humanos já conhecem formas de vida extra-terrestre.&lt;/p&gt;

&lt;figure&gt;
    &lt;img src=&quot;/assets/images/posts/alien/intro.jpeg&quot; alt=&quot;Introdução&quot; width=&quot;640px&quot; /&gt;
    &lt;figcaption&gt;Introdução do filme&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Também descobrimos que existe uma certa corporação que coordena as missões e que contratou os tripulantes. Existem muitos protocolos e códigos de conduta no espaço e um desses códigos obriga os viajantes a investigar qualquer sinal de vida inteligente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mais à frente, ficamos perplexos em descobrir que o cientista da equipe na verdade é um robô programado para proteger formas de vida desconhecidas e trazê-las a salvo para a Terra. Inclusive achei muito legal o conceito dele ser constituído principalmente por flúido assim como somos praticamente água.&lt;/p&gt;

&lt;figure&gt;
    &lt;img src=&quot;/assets/images/posts/alien/space-jockey.jpeg&quot; alt=&quot;Space Jockey&quot; /&gt;
    &lt;figcaption&gt;Essa cena é bonita demais&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Essa é a informação do universo que nós temos, o resto é por sua conta. É um plano de fundo bastante simples mas ao mesmo tempo infinito. Fica a nosso cargo imaginar este mundo, imaginar os interesses dessa empresa em possuir formas de vida (talvez para uso militar) e imaginar o que levou cada personagem — um cientista, dois engenheiros, uma piloto, uma subtenente, um oficial e um capitão — a embarcar na nave Nostromo.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;a-trama-principal&quot;&gt;A trama principal&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Assim como o universo é bastante simples, o enredo principal também o é. Trata-se basicamente de um filme sobre um Alien solto na nave, perseguindo os viajantes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mas esse enredo bruto é enriquecido por uma relação bem conflituosa entre os tripulantes, um &lt;em&gt;subplot&lt;/em&gt; envolvendo um impostor androide e a evolução monumental da personagem de Sigourney Weaver, Ripley. É impressionante como a simplicidade do filme é tão bem elaborada, resultando numa grandiosa obra de arte.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;a-tripulação&quot;&gt;A tripulação&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Assistindo eu achei curioso o modo como os tripulantes parecem se odiar, ou no mínimo não se importam nem um pouco uns com os outros. Parker e Brett ficam o tenpo todo reclamando do salário e dizendo que trabalham demais enquanto os outros não estão nem aí para as suas reivindicações. Ripley e Dallas começam a trocar farpas, com ela questionando sua autoridade. Ash é inexpressivo o tempo todo e parece estar sempre calculando algo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Kane morre de forma brutal e os personagens ao redor nem chegar a demonstrar muito remorso ou desespero  — exceto por Lambert. Aliás, por mais que a personagem de Veronica Cartwright, Lambert, tenha poucas falas, acho ela essêncial para o &lt;em&gt;climax&lt;/em&gt; da trama. Ela é a única a realmente demonstrar pavor e reagir emocionalmente aos acontecimentos. Enquanto os demais estão frios e de certa forma conseguindo, não sei como, suportar o estresse psicológico, ela está desesperada. Sua atuação é impecável e transmite o pavor no telespectador.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Talvez os personagens são apáticos com as mortes dos companheiros pois eles se conhecem muito pouco e não tiveram tempo para criar vínculos emotivos. Na cena em que Ripley pergunta a Dallas quantas viagens ele fez com Ash, Dallas responde que essa é a primeira.&lt;/p&gt;

&lt;figure&gt;
    &lt;img src=&quot;/assets/images/posts/alien/dinner.gif&quot; alt=&quot;Café da manhã&quot; /&gt;
    &lt;figcaption&gt;A agradável cena do &quot;café da manhã&quot; dos tripulantes. No mesmo local que ocorrerá a cena mais chocante...&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Essas desavenças criam um contraste bem legal pois na hora de lutar contra o Alien eles precisam ao menos deixar de se odiarem.&lt;/p&gt;

&lt;figure&gt;
    &lt;img src=&quot;/assets/images/posts/alien/chest-burst.gif&quot; alt=&quot;Chest Bursting&quot; /&gt;
    &lt;figcaption&gt;...Essa cena aí&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;h2 id=&quot;ripley&quot;&gt;Ripley&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Agora vamos falar da protagonista. E que protagonista! Logo no início, na cena em que trazem Kane com um Alien chupando seu rosto para dentro da nave, eu já me identifiquei com ela. Você não precisa ser da área de saúde para saber que formas de vida desconhecidas podem trazer doenças e contaminar a nave e o resto da equipe. Enquanto que os outros personagens parecem não ter nenhuma racionalidade, Ripley surge como a única dotada de bom senso ali no meio.&lt;/p&gt;

&lt;figure&gt;
    &lt;img src=&quot;/assets/images/posts/alien/ripley.gif&quot; alt=&quot;Rippley&quot; /&gt;
    &lt;figcaption&gt;Nossa musa&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Também é bem interessante que no início o filme, o protagonista ainda não está definido. Ao longo da trama Ripley vai se destacando e crescendo como personagem, até percebermos que ela é a protagonista.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sua evolução é notável. Ela começa querendo se impor mas sem que os outros lhe deem muitos ouvidos, até se tornar a líder e ganhar a atenção no meio do desespero. Temos uma protagonista feminina em plena década de 80 num papel que não envolve pares românticos nem nada do tipo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Lembram que lá em cima falei que ter assistido Aliens (1986) me fez gostar ainda mais deste filme? Foi exatamente por causa da Ripley, mas isso explico na resenha de Aliens.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;o-alien-e-o-parasitismo&quot;&gt;O Alien e o parasitismo&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;O mais legal é que o ciclo de vida do Alien possui plausabilidade biológica. O parasita adulto se preocupa de não matar seus hospedeiros pois são sua fonte de nutrientes quando ainda estão na “fase larval”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Eu poderia fazer um paralelo com doenças parasitárias que realmente existem, como a esquistossomose, ascaridíase, estrongiloidíase e tantas outras. Provavelmente vou escrever um artigo comparando o parasitismo do Alien com as demais verminoses humanas.&lt;/p&gt;

&lt;figure&gt;
    &lt;img src=&quot;/assets/images/posts/alien/life-cicle.jpeg&quot; alt=&quot;Ciclo de vida do Alien&quot; /&gt;
    &lt;figcaption&gt;Formas do ciclo de vida do xenomorfo&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;A ideia de “sangue ácido” é linda num universo de &lt;em&gt;sci-fi&lt;/em&gt; e leva em conta características evolutivas de sobrevivência da espécie. Os predadores não vão querer caça-lo para logo em seguida morrer pelo ácido.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Da prá ver que a figura do Alien foi criada com esmero. Não é apenas um monstro que aparece do nada e sai gritando e matando todo mundo. É uma figura biológica tão complexa como as demais que existem na Terra.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;versão-de-cinema-ou-do-diretor&quot;&gt;Versão de cinema ou do diretor?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Esse filme pode ser encontrado em duas versões: a &lt;em&gt;Theatrical cut&lt;/em&gt;, original exibida nos cinemas, e a &lt;em&gt;Director’s cut&lt;/em&gt;, publicada em 2003. As duas possuem praticamente a mesma duração (116 e 117 minutos), isso quer dizer que cenas foram substituídas ao invés de apenas adicionadas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ridley Scott &lt;a href=&quot;https://thisorthatedition.com/alien-1979/&quot;&gt;já se pronunciou dizendo que prefere a versão &lt;em&gt;Theatrical&lt;/em&gt;&lt;/a&gt; e que foi obrigado pelo estúdio a fazer uma versão do diretor que no fim das contas não o agradou.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;As principais diferenças da versão do diretor são a adição de uma cena em que Dallas foi mantido vivo num casulo pelo Alien e Ridley toca fogo nele. As outras várias mudanças &lt;a href=&quot;https://avp.fandom.com/wiki/Alien_Director%27s_Cut&quot;&gt;podem ser vistas aqui&lt;/a&gt;. Eu particularmente prefiro a versão exibida nos cinemas.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;conclusão&quot;&gt;Conclusão&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Esse filme é uma obra de arte que ultrapassa as barreiras de sua época e continua atual (talvez excetuando a cena da explosão bem tosca da nave, com jeitão de que foi feita no &lt;em&gt;paint&lt;/em&gt; com aquele pincel de &lt;em&gt;spray&lt;/em&gt;).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em seguida vou escrever minha visão sobre a sua sequência, o filme Aliens de 1986, outra obra prima, e vou explicar porque o segundo filme me fez gostar ainda mais do primeiro.  &lt;svg id=&quot;icon-mosca&quot; viewBox=&quot;0 0 32 32&quot; width=&quot;1em&quot;&gt;&lt;path fill=&quot;#fff&quot; style=&quot;fill: var(--color1, #fff); stroke: var(--color2, #000)&quot; stroke=&quot;#000&quot; stroke-linejoin=&quot;miter&quot; stroke-linecap=&quot;butt&quot; stroke-miterlimit=&quot;4&quot; stroke-width=&quot;1.537&quot; d=&quot;M28.563 13.933c-0.917 6.291-4.754 10.791-8.57 10.052s-6.167-6.438-5.25-12.729c0.917-6.291 4.754-10.791 8.57-10.052s6.167 6.438 5.25 12.729z&quot;&gt;&lt;/path&gt;&lt;path fill=&quot;#fff&quot; style=&quot;fill: var(--color1, #fff); stroke: var(--color2, #000)&quot; stroke=&quot;#000&quot; stroke-linejoin=&quot;miter&quot; stroke-linecap=&quot;butt&quot; stroke-miterlimit=&quot;4&quot; stroke-width=&quot;1.591&quot; d=&quot;M16.085 10.47c2.742 5.636 2.115 11.894-1.401 13.976s-8.589-0.799-11.331-6.435c-2.742-5.636-2.115-11.894 1.401-13.976s8.589 0.799 11.331 6.435z&quot;&gt;&lt;/path&gt;&lt;path fill=&quot;#000&quot; style=&quot;fill: var(--color2, #000); stroke: var(--color1, #fff)&quot; stroke=&quot;#fff&quot; stroke-linejoin=&quot;miter&quot; stroke-linecap=&quot;butt&quot; stroke-miterlimit=&quot;4&quot; stroke-width=&quot;1.1551&quot; d=&quot;M30.498 20.167c0 5.971-4.918 10.812-10.985 10.812s-10.985-4.841-10.985-10.812c0-5.971 4.918-10.812 10.985-10.812s10.985 4.841 10.985 10.812z&quot;&gt;&lt;/path&gt;&lt;path fill=&quot;none&quot; stroke=&quot;#000&quot; style=&quot;stroke: var(--color2, #000)&quot; stroke-linejoin=&quot;miter&quot; stroke-linecap=&quot;butt&quot; stroke-miterlimit=&quot;4&quot; stroke-width=&quot;1.6206&quot; d=&quot;M6.474 8.935l6.606 9.962&quot;&gt;&lt;/path&gt;&lt;path fill=&quot;none&quot; stroke=&quot;#000&quot; style=&quot;stroke: var(--color2, #000)&quot; stroke-linejoin=&quot;miter&quot; stroke-linecap=&quot;butt&quot; stroke-miterlimit=&quot;4&quot; stroke-width=&quot;1.6206&quot; d=&quot;M22.896 3.638l-1.734 11.827&quot;&gt;&lt;/path&gt;&lt;/svg&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name>Filipe Mosca</name></author><category term="cinema" /><category term="resenha" /><category term="critica" /><category term="alien" /><summary type="html">Tá aí um filme que demorei bastante para assistir. Só fui finalmente contemplar essa obra este ano. Dirigido por Ridley Scott e publicado em 1979, Alien: o oitavo passageiro (não gosto dessas adaptações brasileiras dos títulos) é tido como um clássico do gênero sci-fi-horror.</summary></entry><entry><title type="html">Star Wars episódio IX é muito bom!</title><link href="http://localhost:4000/2019/cinema/star-wars-episodio-IX-e-muito-bom" rel="alternate" type="text/html" title="Star Wars episódio IX é muito bom!" /><published>2019-12-23T00:00:00-03:00</published><updated>2019-12-23T00:00:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/2019/cinema/star-wars-episodio-IX-e-muito-bom</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/2019/cinema/star-wars-episodio-IX-e-muito-bom">&lt;p&gt;Acabei de voltar do cinema e já sentei para escrever o que achei da &lt;em&gt;A Ascensão Skywalker&lt;/em&gt;. Quero contar quais foram as minhas primeiras impressões logo após asssistir o filme, antes que minha opinião inicial seja afetada ou influenciada por críticas de terceiros.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Claramente, haverá muitos &lt;strong&gt;&lt;em&gt;spoilers&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt; nesse texto. Na verdade eu vou soltar os principais eventos do filme, então só leia se já tiver assistido!&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;muitas-emoções&quot;&gt;Muitas emoções&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;De fato foi um filme que trouxe muitas referências para os fans. Principalmente com Han Solo e Luke aparecendo novamente. O enredo conseguiu trazer uma certa nostalgia da trilogia original. A batalha final, a rebelião se jogando com tudo que tinha pra um ataque de vida ou morte, Endor aparecendo novamente (inclusive os Ewoks), planetas sendo destruídos, as ruínas da estrela da morte e até a sala do imperador. E o melhor, não foi necessário uma quarta estrela da morte pra trazer esse gostinho de lembrança (cutucada no episódio VII).&lt;/p&gt;

&lt;figure&gt;
    &lt;img width=&quot;600&quot; src=&quot;/assets/images/posts/star-wars/babu-frik.jpeg&quot; alt=&quot;Babu Frik&quot; /&gt;
    &lt;figcaption&gt;Babu Frink resgatando a memória de C3PO&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;O significado do filme como um todo foi muito bonito. Sempre foi meio óbvio que haveria uma redenção para Kylo Ren e acho que da forma que foi feito ficou muito digno. A forma como as pessoas comuns se juntaram à rebelião no final também foi de tirar o fólego.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em muitas cenas do filme eu acabei chorando. Maldita trilha sonora que arranca lágrimas tão facilmente. A cena em que C3PO estava prestes a ter sua memória apagada, a pseudo-morte de Chewie, a morte de Leia e a morte de Ren. O filme conseguiu facilmente mexer com meus sentimentos. Não que seja muito difícil em se tratando do universo de Star Wars.&lt;/p&gt;

&lt;figure&gt;
    &lt;img src=&quot;/assets/images/posts/star-wars/falcon.gif&quot; alt=&quot;Millenium Falcon&quot; /&gt;
    &lt;figcaption&gt;Millenium Falcon e as demais naves que se juntaram à rebelião nos acréscimos&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;h2 id=&quot;as-missões-secundárias-fizeram-sentido&quot;&gt;As “missões secundárias” fizeram sentido!&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Diferentemente do episódio XIII que teve aquele arco bem inútil no planeta cassino, esse novo filme explorou muito bem novos elementos culturais do universo durante as missões para encontrar a “bússola”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Gostei muito dos arcos no planeta Kijimi e no planeta da festa a cada 42 anos que não me lembro o nome (curiosidade: fazem 42 anos da estreia do primeiro filme lá em 1977). Casaram perfeitamente com a linha central do filme.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O personagem Babu Frik foi muito divertido, e cativou os telespectadores, arracando risos na sala de cinema. A Zorri Bliss, ex-colega do Poe, também foi bem elaborada e relevante para a história. Tanto por trazer à tona um pouco do passado de Poe como pela fala “os inimigos querem que pensemos que estamos sozinhos”. Uma frase muito bonita e que vai impactar diretamente no otimismo de Poe e na confiança de realizar o ataque em Exogel (além de ter dado o artefato que permitiu eles entrarem no Destroyer). Em seguida ela, claro, aparece junto dos civis que se juntaram na batalha final à rebelião, representando a esperança.&lt;/p&gt;

&lt;figure&gt;
    &lt;img src=&quot;/assets/images/posts/star-wars/zorri.jpg&quot; alt=&quot;Zorri Bliss&quot; /&gt;
    &lt;figcaption&gt;Zorri Bliss&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Enquanto isso, a personagem Rose Tico foi rebaixada a uma mera figurante. Acredito que essa foi uma jogada para agradar a que não gostavam dela. Mais uma evidência da indecisão de definir os rumos da trilogia e de como ela não foi planejada. Inseriram uma personagem para depois abandoná-la.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;a-morte-de-leia&quot;&gt;A morte de Leia&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;A essência do falecimento de Leia foi praticamente a mesma do de Han Solo. Foi tentando trazer Ren para o lado da luz. Uma das coisas que eu mais temia era como seria encaixada na história uma possível redenção de Kylo Ren. Mas no final achei que ficou muito legal a sacada que fizeram. A experiência de estar à beira da morte e ser salvo (leia-se, curado) por Rey, perder a mãe e logo em seguida rever Han Solo, fizeram Ren repensar seus ideais. O resultado final ficou bem legal e transpareceu um sentimento verdadeiro de mudança.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Imagino que cena de Leia morrendo não teve tanto tempo de tela, e nem um foco maior em eu rosto devido à morte precoce de Carrie Fisher. Nem critico muito a cena da morte propriamente dita tendo em vista esse problema logístico. Não sei o que mais arrancou lágrimas, a morte da personagem ou a lembrança da memória da atriz.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;leia-jedi&quot;&gt;Leia Jedi?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;A cena em que Luke fantasma revela a Rey que Leia tinha um sabre de luz vai ficar eternizada em minha memória porque nesse momento um cara gritou “What???” bem alto e o cinema deu risada.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;— What?! — telespectador após descobrir que Leia treinava para ser Jedi.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Para mim esse arco foi uma verdadeira honraria e engrandecimento da personagem. Nas trilogias originais já sabíamos que ela também possui o dom da Força. Por que não treinar e tentar aflorar o seu lado Jedi? Ela é tão filha de Anakin quanto Luke. A personagem merecia esse arco, mesmo que tenha sido apenas citado. Gostei de verdade.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;drama-familiar&quot;&gt;Drama familiar&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Então a Rey é neta do Palpatine. Achei legal a ideia, ainda mais após a cena final em que ela disse ser uma Skywalker. Aquela cena foi belíssima. Também é uma cena carregada de muito significado, pois pais de verdade são os que criam.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Na serie Mandalorian vemos algo semelhante. O protagonista, Mando, não nasceu um mandaloriano, mas como foi praticamente criado por eles, se considera um.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Eu sei que muitas pessoas vão dizer que preferiam que a Rey não tivesse nenhum parente significativo. Mas nesse caso teriamos que assumir que ela seria como Anakin que nasceu aleatoriamente portando a Força. Considerando a cena final, valeu a associação familiar. Eu só não consigo imaginar com quem o Palpatine teve filhos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O fato é que Star Wars sempre foi, desde o início, uma novela familiar. Um verdadeiro “casos de família”. Tanto a primeira trilogia, como a segunda e, pra manter a tradição da saga, a terceira. Dizer que o parentesco de Rey estragou a saga é realmente não ter compreendido a essência das histórias.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Afinal, se sobraram apenas os Skywalker de Jedis e o Palpatine de Sith, faz muito sentido que os proximos Siths e Jedis tenham parentescos com eles.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;De qualquer forma, Rey ser neta de Palpatine foi sim inusitado. Ninguém cogitou isso nos dois filmes anteriores (até porque Palpatine estava morto, né).&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;o-novo-velho-vilão&quot;&gt;O novo velho vilão&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Acrédito que muita gente não vai gostar da volta do palpatine, mas eu achei bem legal. Voltar com um &lt;em&gt;vilão de verdade&lt;/em&gt; foi a melhor coisa que poderiam fazer após fracassarem brutalmente tentando criar um novo — o Snoke (Na verdade este estava mais para figurante do que vilão).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A ideia da clonagem foi meio tosca? À primeira vista, sim, é verdade. Mas se pararmos para pensar no episódio II (O ataque dos clones), os &lt;em&gt;Sith&lt;/em&gt; possuiam a capacidade de clonar milhares de soldados para a república. Com todo esse potencial, por que não clonar o seu &lt;em&gt;imperador&lt;/em&gt;?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Considerando também o episódio III (A vingança dos Sith), tem a cena em que o Palpatine falava para Anakin sobre a possibilidade de atingir a imortalidade e sobre o Darth Plagueis. Curiosamente, essa cena até &lt;a href=&quot;https://knowyourmeme.com/memes/the-tragedy-of-darth-plagueis-the-wise&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;virou meme&lt;/a&gt; na gringa.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;— Did you ever hear the tragedy of Darth Plagueis The Wise? I thought not. It’s not a story the Jedi would tell you. It’s a Sith legend. Darth Plagueis was a Dark Lord of the Sith, so powerful and so wise he could use the Force to influence the midichlorians to create life… He had such a knowledge of the dark side that he could even keep the ones he cared about from dying. The dark side of the Force is a pathway to many abilities some consider to be unnatural. He became so powerful… the only thing he was afraid of was losing his power, which eventually, of course, he did. Unfortunately, he taught his apprentice everything he knew, then his apprentice killed him in his sleep. Ironic. He could save others from death, but not himself.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;figure&gt;
    &lt;img src=&quot;/assets/images/posts/star-wars/plagueis.gif&quot; alt=&quot;Cena em que Palpatine conversa com Anakin&quot; /&gt;
    &lt;figcaption&gt;Cena em que Palpatine fala a Anakin sobre Darth Plagueis&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Não podemos dizer que a ideia de clonagem e imortalização de um Sith caiu de paraquedas. Havia sim um plano de fundo para trazer esse &lt;em&gt;plot twist&lt;/em&gt;. Além disso, essa mesma fala do Palpatine também nos permite justificar a possibilidade de curar, ou mesmo reviver, alguém usando a força e a manipulação dos midichlorians.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;E Star Wars sempre teve cenas toscas. Ou vai dizer que ursinhos (Ewoks) derrubando soldados de amadura apenas com pedradas não é tosco?&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;os-cavaleiros-de-ren&quot;&gt;Os cavaleiros de Ren&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Enfim eles apareceram. Após o esquecimento no segundo filme, era óbvio que eles teriam que aparecer nesse. Mesmo que com pouco espaço de tela.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A maior contribuição deles para este filme foi na batalha com Kylo Ren. Achei aquela cena maravilhosa, com Rey dando o sabre a Ren através da díade de Força. E a carinha que Ren faz após receber o sabre e mostrar aos cavaleiros foi icônica.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;palpatine-sugando-a-vida-de-rey-e-ren&quot;&gt;Palpatine sugando a vida de Rey e Ren&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Realmente, eu acho que essa foi a parte mais tosca do filme. Por um momento eu achei que estava assistindo Harry Potter numa cena com um dementador sugando sua essência (até que o Palpatine e o Voldemort são parecidos).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Beleza, o imperador recuperou suas forças e voltou a ser o fortão que consegue jogar raios em todas as naves da república. Mas morreu tão facilmente para um Rey logo após ter parte da sua vida “sugada”. Senti falta de uma grande luta, uma batalha digna com sabres de luz. Talvez com Rey e Ren se unindo contra ele. Tantos anos confinado num planeta fora dos mapas pra morrer de forma tão rápida e sem ânimo. Mas enfim, ficou até feio reerguer um vilão e matar ele tão facilmente. Talvez ele devesse ter voltado já nos filmes anteriores. Sei lá. Esse foi o ponto do filme que realmente não gostei. Se algo me desagradou nesse filme, foi o desfecho simplório de Palpatine.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aliás, o calcanhar de aquiles da nova trilogia foram justamente os vilões. Aqui estou excluindo Kylo Ren que na verdade é um anti-herói. Ele foi um personagem que gostei bastante.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;a-morte-de-ren&quot;&gt;A morte de Ren&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Poxa, aqui foi sentido. Sempre achei Kylo Ren um ótimo personagem (como disse acima). Deram a ele o mesmo destino de Darth Vader, a redenção seguida pela morte. Assistindo o filme já ficou meio óbvio que ele ia se sacrificar pela Rey. Foi uma cena bonita. É aquela cena que os produtores falam “vamos tirar algo dos fans, não podemos dar tudo. Eles precisam sofrer”. Como Rey havia dito, a cura é a transferência de parte da Força. No caso, Ben transferiu toda a sua Força como um sacrifício por Rey.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Então, a “ascensão Skywalker” foi a Rey se considerando parte dessa família, uma vez que todos os Skywalker de sangue morreram. Como já mencionei, essa cena final da senhora perguntando o nome de Rey foi incrível e cheia de significado.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;conclusão&quot;&gt;Conclusão&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Acredito que o problema desta nova trilogia seja que ela claramente não foi planejada. Ninguém sentou para pensar com antecedência no roteiro dos três filmes. O segundo filme, episódio VIII, caiu de paraquedas sem dar sequência a muitos eventos e adicionando coisas novas do nada. As críticas que faço a este último filme são exatamente levando em conta a trilogia como um todo. Mas repito, deixando os problemas da trilogia de lado, esse filme foi muito bom!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Não sei se esse texto ficou bom. Relendo várias vezes acho que não ficou bem estruturado. Também acho que esqueci de falar de muitas outras coisas que me agradaram, mas minha memória é muito ruim, então acabei focando no que mais me impactou. Vou postá-lo mesmo assim. Corri para escrever antes de receber qualquer opinião externa acerca do filme.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Agora vou começar a ler as mais variadas crítivas e análises e depois escrevo um novo texto. Talvez a minha opinião sobre o filme até mude. Posso de repente deixar de achar que o filme foi tão bom quanto acho agora. Mas foi justamente por isso que fiz questão de deixar registrada a minha opinião “virgem” logo após sair do cinema.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;E penso que, se sai feliz do cinema, independente do que eu venha a achar depois, é porque o filme foi bom e valeu a pena. E eu sai da sala muito contente com o que vi. &lt;svg id=&quot;icon-mosca&quot; viewBox=&quot;0 0 32 32&quot; width=&quot;1em&quot;&gt;&lt;path fill=&quot;#fff&quot; style=&quot;fill: var(--color1, #fff); stroke: var(--color2, #000)&quot; stroke=&quot;#000&quot; stroke-linejoin=&quot;miter&quot; stroke-linecap=&quot;butt&quot; stroke-miterlimit=&quot;4&quot; stroke-width=&quot;1.537&quot; d=&quot;M28.563 13.933c-0.917 6.291-4.754 10.791-8.57 10.052s-6.167-6.438-5.25-12.729c0.917-6.291 4.754-10.791 8.57-10.052s6.167 6.438 5.25 12.729z&quot;&gt;&lt;/path&gt;&lt;path fill=&quot;#fff&quot; style=&quot;fill: var(--color1, #fff); stroke: var(--color2, #000)&quot; stroke=&quot;#000&quot; stroke-linejoin=&quot;miter&quot; stroke-linecap=&quot;butt&quot; stroke-miterlimit=&quot;4&quot; stroke-width=&quot;1.591&quot; d=&quot;M16.085 10.47c2.742 5.636 2.115 11.894-1.401 13.976s-8.589-0.799-11.331-6.435c-2.742-5.636-2.115-11.894 1.401-13.976s8.589 0.799 11.331 6.435z&quot;&gt;&lt;/path&gt;&lt;path fill=&quot;#000&quot; style=&quot;fill: var(--color2, #000); stroke: var(--color1, #fff)&quot; stroke=&quot;#fff&quot; stroke-linejoin=&quot;miter&quot; stroke-linecap=&quot;butt&quot; stroke-miterlimit=&quot;4&quot; stroke-width=&quot;1.1551&quot; d=&quot;M30.498 20.167c0 5.971-4.918 10.812-10.985 10.812s-10.985-4.841-10.985-10.812c0-5.971 4.918-10.812 10.985-10.812s10.985 4.841 10.985 10.812z&quot;&gt;&lt;/path&gt;&lt;path fill=&quot;none&quot; stroke=&quot;#000&quot; style=&quot;stroke: var(--color2, #000)&quot; stroke-linejoin=&quot;miter&quot; stroke-linecap=&quot;butt&quot; stroke-miterlimit=&quot;4&quot; stroke-width=&quot;1.6206&quot; d=&quot;M6.474 8.935l6.606 9.962&quot;&gt;&lt;/path&gt;&lt;path fill=&quot;none&quot; stroke=&quot;#000&quot; style=&quot;stroke: var(--color2, #000)&quot; stroke-linejoin=&quot;miter&quot; stroke-linecap=&quot;butt&quot; stroke-miterlimit=&quot;4&quot; stroke-width=&quot;1.6206&quot; d=&quot;M22.896 3.638l-1.734 11.827&quot;&gt;&lt;/path&gt;&lt;/svg&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name>Filipe Mosca</name></author><category term="cinema" /><category term="star wars" /><category term="critica" /><category term="sci-fi" /><summary type="html">Acabei de voltar do cinema e já sentei para escrever o que achei da A Ascensão Skywalker. Quero contar quais foram as minhas primeiras impressões logo após asssistir o filme, antes que minha opinião inicial seja afetada ou influenciada por críticas de terceiros.</summary></entry><entry><title type="html">Ler mais livros, ler rápido e com qualidade</title><link href="http://localhost:4000/2019/livros/ler-rapido-e-com-qualidade" rel="alternate" type="text/html" title="Ler mais livros, ler rápido e com qualidade" /><published>2019-12-20T00:00:00-03:00</published><updated>2019-12-20T00:00:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/2019/livros/ler-rapido-e-com-qualidade</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/2019/livros/ler-rapido-e-com-qualidade">&lt;p&gt;Agora que estou de férias, vou me propor o desafio de ler o máximo de livros que conseguir em apenas 3 meses. Faz muito tempo que não leio algo que não esteja diretamente relacionado aos estudos. Durante este hiato, vou aproveitar a oferta de 3 meses de assinatura do &lt;em&gt;Kindle unlimited&lt;/em&gt; por um realzinho. Quero ler tantos livros a ponto de fazer os donos da Amazon se arrependerem por ter me concedido essa oferta.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para conseguir este feito, vou precisar otimizar ao máximo a leitura. Encontrar o equilíbrio entre &lt;em&gt;velocidade&lt;/em&gt; e &lt;em&gt;qualidade&lt;/em&gt;. Para isso, separei alguns métodos pontuais que vou tentar aplicar nessa empreitada.&lt;/p&gt;

&lt;figure&gt;
&lt;img src=&quot;/assets/images/posts/2019/lendo-rapido-e-com-qualidade/kindle.jpg&quot; alt=&quot;Kindle com capítulo de &amp;lt;em&amp;gt;Game of Thrones&amp;lt;/em&amp;gt;&quot; /&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;h2 id=&quot;focando-nas-ideias-centrais&quot;&gt;Focando nas ideias centrais&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Na busca de bons blogs pra adicionar ao meu feed diário, conheci o blog &lt;em&gt;Diplomatizzando&lt;/em&gt; de Paulo Roberto de Almeida e tive a oportunidade de ler um artigo seu de 2005, entitulado &lt;a href=&quot;https://diplomatizzando.blogspot.com/2016/10/meus-metodos-de-leitura-tenho-algum.html&quot;&gt;&lt;q&gt;Meus ‘metodos’ de leitura (tenho algum?)&lt;/q&gt;&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Destaco aqui dois trechos de sua postagem:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Agora que desisti de fazer grandes leituras anotadas, leio rápido, muito rápido mesmo, pois minha grande familiaridade com os livros me habilitou a ler aquilo que é relevante em cada livro, de maneira a “liquidar” com um volume em muito pouco tempo, e nele selecionar aquilo que interessa de fato na obra, para apresentação a outros.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Sim, devo dizer que sempre estou lendo com o propósito de fazer alguma resenha, o que é uma maneira prática de ir realmente ao essencial do livro, e de me obrigar a acompanhar o que se publica de mais importante em minhas áreas de interesse.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Sempre li muito devagar e já fui uma pessoa de anotar tudo o que lia. No entanto, mesmo tendo abanonado o hábito de anotar, continuo lendo muito devagar. Seja lendo materiais acadêmicos ou livros casuais de literatura.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Agora percebo o meu problema, sempre dou muita atenção a qualquer trecho dos livros, mesmo os detalhes mais insignificantes. Em minhas leituras, se não entendo uma única frase por completo, volto ao início do capitulo e releio. Tudo bem fazer isso algumas vezes, mas eu fazia em cada página.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ora, num livro com mais de 200 páginas não é possível que cada frase seja essencial para entender a ideia central. Na verdade, os argumentos e pontos centrais das obras são justamente aqueles que leio de forma mais fluida e suave. São justamente nas “gorduras” e “encheções de linguíça” que travo a leitura.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Muitos autores de romances adoram ser extremamente descritivos, detalhando as cenas com a mais absurda riqueza de informações. Legal que isso aumenta a imersão no universo, mas sempre fiz mal uso dessas descrições e ficava me preocupando demais em decorar qual a cor dos olhos de um personagem, ou como os móveis estavam dispostos emm um cômodo. Se essas informações realmente forem fundamentais para o enredo, com certeza serão resgatadas mais à frente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por vezes eu entendo a ideia que um parágrafo quer passar, mas a forma como foi escrito soa ambíguo. Isso acontece muito com livros de política. Aí eu penso &lt;q&gt;será que é isso mesmo que quis dizer?&lt;/q&gt;. Releio e descubro &lt;q&gt;sim, era isso&lt;/q&gt;. Acontece demaaaais comigo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Solução:&lt;/strong&gt; reler parágrafos o mínimo possível. Se for uma ideia realmente importante, ela muito provavelmente será retomada mais à frente.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;ler-pensando-em-escrever-uma-resenha&quot;&gt;Ler pensando em escrever uma resenha&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Realmente, como mencionado por Paulo, esse é um método bastante promissor. Mesmo que você não escreva de fato uma resenha, o método pode ser susbtituído por &lt;em&gt;“ler pensando em discutir com alguém”&lt;/em&gt;, seja com amigos ou familiares.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esse método reforça o método anterior. Você se vê obrigado a focar a atenção nos pontos realmente importantes, os pontos chave que conseguem resumir toda a obra ou são capazes de nortear conversas futuras. Corrobora a ideia de não ficar relendo ou se preocupando com as “linguiças” dos livros.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Talvez eu até comece a escrever resenhas sobre livros. Vamos ver se a vontade vai surgir.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;interromper-um-livro-pela-metade&quot;&gt;Interromper um livro pela metade&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Desde pequeno as pessoas me ensinaram a não julgar livros pela capa e nem pelos primeiros capítulos. &lt;q&gt;O início é chato mas quando chegar na metade pro fim você não vai se arrepender&lt;/q&gt; — diziam. Não me lembro de uma única vez que essa “dica” fez sentido.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hoje, se o livro continua chato lá pelo terceiro capítulo eu já desisto. Melhor partir para uma leitura agradável. Foi-se a época que eu me flagelava lendo coisas intragáveis. O tempo lendo um livro chato pode ser o mesmo de ler três ou quatro bons livros.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;recorrer-à-internet-em-caso-de-dúvidas&quot;&gt;Recorrer à internet em caso de dúvidas&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Esse é um ponto que venho experimentando bastante ultimamente enquanto leio &lt;em&gt;Game of Thrones&lt;/em&gt;. É humanamente impossível decorar o nome de todos os personagens já citados na obra (certeza que nem o George Martins lembra-se de todos). Durante a leitura, quando me deparo com um nome já mencionado mas não lembro quem seja, ao invés de folhear as páginas já lidas procurando pela explicação, vou direto para a internet e leio um artigo da &lt;a href=&quot;https://wiki.geloefogo.com/index.php/P%C3%A1gina_principal&quot;&gt;&lt;em&gt;Wiki gelo e fogo&lt;/em&gt;&lt;/a&gt; (que é bastante rica e fiel aos livros, por sinal).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esquecer (ou confundir) o nome dos personagens foi o que acabou me fazendo abandonar a leitura de &lt;em&gt;Guerra e Paz&lt;/em&gt; (os nomes Russos não ajudavam). Mas claro, pretendo retomá-lo. Provavelmente tendo que recomeçar pelo início.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;ler-todo-dia&quot;&gt;Ler todo dia&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Esse eu acho um ponto bastante importante. A ideia aqui é tornar a leitura um hábito.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O que acontece muito comigo é que nem sempre eu tenho 1 hora livre para ler. Visando não perder o hábito, é melhor ler pelo mínimo tempo disponível, nem que sejam por 5 minutos. Ao menos abrir o livro e ler uma página. Essa simples atitude faz você se lembrar de onde parou e vai ajudar a lembrar da história nos dias seguintes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ao passar um dia sem ler, parte da história pode ser apagada da memória recente. Será mais custoso se lembrar de onde parou após dias sem tocar no livro.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;levar-o-livro-onde-for&quot;&gt;Levar o livro onde for&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Sinceramente, eu nunca gostei muito dessa ideia. Ficar carregando peso na bolsa e nem sequer ter a oportunidade de abri-los sempre foi o padrão para mim. Na verdade, era assim que eu estragava meus livros. Eles passavam dias jogados na bolsa sem nem serem abertos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Agora que eu tenho um Kindle faz sentido “levar o livro pra todo canto”. Ele não pesa quase nada e cabe com tranquilidade na bolsa. E se eu não estiver com o Kindle, ainda tenho o livro sincronizado na página que parei para ser lido pelo aplicativo no celular. Então, onde eu estiver com o celular, todos os meus livros estarão comigo. Veja só que mágico, o que uma pessoa do século 18 que acumulava rolos de pergaminho acharia disso?&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;colocando-em-prática&quot;&gt;Colocando em prática&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;É isto. Vou me basear nesses pontos e tentar ler o máximo de livros nessas férias. Começando pelo primeiro livro das crônicas de gelo e fogo que já estou lendo. Em breve posto aqui o resultado desse desafio. Estou até curioso para saber quantos vou coseguir ler. A vontade é uma coisa, pôr em prática é outra. &lt;svg id=&quot;icon-mosca&quot; viewBox=&quot;0 0 32 32&quot; width=&quot;1em&quot;&gt;&lt;path fill=&quot;#fff&quot; style=&quot;fill: var(--color1, #fff); stroke: var(--color2, #000)&quot; stroke=&quot;#000&quot; stroke-linejoin=&quot;miter&quot; stroke-linecap=&quot;butt&quot; stroke-miterlimit=&quot;4&quot; stroke-width=&quot;1.537&quot; d=&quot;M28.563 13.933c-0.917 6.291-4.754 10.791-8.57 10.052s-6.167-6.438-5.25-12.729c0.917-6.291 4.754-10.791 8.57-10.052s6.167 6.438 5.25 12.729z&quot;&gt;&lt;/path&gt;&lt;path fill=&quot;#fff&quot; style=&quot;fill: var(--color1, #fff); stroke: var(--color2, #000)&quot; stroke=&quot;#000&quot; stroke-linejoin=&quot;miter&quot; stroke-linecap=&quot;butt&quot; stroke-miterlimit=&quot;4&quot; stroke-width=&quot;1.591&quot; d=&quot;M16.085 10.47c2.742 5.636 2.115 11.894-1.401 13.976s-8.589-0.799-11.331-6.435c-2.742-5.636-2.115-11.894 1.401-13.976s8.589 0.799 11.331 6.435z&quot;&gt;&lt;/path&gt;&lt;path fill=&quot;#000&quot; style=&quot;fill: var(--color2, #000); stroke: var(--color1, #fff)&quot; stroke=&quot;#fff&quot; stroke-linejoin=&quot;miter&quot; stroke-linecap=&quot;butt&quot; stroke-miterlimit=&quot;4&quot; stroke-width=&quot;1.1551&quot; d=&quot;M30.498 20.167c0 5.971-4.918 10.812-10.985 10.812s-10.985-4.841-10.985-10.812c0-5.971 4.918-10.812 10.985-10.812s10.985 4.841 10.985 10.812z&quot;&gt;&lt;/path&gt;&lt;path fill=&quot;none&quot; stroke=&quot;#000&quot; style=&quot;stroke: var(--color2, #000)&quot; stroke-linejoin=&quot;miter&quot; stroke-linecap=&quot;butt&quot; stroke-miterlimit=&quot;4&quot; stroke-width=&quot;1.6206&quot; d=&quot;M6.474 8.935l6.606 9.962&quot;&gt;&lt;/path&gt;&lt;path fill=&quot;none&quot; stroke=&quot;#000&quot; style=&quot;stroke: var(--color2, #000)&quot; stroke-linejoin=&quot;miter&quot; stroke-linecap=&quot;butt&quot; stroke-miterlimit=&quot;4&quot; stroke-width=&quot;1.6206&quot; d=&quot;M22.896 3.638l-1.734 11.827&quot;&gt;&lt;/path&gt;&lt;/svg&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name>Filipe Mosca</name></author><category term="livros" /><category term="leitura" /><category term="metodologia" /><category term="meta" /><summary type="html">Agora que estou de férias, vou me propor o desafio de ler o máximo de livros que conseguir em apenas 3 meses. Faz muito tempo que não leio algo que não esteja diretamente relacionado aos estudos. Durante este hiato, vou aproveitar a oferta de 3 meses de assinatura do Kindle unlimited por um realzinho. Quero ler tantos livros a ponto de fazer os donos da Amazon se arrependerem por ter me concedido essa oferta.</summary></entry><entry><title type="html">Blogs em pleno 2019</title><link href="http://localhost:4000/2019/aleatoriedades/blogs-em-pleno-2019" rel="alternate" type="text/html" title="Blogs em pleno 2019" /><published>2019-11-28T00:00:00-03:00</published><updated>2019-11-28T00:00:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/2019/aleatoriedades/blogs-em-pleno-2019</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/2019/aleatoriedades/blogs-em-pleno-2019">&lt;p&gt;Quantos blogs você acompanha? Agora mudando um pouco a pergunta, quantos canais no YouTube ou páginas no Instagram/Facebook você segue? Com a popularização das redes sociais e novas plataformas de midia temos visto cada vez menos blogs pela internet. Muitos do blogueiros que eu acompanhava no passado abandanoram a plataforma e hoje produzem conteúdo apenas para o YouTube.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Claro que ainda existem muitos sites bons por aí. Mas eu estou me referindo aos blogs pessoais, em que os autores escreviam sobre os mais variados temas, seja sobre o seu dia a dia ou sobre algum conteúdo informativo interessante. Sinto falta desses tipos de blog. Na verdade o que vemos hoje é essa modalidade de conteúdo sendo publicada em redes sociais e agora chamada de “vlog”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por exemplo, eu acompanhava muitos blogs da rede &lt;a href=&quot;http://scienceblogs.com.br/&quot;&gt;Science Blogs Brasil&lt;/a&gt;, mas eles estão muito parados ultimamente. São poucos os blogs que ainda postam algo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O YouTube realmente é uma plataforma muito legal de divulgação de conteúdo. Acompanho vários canais lá. Mas ainda sinto muita falta das postagens, de consumir conteúdo escrito e não apenas exibido. Já as demais redes sociais, como o Facebook e o Instagram, eu acho que são pessimas para essa finalidade. Primeiro que produzir um conteúdo embasado por referências no instagram é bem inviável pois o mesmo nem permite incluir links nos textos. No Facebook até dá pra organizar melhor as postagens mas é muito mais provável que você vá se distrair com alguma outra informação aleatória aparecendo na sua tela, como uma notificação, do que com o texto que está lendo. A magia do blog é justamente a sua sobriedade. A finalidade de um blog é publicar um conteúdo e nada mais, propiciando um ambiente amigável e sem distrações para a leitura.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quando eu descobri a plataforma chamada &lt;em&gt;Medium&lt;/em&gt; fiquei bastante entusiasmado. O Medium é plataforma de blogs criada  pelo mesmo fundador do Twitter. Essa plataforma deu uma certa reerguida na cultura de blogar. Contudo, ainda não é muito famosa aqui no Brasil.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;a-motivação-para-criar-este-blog&quot;&gt;A motivação para criar este blog&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Vou logo aproveitar esse desafabo sobre a decorrada dos blogs para falar um pouco o que me motivou a criar o meu.  Como eu simplesmente adoro ler blogs e já venho sentindo falta de ter o que ler, resolvi fazer a minha parte para manter esta cultura viva e criar meu próprio blog. E aqui está ele.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Recentemente eu assisti um vídeo do Atila (que por sinal é um dos blogueiros que eu acompanhava e hoje só produz conteúdo para o youtube) muito bom, entitulado &lt;em&gt;“&lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=Ja6ZnJUQa_0&quot;&gt;Por que você DEVERIA se expor na Internet&lt;/a&gt;“&lt;/em&gt;. Esse vídeo reflete um pouco do que eu já pensava há muito tempo. Eu sempre quis de alguma forma contribuir para a comunidade com as coisas que eu aprendo. Já tentei várias vezes criar uum blog sobre divulgação científica na área de saúde e biologia. Entretanto, escrever sempre conteúdos informativos de qualidade era algo muito trabalhoso. Eu levava duas semanas lendo a literatura científica e pesquisando fontes para ter o embasamento mínimo para poder escrever algo. O resultado é que eu sempre postava muito pouco. Na verdade eu raramente postava algo, era impossível manter uma constância de publicações. Só essa pequena postagem passada sobre o uso de betabloqueadores me consumiu uma semana e meia de leituras. Claro que quando termino de escrever e publico eu me sinto muito bem por ter pesquisado a fundo e escrito um conteúdo, principalmente da minha área, mas nem sempre isso é viável.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Um nicho da internet que ainda produz bastantes blogs, mesmo nos dias de hoje, são os programadores. É muito comum ver programadores que possuem páginas na internet para escrever sobre os mais variados temas, seja relacionado à programação ou não. Aliás, muitos deles têm uma virtude muito interessante que admiro muito, eles costumam compartilhar seus conhecimentos e suas “invencionices” com o resto da comunidade. Por exemplo, se um usuário descobre uma solução para um &lt;em&gt;bug&lt;/em&gt; ou jeito mais fácil de realizar uma tarefa virtual, eles fazem postagens divulgando essa informação para os colegas. Gosto muito da cultura &lt;em&gt;Open Souce&lt;/em&gt; justamente por causa disso. Esse é inclusive um dos pontos abordados por Eric S. Raymond em seu texto “&lt;em&gt;&lt;a href=&quot;http://www.catb.org/esr/faqs/hacker-howto.html&quot;&gt;Como se tornar um Hacker&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;”. O próprio Eric tem um &lt;a href=&quot;http://esr.ibiblio.org/&quot;&gt;blog pessoal&lt;/a&gt; com atualizações constantes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aos poucos eu fui desenvolvendo a ideia de querer fazer o mesmo que os programadores fazem só que em relação à área de saúde que é a minha área. Fui matutando a ideia de criar um blog pessoal e escrever sobre tudo nele. Desde meus artigos informativos até artigos mais pessoais sobre a minha vida ou sobre minhas opiniões, ou mesmo aleatoriedades. Dessa forma, eu poderia manter sempre o hábito de escrever postagens sem que todas elas fossem extremamente trabalhosas e extenuantes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A principio eu não escrevo para ninguém.  A princípio não direciono meu conteúdo para um determinado público. Quero continuar escrevendo para manter o hábito de escrever.  Outra para razão para escrever um blog pessoal é para acompanhar a evolução da minha forma de pensar. Com o tempo posso ir lendo minhas postagens mais antigas e só assim perceber o quanto a gente muda com o tempo. É uma boa forma de guardar um pouco de nossas memórias e compartilhá-las.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;será-que-ainda-existem-bons-blogs-pela-internet&quot;&gt;Será que ainda existem bons blogs pela internet?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Claro que sim. Ainda hoje eu acompanho vários. Utilizo o Feedly como agregador de Feed, desse modo nunca perco uma nova postagem de cada blog que acompanho. Inclusive, se você também usa o Feedly, o &lt;a href=&quot;https://feedly.com/i/subscription/feed%2Fhttps%3A%2F%2Fmosquildo.com.br%2Ffeed.xml&quot;&gt;Mosquildo está disponível para ser seguido lá&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Eu sinceramente adoraria conhecer blogs pequenos de pessoas comuns como eu. Saber se ainda existem pessoas que nadam contra a maré do fim dos blogs e continuam postando conteúdo na internet. Se você que está lendo esse artigo conhece algum blog interessante, comenta aqui embaixo. Na verdade eu acho que todos deveriam ter um. Cada pessoa sempre tem algo interessante para falar ou uma história para contar. Claro que dá para fazer exatamente isso nas redes sociais, mas o blog é uma plataforma mais convidativa (eu pelo menos acho isso) e que facilita o acesso e o acompanhamento dos artigos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Gostei bastante da frase de Mel Campbell em seu artigo “&lt;a href=&quot;https://www.theguardian.com/commentisfree/2014/jul/17/should-we-mourn-the-end-of-blogs&quot;&gt;&lt;em&gt;Should we mourn the end of blogs?&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;”. Faço das palavras dela, as minhas:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;“We all want to feel we’re being creative, declaring that we exist and our thoughts and feelings  matter. Some might say it in a Snapchat. I’ll keep bashing the keyboard to update my lonely, uncool blog.”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;“&lt;em&gt;Todos queremos sentir que estamos sendo criativos, declarando que existimos e que nossos pensamentos e sentimentos são importantes. Alguns podem dizer isso em um Snapchat. Continuarei pressionando o teclado para atualizar meu blog solitário e não legal.&lt;/em&gt;”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;A única diferença é que o “Snapchat” de quando ela escreveu esse artigo é o Instagram dos dias de hoje.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;E você, já pensou em começar um blog ou acompanha algum?&lt;/p&gt;</content><author><name>Filipe Mosca</name></author><category term="blog" /><category term="internet" /><summary type="html">Quantos blogs você acompanha? Agora mudando um pouco a pergunta, quantos canais no YouTube ou páginas no Instagram/Facebook você segue? Com a popularização das redes sociais e novas plataformas de midia temos visto cada vez menos blogs pela internet. Muitos do blogueiros que eu acompanhava no passado abandanoram a plataforma e hoje produzem conteúdo apenas para o YouTube.</summary></entry><entry><title type="html">Escrevendo sobre Blade Runner em Novembro de 2019</title><link href="http://localhost:4000/2019/cinema/bladde-runner-1982" rel="alternate" type="text/html" title="Escrevendo sobre Blade Runner em Novembro de 2019" /><published>2019-11-16T00:00:00-03:00</published><updated>2019-11-16T00:00:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/2019/cinema/bladde-runner-1982</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/2019/cinema/bladde-runner-1982">&lt;p&gt;Estamos em Novembro de 2019, exatamente o futuro no qual se passa a hitória de Blade Runner. E Infelizmente ainda não temos carros voadores.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://pt.wikipedia.org/wiki/Blade_Runner&quot;&gt;Blade Runner&lt;/a&gt; é uma distopia &lt;em&gt;noir&lt;/em&gt; futurista. Para mim o melhor filme de ficçao científica já produzido. O filme se passa nas Los Angeles de Novembro de 2019 (ou seja, se pasaria nos tempos de hoje). Tendo em vista a decadência do planeta Terra, a humanidade começa a explorar e fundar colônias extra-terrestres. Para auxiliar na exploração do espaço, a empresa Tyrell Corporation começa a produzir seres biológicos humanoides chamados de &lt;em&gt;replicantes&lt;/em&gt; que passam a executar ordens e comandos dos humanos. Quatro desses replicantes conseguem fugir das colônias extra-terrestres em direção à Terra, vindo até a cidade de Los Angeles, na busca de encontrar o seu criador. O Blade Runner (caçador de replicantes), Rick Deckarcd, é então convocado para caçar e “aposentar” os elementos desse grupo fugitivo.&lt;/p&gt;

&lt;figure&gt;
    &lt;img style=&quot;width:500px;height:200px;object-fit: none;&quot; src=&quot;/assets/blade-runner/november.gif&quot; alt=&quot;November&quot; /&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Assisti esse filme pela primeira vez esse ano e agora me condeno por nunca ter pensado assistido antes. Como consegui viver por todo esse tempo sem ter apreciado essa obra de arte? Hoje afirmo que Blade Runner é um dos melhores filmes já produzidos de todos os tempos. Por que esse filme é tão bom? Eu explico, mas acho melhor você assistir antes de ler (tem spoilers!).&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;por-que-gostei-tanto&quot;&gt;Por que gostei tanto?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Eu simplesmente &lt;em&gt;amo&lt;/em&gt; filmes que logo quando terminam me estimulam a ir na internet e ler mais sobre a história. Ler cometários e interpretações de outros espectadores para contrapor as minhas. Além disso, adoro filmes que não deixam toda a história mastigada na sua cara. Blade runner foi o filme que logo que acabei, peguei o celular para ler as teorias dos fans. E logo que comecei a ler, já me surgiu a vontade de rever o filme já com um outro olhar, prestando mais atenção aos detalhes.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;ambientação&quot;&gt;Ambientação&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;O filme apenas lhe conta uma breve introdução do que aconteceu com a Terra nesse futuro distópico. Todo o resto cabe a você deduzir sentindo a atmosfera do cenário. A ambientação &lt;em&gt;ciberpunk-noir&lt;/em&gt; é de tirar o fólego e totalmente imersiva. Você sente o impacto da superpopulação, a miscigenação das diferentes culturas (em alguns momentos os personagens até misturam dialetos diferentes), o céu sempre escuro, o ar depressivo atravessando as ruas. O filme inteiro me faz ficar pesando “o que raios aconteceu pra Los Angeles ficar assim?”. A atmosfera de mistério criada é perfeita a casa completamente com o estilo &lt;em&gt;noir&lt;/em&gt; do filme.&lt;/p&gt;

&lt;figure&gt;
    &lt;img src=&quot;/assets/blade-runner/ventilador.gif&quot; alt=&quot;Ventilador&quot; /&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;É impressionante como a história lhe mostra apenas um pequeno pedaço desse novo mundo mas você fica maravilhado com tudo o que pode ter acontecido mas nem sequer foi mostrado. Eu tive uma experiência prazerosa de contemplar o que estava implícito.&lt;/p&gt;

&lt;figure&gt;
    &lt;img src=&quot;/assets/blade-runner/corredor.gif&quot; alt=&quot;Corredor&quot; /&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;h3 id=&quot;cadê-os-animais&quot;&gt;Cadê os animais?&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Durante todo o filme não aparece um animal sequer. Na verdade aparece apenas um, uma coruja. E a primeira pergunta que Deckard faz a Rachel é justamente se a coruja é artificial:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;— Do you like our owl? &lt;br /&gt;
— It’s artificial?? &lt;br /&gt;
— Of course it is. &lt;br /&gt;
— Must be expensive. &lt;br /&gt;
— Very. &lt;br /&gt;
— I’m Rachael. &lt;br /&gt;
— Deckard. &lt;br /&gt;
— It seems you feel our work is not a benefit to the public. &lt;br /&gt;
— Replicants are like any other machine - they’re either a benefit or a hazard. If they’re a benefit, it’s not my problem.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;figure&gt;
    &lt;img src=&quot;/assets/blade-runner/owl.gif&quot; alt=&quot;Owl&quot; /&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Será que nessa distopia futurista todos os animais foram extintos? Também não vemos natureza. A cidade é apenas concreto e metal, não existem mais árvores ou plantas. Além disso, o céu é sempre escuro, não vemos mais um céu azul.&lt;/p&gt;

&lt;figure&gt;
    &lt;img src=&quot;/assets/blade-runner/fire.gif&quot; alt=&quot;Fire&quot; /&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;h2 id=&quot;efeitos-visuais&quot;&gt;Efeitos visuais&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Efeitos visuais são impecáveis até para os padrões de hoje. Blade Runner é considerado o último filme de ficção científica feito apenas com efeitos visuais analógicos. Como assim? Nada de cenas criadas em computadores. Todos os elementos da cena, incluindo os carros voadores, são objetos de verdade.&lt;/p&gt;

&lt;figure&gt;
    &lt;img src=&quot;/assets/blade-runner/carros.gif&quot; alt=&quot;Carros&quot; /&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Inclusive, a cidade inteira é uma grande maquete. Podemos até dizer que os efeitos visuais do filme são completamente artesanais.&lt;/p&gt;

&lt;figure&gt;
    &lt;img src=&quot;/assets/blade-runner/miniature.jpg&quot; alt=&quot;Miniature&quot; style=&quot;width:500px;height:200px;object-fit: cover;&quot; /&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;h2 id=&quot;filosofia&quot;&gt;Filosofia&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;O roteiro do filme é bastante filosófico. Boa parte do filme gira em torno da pergunta “o que nos faz humanos?”. Um ser humanóide criado em laboratório também é um ser humano? A ideia de limitar o tempo de vida dos replicantes para impedir que eles aprendam a manifestar sentimentos e se revoltarem contra a humanidade é um conceito bastante pesado. Já não bastasse a escravidão eles possuem uma morte programada.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;por-que-roy-não-mata-deckard&quot;&gt;Por que Roy não mata Deckard?&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Uma das cenas mais icônicas do filme trata justamente sobre o sentido da vida, com o monólogo poético de Roy Batty eternizado pela expressão &lt;em&gt;“like tears in the rain”&lt;/em&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;— I’ve seen things you people wouldn’t believe. Attack ships on fire off the shoulder of Orion. I watched c-beams glitter in the dark near the Tannhäuser Gate. All those moments will be lost in time like tears in rain. Time to die.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;figure&gt;
    &lt;img src=&quot;/assets/blade-runner/tears.gif&quot; alt=&quot;Tears&quot; /&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;A cena ganhou até &lt;a href=&quot;https://pt.wikipedia.org/wiki/L%C3%A1grimas_na_chuva&quot;&gt;página na Wikipédia&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Na versão do filme que foi aos cinemas, existe até uma narração explicando essa cena. Deckard narra que Roy deve ter sentido, por alguns segundos, o que era ser humano e ter amor pela vida, e por isso, decidiu poupar a vida de Deckard já que não ganharia nada com a sua morte. Ali foi um verdadeiro ato da mais pura humanidade de Roy.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;deckard-é-um-replicante&quot;&gt;Deckard é um replicante?&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Sinceramente, eu nem cheguei a cogitar isso durante o filme. Na verdade, eu até pensei nisso rapidamente na cena em que Rachael pergunta se ele já aplicou o teste nele mesmo. Mas foi um pensamento fugaz que nem dei muito valor.&lt;/p&gt;

&lt;figure&gt;
    &lt;img src=&quot;/assets/blade-runner/olho.gif&quot; alt=&quot;Olho&quot; /&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Contudo, lendo análises e interpretações do filme, vi que muitos pontos do filme vão jogando a possibilidade de Deckard ser um replicante.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;o-unicórnio&quot;&gt;O unicórnio&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;A principal “deixa” se refere ao sonho do policial com um unicórnio. Essa foi uma cena completamente jogada durante o filme e que, isolodamante não fazia nenhum sentido. Se pararmos para pensar no roteiro e supormos que toda cena que está no filme está lá por algum motivo, então, qual o objetivo da cena do sonho?&lt;/p&gt;

&lt;figure&gt;
    &lt;img src=&quot;/assets/blade-runner/unicorn.gif&quot; alt=&quot;Unicorn&quot; style=&quot;width:500px&quot; /&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Lá no fim do filme Gaff deixa para Deckard um unicornio de origami. Ora! Será que o colega sabia dos sonhos de Deckard? Se sim, então o Deckard realmente pode ser um replicante.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Outra coisa é a última fala de Gaff, que é um tanto curiosa:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;— It’s too bad she won’t live! But then again, who does?&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h3 id=&quot;por-quê-deckard-não-pode-recusar-a-nova-missão&quot;&gt;Por quê Deckard não pode recusar a nova missão?&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Isso é algo que o filme não deixa claro. Na cena o delegado apenas diz a Deckard que ele não tem escolha e não pode se recusar a cumprir as ordens dele, mesmo estando “aposentado”. Será que ele é um replicante e não pode recusar ordens?&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;diálogos&quot;&gt;Diálogos&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Todos os diálogos são muito profundos e bem elaborados. Muitas frases são bastante poéticas e sob um primeiro olhar parecem confusas. De forma geral os diálogos são bastante envolventes e contribuem ainda mais com a imersão já proporcionada pelo cenário.&lt;/p&gt;

&lt;figure&gt;
    &lt;img src=&quot;/assets/blade-runner/carro2.gif&quot; alt=&quot;Carro 2&quot; /&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;h2 id=&quot;cenas-memoráveis&quot;&gt;Cenas memoráveis&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Todas essas cenas que mostrei aqui ficaram marcadas nas minhas lembranças. Só de olhar pra um desses &lt;em&gt;gifs&lt;/em&gt; o diálogo me vem à mente. Eu acredito que esse é um dos pontos pra considerar um filme como bom, ele deixou marcas em quem assistiu.&lt;/p&gt;

&lt;figure&gt;
    &lt;img src=&quot;/assets/blade-runner/roy.gif&quot; alt=&quot;Roy&quot; /&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Provavelmente eu ainda vou escrever mais sobre esse filme. Talvez uma análise mais profunda após assistir ao documentário sobre os bastidores da produção e após ler o livro que inspirou a obra, o &lt;em&gt;“Androides Sonham Com Ovelhas Elétricas?”&lt;/em&gt; de Philip K. Dick. Todavia, eu realmente não poderia deixar Novembro de 2019 passar em branco sem publicar nada sobre esse filme que me marcou.&lt;/p&gt;</content><author><name>Filipe Mosca</name></author><category term="cinema" /><category term="sci-fi" /><category term="resenha" /><category term="geek" /><summary type="html">Estamos em Novembro de 2019, exatamente o futuro no qual se passa a hitória de Blade Runner. E Infelizmente ainda não temos carros voadores.</summary></entry><entry><title type="html">O paradoxo dos betabloqueadores no tratamento da insuficiência cardíaca</title><link href="http://localhost:4000/2019/medicina/betabloqueadores-na-insuficiencia-cardiaca" rel="alternate" type="text/html" title="O paradoxo dos betabloqueadores no tratamento da insuficiência cardíaca" /><published>2019-11-15T00:00:00-03:00</published><updated>2019-11-15T00:00:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/2019/medicina/betabloqueadores-na-insuficiencia-cardiaca</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/2019/medicina/betabloqueadores-na-insuficiencia-cardiaca">&lt;p&gt;Este semestre comecei a pagar a cadeira de cardiologia no curso médico. Já comecei a acompanhar  ambulatório de cardiologia antes mesmo de começar a ter as aulas teóricas. Então, acompanhei as consultas apenas com meu conhecimento basal, adquirido nos períodos anteriores, sobre cardiologia.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Atendendo inúmeros pacientes com insuficiência cardíaca (IC), não pude deixar de reparar na quantidade das prescrições de &lt;a href=&quot;https://pt.wikipedia.org/wiki/Bloqueador_beta-adren%C3%A9rgico&quot;&gt;betabloqueadores&lt;/a&gt; (BBs — como o &lt;em&gt;carvedilol&lt;/em&gt;) para esses pacientes. De início eu estranhei o uso desses fármacos pois fiz um raciocínio intuitívo muito simples:&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;Betabloqueadores são drogas que reduzem a frequência (cronotropismo) e a capacidade de contração do coração (inotropismo);&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;A insuficiência cardíaca é uma doença em que o coração não funciona corretamente;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Logo, se o coração desses individuos não está conseguindo suprir as demandas do corpo, qual a lógica de fazer com que ele funcione mais lentamente e com menos capacidade de contração? Isso não pioraria os sintomas dos pacientes?&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;Lendo as diretrizes e a literatura atual, os betabloqueadores, quando usados em pacientes com IC, são fármacos que conseguem comprovadamente aumentar o tempo de vida destes. Contudo, nem sempre foi assim. Da mesma forma que eu rapidamente elaborei o raciocínio intuitívo de que BBs piorariam o quadro da doença, o paradigma científico até os 90 assumia a mesma ideia.&lt;sup id=&quot;fnref:lancet-therapeutic-paradox&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:lancet-therapeutic-paradox&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; Na época, os betabloqueadores eram totalmente contraindicados para pacientes com alteração da função cardíaca. Na verdade, um médico que os prescrevessem estaria sendo extremamente imprudente. Para o conhecimento da época, era bastante claro que essas drogas seriam prejudiciais para estes pacientes. E, então, ninguém cogitava usar para fazer o teste. O tratamento padrão destes pacientes era baseado em digitálicos e diuréticos, mas sem grandes resultados.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Na resposta compensatória a uma insuficiência cardíaca, o corpo dos portadores dessa doença ativa um sistema neuro-humoral que começa a liberar catecolaminas, substâncias que aumentam a frequência com que o coração bate para compensar o grau de disfunção na contratilidade. Aos poucos, estudos começaram a perceber que as concentrações plasmáticas das catecolaminas pareciam correlacionar-se diretamente com o grau de falha cardíaca, conforme julgado pelas variáveis hemodinâmicas e sinais clínicos. Além disso, observou-se também que quanto maiores as concentrações de noradrenalina nestes pacientes, menor era a sobrevida deles.&lt;sup id=&quot;fnref:lancet-therapeutic-paradox:1&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:lancet-therapeutic-paradox&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; &lt;sup id=&quot;fnref:catecolaminas&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:catecolaminas&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; Será que a elevação das catecolaminas estava apenas correlacionada à maior mortalidade ou seria um fator causal de piora da doença?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Com o tempo, começou a cogitar-se que esse mecanismo compensatório seria justamente o responsável pela piora progressiva. No fim das contas fica um raciocínio um tanto paradoxal pois, basicamente, o que o corpo tentava fazer para que o quadro não piorasse a curto prazo era o que estava fazendo o quadro piorar a longo prazo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Muitas hipoteses foram elaboradas para tentar explicar essa descoberta. Talvez a vacoscontricção periférica causada pelas catecolaminas fosse a responsável pela piora dos pacientes. Pois, com a redução no diâmetro dos vasos, o coração precisaria se contrair cada vez mais forte para vencer a pressão das arteríolas, fazendo com que se desgastasse cada vez mais.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Então, será que usar um betabloqueador para inibir a liberação de catecolaminas pelo sistema nervoso simpático não traria efeitos benéficos a longo prazo? Um estudo de 1975 relatou a experiência de tratar 7 pacientes com insuficiência cardíaca congestiva e taquicardia basal usando betabloqueadores.&lt;sup id=&quot;fnref:Waagstein&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:Waagstein&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;3&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; O resultados relatados foram bastante promissores. Os pacientes apresentaram melhora clínica, melhorando suas capacidades físicas, reduzindo a falta de ar e o desconforto no peito. Os exames complementares nesses pacientes (como o ecocardiograma) também demonstraram melhora da função ventricular. A conclusão foi de que, ao menos para alguns pacientes selecionados, o uso de betabloqueadores pode sim ser benéfico.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;os-grandes-estudos&quot;&gt;Os grandes estudos&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;No fim dos anos 90 começaram a surgir os grandes estudos clínicos sobre os benefícios do uso dos betabloqueadores. O primeiro grande estudo a tentar mensurar a mortalidade de pacientes tratados com betabloqueadores foi o &lt;em&gt;US Caverdilol Trial&lt;/em&gt; (USCT) de 1966.&lt;sup id=&quot;fnref:USCT&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:USCT&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;4&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; Neste, foram estudados 1094 pacientes, dividos num grupo de controle, fazendo uso de placebo, e num grupo de teste que fazia uso de Carvedilol. Ao fim do estudo, o grupo de pacientes que faziam uso do Carvedilol obteve uma redução de 65% na mortalidade e de 27% nos internamentos por causas cardiovasculares, em relação ao grupo placebo. Na verdade, o estudo teve de ser interrompido antes do tempo programado, pois os resultados já eram muito satisfatórios e seria antiético continuar dando placebos ao grupo que estava com maior mortalidade.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em 2002, uma metanálise de dois grandes estudos, CIBIS I e CIBIS II, com 3288 pacientes no total demonstrou uma redução de 29.3% na mortalidade com o uso do bisoprolol.&lt;sup id=&quot;fnref:CIBIS&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:CIBIS&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;5&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; Inclusive, o estudo CIBIS II também teve de ser interrompido antes do prazo estipulado, pelo mesmo motivo do USCT. Em seguida, o estudo MERIT-HF demosntrou também uma redução na mortalidade quando o metoprolol era usado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mas é preciso ter muito cuidado na hora de interpretar o resultados destes estudos. Mesmo sabendo que o caverdilol, o bisoprolol e o metoprolol são medicações que reduzem a mortalidade na insuficiência cardíaca, não podemos concluir que, de forma geral, todos betabloqueadores diminuem a mortalidade. Estudos com outros medicamentos da mesma classe, como o atenolol, o xamoterol e o bucindolol mostraram não haver benefício ou, até mesmo, haver maior risco.&lt;sup id=&quot;fnref:Cleland&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:Cleland&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;6&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;o-paradigma-atual&quot;&gt;O paradigma atual&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Hoje o uso dos betabloqueadores Carvedilol, Bisoprolol e Metoprolol para os pacientes com insuficiência cardíaca é um grande pilar da cardiologia. Atualmente, todo paciente com fração de ejeção reduzida já deve iniciar terapia com um desses betabloqueadores, um inibidor da enzima conversora de angiotensina e a espironolactona. Estas três classes de medicamentos são as que comprovadamente reduzem a mortalidade desses pacientes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Toda essa história é muito interessante. Uma classe de medicamentos que já foi considerada totalmente proibida hoje é um dos elementos mais importantes do tratamento. O que era considerado uma prescrição imprudente hoje, se não prescrito, é considerado negligência médica.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esse é um grande exemplo de situação para mostrar-nos que postulações teóricas não são suficientes para predizermos se um tratamento será efetivo ou não. Isso, pois, nosso conhecimento fisiológico sempre poderá estar incompleto, como estava no caso dos betabloqueadores. O conhecimento da época parecia deixar claro que seu uso pioraria os sintomas dos pacientes, mas o oposto foi demonstrado pelos estudos empíricos. Ou seja, nosso entendimento sobre o funcionamento do coração e da fisiopatologia da insuficiência cardíaca estava incompleto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Parafraseando John Cleland em seu artigo &lt;em&gt;“b-Blockers for heart failure: why, which, when, and where”&lt;/em&gt;&lt;sup id=&quot;fnref:Cleland:1&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:Cleland&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;6&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;, o tratamento baseado unicamente em principios teóricos possui dois problemas:&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;Se o conhecimento atual da fisiopatologia estiver errado, o tratamento será inefetivo ou, talvez, até mesmo maléfico;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Se o tratamento se disseminar e for considerado um paradigma científico, pode mascarar a aquisição de novos conhecimentos por anos e se tornar um mito médico.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;Fica evidente a necessidade da adoção da medicina baseada em evidencia e não em opiniões. Por mais que acreditamos entender a fisiopatologia de uma doença e o mecanismo de ação de um tratamento, a comprovação empírica do benefício deste tratamento é fundamental. Chamamos de paradoxos os fenônemos naturais que não conseguimos entender e explicar. Por muito tempo a boa resposta clínica pelo o tratamento com betabloqueadores foi considerada um paradoxo. Na verdade, ainda continua sendo parcialmente um paradoxo, pois não conseguimos explicar totalmente a fisiologia por trás do seu benefício.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;leitura-recomendada&quot;&gt;Leitura recomendada&lt;/h2&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;Cleland JGF. β-Blockers for heart failure: why, which, when, and where. Medical Clinics of North America. 2003;87(2):339-371. doi:&lt;a href=&quot;https://doi.org/10.1016/S0025-7125(02)00173-6&quot;&gt;10.1016/S0025-7125(02)00173-6&lt;/a&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;h2 id=&quot;referências&quot;&gt;Referências&lt;/h2&gt;

&lt;div class=&quot;footnotes&quot;&gt;
  &lt;ol&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:lancet-therapeutic-paradox&quot;&gt;
      &lt;p&gt;Barnett DB. Beta-blockers in heart failure: a therapeutic paradox. The Lancet. 1994;343(8897):557-558. doi:&lt;a href=&quot;https://doi.org/10.1016/S0140-6736(94)91518-0&quot;&gt;10.1016/S0140-6736(94)91518-0&lt;/a&gt;. &lt;a href=&quot;#fnref:lancet-therapeutic-paradox&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;#fnref:lancet-therapeutic-paradox:1&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;sup&gt;2&lt;/sup&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:catecolaminas&quot;&gt;
      &lt;p&gt;Cohn JN, Levine TB, Olivari MT, et al. Plasma norepinephrine as a guide to prognosis in patients with chronic congestive heart failure. N Engl J Med. 1984;311(13):819-823. doi:&lt;a href=&quot;https://www.nejm.org/doi/full/10.1056/NEJM198409273111303&quot;&gt;10.1056/NEJM198409273111303&lt;/a&gt;. &lt;a href=&quot;#fnref:catecolaminas&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:Waagstein&quot;&gt;
      &lt;p&gt;Waagstein F, Hjalmarson A, Varnauskas E, Wallentin I. Effect of chronic beta-adrenergic receptor blockade in congestive cardiomyopathy. Heart. 1975;37(10):1022-1036. doi:&lt;a href=&quot;https://heart.bmj.com/content/37/10/1022&quot;&gt;10.1136/hrt.37.10.1022&lt;/a&gt;. &lt;a href=&quot;#fnref:Waagstein&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:USCT&quot;&gt;
      &lt;p&gt;Packer M, Bristow MR, Cohn JN, et al. The effect of carvedilol on morbidity and mortality in patients with chronic heart failure. N Engl J Med. 1996;334(21):1349-1355. doi:&lt;a href=&quot;https://www.nejm.org/doi/full/10.1056/NEJM199605233342101&quot;&gt;10.1056/NEJM199605233342101&lt;/a&gt;. &lt;a href=&quot;#fnref:USCT&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:CIBIS&quot;&gt;
      &lt;p&gt;Leizorovicz A, Lechat P, Cucherat M, Bugnard F. Bisoprolol for the treatment of chronic heart failure: A meta-analysis on individual data of two placebo-controlled studies—CIBIS and CIBIS II. American Heart Journal. 2002;143(2):301-307. doi:&lt;a href=&quot;https://www.sciencedirect.com/science/article/abs/pii/S0002870302437301?via%3Dihub&quot;&gt;10.1067/mhj.2002.120768&lt;/a&gt;. &lt;a href=&quot;#fnref:CIBIS&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:Cleland&quot;&gt;
      &lt;p&gt;Cleland JGF. β-Blockers for heart failure: why, which, when, and where. Medical Clinics of North America. 2003;87(2):339-371. doi:&lt;a href=&quot;https://www.sciencedirect.com/science/article/abs/pii/S0025712502001736?via%3Dihub&quot;&gt;10.1016/S0025-7125(02)00173-6&lt;/a&gt;. &lt;a href=&quot;#fnref:Cleland&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;#fnref:Cleland:1&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;sup&gt;2&lt;/sup&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
  &lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;</content><author><name>Filipe Mosca</name></author><category term="medicina" /><category term="medicamentos" /><category term="cardiologia" /><summary type="html">Este semestre comecei a pagar a cadeira de cardiologia no curso médico. Já comecei a acompanhar ambulatório de cardiologia antes mesmo de começar a ter as aulas teóricas. Então, acompanhei as consultas apenas com meu conhecimento basal, adquirido nos períodos anteriores, sobre cardiologia.</summary></entry><entry><title type="html">Meu novo vício por filmes e críticas</title><link href="http://localhost:4000/2019/cinema/novo-vicio-por-filmes-e-criticas" rel="alternate" type="text/html" title="Meu novo vício por filmes e críticas" /><published>2019-10-29T00:00:00-03:00</published><updated>2019-10-29T00:00:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/2019/cinema/novo-vicio-por-filmes-e-criticas</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/2019/cinema/novo-vicio-por-filmes-e-criticas">&lt;p&gt;Claro que eu sempre gostei de assitir filmes. Desde pequenos nós assistimos filmes. Contudo, recentemente comecei a perceber que a contemplação das obras fora das salas do cinema é tão prazerosa quanto o próprio ato de assistir o filme. Claro que sempre execemos um pouco dessa atividade quando comentamos os filmes com amigos e parentes. Mas ainda assim é um espaço amostral pequeno de sentimentos e sensações sobre os filmes. Depois eu descobri os podcasts, em especial o Nerdcast, um canal de entretenimento que costuma trazer episódios sobre muitos filmes, comentando as obras e fazendo críticas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Recentemente descobri a plataforma que estava me fazendo falta: o Letterboxd. Uma rede social de cinéfilos, uma espécie de &lt;em&gt;Skoob&lt;/em&gt; (ou &lt;em&gt;Goodreads&lt;/em&gt;) para filmes. Nesse aplicativo os usuários avaliam os filmes em notas de 1 a 5 estrelas, fazem comentários e compartilham críticas. Uma das ferramentas que acho das mais legais é a possibilidade de criar &lt;em&gt;listas&lt;/em&gt; de filmes, reunindo-os sob alguma característica ou aspécto em comum.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por exemplo, o usuário &lt;em&gt;Miloš&lt;/em&gt; criou uma lista de filmes com os mais loucos últimos 15 a 20 minutos: &lt;a href=&quot;https://letterboxd.com/prolelol/list/movies-that-have-the-craziest-last-15-or/&quot;&gt;Movies that have the craziest last 15 or 20 minutes&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O aplicativo também tem muitas outras funcionalidades como uma seleção de filme que o usuário ainda deseja assistir (&lt;em&gt;watchlist&lt;/em&gt;), possibilidade de marcar filmes como &lt;em&gt;“gostei”&lt;/em&gt;, e também funciona como uma ótima forma de descobrir novos filmes para assistir. Hoje a minha &lt;em&gt;watchlist&lt;/em&gt; é tão extensa que nunca mais perco muito tempo procurando filmes para assistir.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;a-difícil-tarefa-de-dar-notas-aos-filmes&quot;&gt;A difícil tarefa de dar notas aos filmes&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;No aplicativo você pode dar pontuações que vão de meia estrela a cinco estrelas para cada filme. No início eu saia dando as notas sem muitos critérios, de forma bem subjetiva mesmo. Se o filme me agradou bastante eu já ia dando 5 estrelas. Mesmo que o filme fosse absurdamente ruim eu ficava com pena de dar 0,5 estrelas. Quando comecei a acumular muitos filmes avaliados, eu percebi que não estava fazendo um bom uso das notas. Pois eu tinha muitos filmes com nota máxima mas que possuam muita diferença de qualidade entre si. Então, decidi ser mais rígico com as notas e tentar criar algum critério minimamente mais objetivo para padronizar os objetivos de cada nota. Até o momento estou me baseando nos critérios abaixo:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;5 estrelas:&lt;/strong&gt; Obra prima!&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;4,5 estrelas:&lt;/strong&gt; faltou alguma coisa pra ser uma obra prima;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;4 estrelas:&lt;/strong&gt; Um filme muito bom!&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;3,5 estrelas:&lt;/strong&gt; Um filme muito bom mas com alguns deslizes;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;3 estrelas:&lt;/strong&gt; filme legal. Vale a pena ver!&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;2,5 estrelas:&lt;/strong&gt; Filme mediano, deixo em dúvida se vale ou não a pena ver;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;2 estrelas:&lt;/strong&gt; aqui já começo a não recomendar o filme;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;1,5 estrelas:&lt;/strong&gt; Ruim!&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;1 estrelas:&lt;/strong&gt; só não foi um &lt;em&gt;trash&lt;/em&gt; por algum ponto bem específico;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;0,5 estrelas:&lt;/strong&gt; &lt;em&gt;trash&lt;/em&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Sempre é importante lembrar que opinião é uma questão bem pessoal. O que eu considero um filme &lt;em&gt;trash&lt;/em&gt; pode ser um clássico para outra pessoa. Exemplos de discordância entre a minha opinião e a da maioria do público são os filmes &lt;em&gt;Us&lt;/em&gt; e &lt;em&gt;It&lt;/em&gt;, ambos eu dei notas abaixo de 2 estrelas (o &lt;em&gt;Us&lt;/em&gt; eu fui ainda mais radical e considerei um &lt;em&gt;trash&lt;/em&gt; mesmo), mas ambos são filmes com uma boa recepção da crítica.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Considerando que apenas obras primas vão ganhar 5 estrelas, eu acabo com o problema de ter vários filmes muito bons ganhando nota máxima mas que claramente possuem grandes diferenças de qualidade quando comparados entre si.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;evoluindo-as-próprias-críticas&quot;&gt;Evoluindo as próprias críticas&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Eu tenho completa noção que minhas críticas e avaliações possuem muitas falhas. Mas eu acredito que o próprio ato contínuo de ficar dando notas já funciona como um aprendizado de como dar notas. Quanto mais filmes vou avaliando, vou repensando notas passadas que dei a outros filmes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por exemplo: eu assisto um filme B e dou nota 4. Mas em seguida eu lembro que assisti um filme A e também dei nota 4. Porém A não é tão bom quanto B. Será que não seria melhor ou mudar a nota de algum desses dois para simbolizar a diferença de qualidade entre eles? Quais critérios eu considerei para chamar B de melhor que A? O que faz B ser melhor que A?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Claro que somado a isso devemos lembrar que notas de 1 a 10 (considerando as estrelas e meias estrelas são 10 notas possíveis) são muito redondas e sempre vão acabar juntando filmes com qualidades diferentes nos mesmos degraus. Mas é um bom exercício questionar essas notas e, talvez, mudá-las.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Outra forma de aprendizado é ficar sempre lendo as avaliações de outros usuários e, claro, também de profissionais que ganham a vida fazendo isso.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para o futuro espero sedimentar melhor os pontos que levo em consideração para considerar um filme uma obra prima, um filme mediano ou etc. Por enquanto minhas avaliações ainda são muito subjetivas e pessoais, pouco técnicas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O mais legal é que sair avaliando filmes feito um doido funciona como um grande estímulo para assistir cada vez mais e mais filmes. Inclusive ver clássicos que eu nunca tive a oportunidade de assistir.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Meu perfil no Letterboxd é: &lt;a href=&quot;https://letterboxd.com/filipemosca/&quot;&gt;https://letterboxd.com/filipemosca/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name>Filipe Mosca</name></author><category term="cinema" /><category term="geek" /><category term="internet" /><category term="aplicativos" /><summary type="html">Claro que eu sempre gostei de assitir filmes. Desde pequenos nós assistimos filmes. Contudo, recentemente comecei a perceber que a contemplação das obras fora das salas do cinema é tão prazerosa quanto o próprio ato de assistir o filme. Claro que sempre execemos um pouco dessa atividade quando comentamos os filmes com amigos e parentes. Mas ainda assim é um espaço amostral pequeno de sentimentos e sensações sobre os filmes. Depois eu descobri os podcasts, em especial o Nerdcast, um canal de entretenimento que costuma trazer episódios sobre muitos filmes, comentando as obras e fazendo críticas.</summary></entry><entry><title type="html">Os cigarros eletrônicos e a doença misteriosa</title><link href="http://localhost:4000/2019/medicina/os-cigarros-eletronicos-e-a-doenca-misteriosa" rel="alternate" type="text/html" title="Os cigarros eletrônicos e a doença misteriosa" /><published>2019-09-15T17:57:00-03:00</published><updated>2019-09-15T17:57:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/2019/medicina/os-cigarros-eletronicos-e-a-doenca-misteriosa</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/2019/medicina/os-cigarros-eletronicos-e-a-doenca-misteriosa">&lt;p&gt;Os cigarros eletrônicos (ou DEFs — dispositivos eletrônicos para fumar) são aparelhos que funcionam a base de baterias e que aquecem compostos químicos gerando aerosois, uma fumaça, que é inalada pelo usuário. Foram inicialmente projetados em 1963, mas só começaram a ser comercializados nos Estados Unidos em 2007. A partir daí, foram ganhando cada vez mais popularidade entre os jovens que nem chegam a se considerar fumantes, mas sim &lt;em&gt;vapori  zadores&lt;/em&gt; (ou &lt;em&gt;vapers&lt;/em&gt;). Os DEFs costumam conter menos compostos tóxicos ou em menores concentrações que os cigarros convencionais, mas ainda assim não estão isentos de riscos, continuam possuindo compostos já conhecidos pelo seu potencial carcinogênico. Os cigarros eletrônicos também são muito usados para a inalação de compostos como  o canabidiol (CBD), tetrahidrocanabinol (THC) e outros óleos.&lt;sup id=&quot;fnref:inca2016&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:inca2016&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;

&lt;figure&gt;
	&lt;img src=&quot;/assets/images/vapers/def.jpeg&quot; alt=&quot;Ilustração do conteúdo de um cigarro eletrônico (DEF)&quot; /&gt;
	&lt;figcaption&gt;Ilustração do conteúdo de um cigarro eletrônico — DEF. (Fonte: INCA 2016)&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Nos Estados Unidos, a primeira morte aparentemente ligada ao novo cigarro foi relatada em 23 de agosto desse ano. Na época, já haviam 193 casos de atendimentos médicos por doenças relacionadas ao cigarro eletrônico.&lt;sup id=&quot;fnref:nyt2019&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:nyt2019&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; Agora, até o momento em que publico esse artigo, parece que já houveram 6 mortes e 450 pessoas hospitalizadas com estes quadros clínicos sugestivos, nos EUA.&lt;sup id=&quot;fnref:theguardian2019&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:theguardian2019&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;3&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; A suspeita de os DEFs serem os culpados começou pois ele é o único ponto em comum entre todos os doentes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Um artigo do &lt;em&gt;New England Journal of Medicine&lt;/em&gt; compilou 53 casos de afecção pulmonar muito semelhantes ocorridos nos estados de Wisconsin e Illinois. Todos os casos não tinham uma explicação definida para o quadro, sendo excluidas causas infecto-contagiosas (todos que fizeram uso de antibióticos mantiveram a progressão do quadro pulmonar), reumatológicas e oncológicas. O que todos os pacientes apresentavam em comum era justamente o fato de serem usuários dos cigarros eletrônicos há pelo menos algumas semanas. Foram adimitidos nos hospitais com sintomas progressivos de dispńeia, dor no peito, tosse, fadiga e hipoxemia. Também apresentaram sintomas constitucionais como febre, e acometimento de outros sistemas, como o gastrointestinal.&lt;sup id=&quot;fnref:nejm2019&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:nejm2019&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;4&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; 6 dos 53 pacientes chegaram a apresentar episódios de hemoptise, 30% já possuiam diagnóstico de asma e todos tinham alterações radiográficos na tomografia computadorizada de tórax, evidenciamento acometimento nos pulmões. Dos 53, um evoluiu para óbito.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para termos uma noção da gravidade dos casos, 38% dos pacientes tiveram uma saturação (sob ar ambiente) de oxigênio entre 89-94%, e 31% estavam saturando menos que 89%. 4 pacientes tiveram pneumomediastino, 5 tiveram derrame pleural e 1 teve pneumotórax.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Algumas das imagens radiográficas podem ser vistas na postagem feita pelo NEJM em sua conta do instagram:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;instagram-div&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;instagram-media&quot; data-instgrm-captioned=&quot;&quot; data-instgrm-permalink=&quot;https://www.instagram.com/p/B2FEQRQl1ze/?utm_source=ig_embed&amp;amp;utm_campaign=loading&quot; data-instgrm-version=&quot;12&quot; style=&quot; background:#FFF; border:0; border-radius:3px; box-shadow:0 0 1px 0 rgba(0,0,0,0.5),0 1px 10px 0 rgba(0,0,0,0.15); margin: 1px; max-width:540px; min-width:326px; padding:0; width:99.375%; width:-webkit-calc(100% - 2px); width:calc(100% - 2px);&quot;&gt;&lt;div style=&quot;padding:16px;&quot;&gt; &lt;a href=&quot;https://www.instagram.com/p/B2FEQRQl1ze/?utm_source=ig_embed&amp;amp;utm_campaign=loading&quot; style=&quot; background:#FFFFFF; line-height:0; padding:0 0; text-align:center; text-decoration:none; width:100%;&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt; &lt;div style=&quot; display: flex; flex-direction: row; align-items: center;&quot;&gt; &lt;div style=&quot;background-color: #F4F4F4; border-radius: 50%; flex-grow: 0; height: 40px; margin-right: 14px; width: 40px;&quot;&gt;&lt;/div&gt; &lt;div style=&quot;display: flex; flex-direction: column; flex-grow: 1; justify-content: center;&quot;&gt; &lt;div style=&quot; background-color: #F4F4F4; border-radius: 4px; flex-grow: 0; height: 14px; margin-bottom: 6px; width: 100px;&quot;&gt;&lt;/div&gt; &lt;div style=&quot; background-color: #F4F4F4; border-radius: 4px; flex-grow: 0; height: 14px; width: 60px;&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;padding: 19% 0;&quot;&gt;&lt;/div&gt; &lt;div style=&quot;display:block; height:50px; margin:0 auto 12px; width:50px;&quot;&gt;&lt;svg width=&quot;50px&quot; height=&quot;50px&quot; viewBox=&quot;0 0 60 60&quot; version=&quot;1.1&quot; xmlns=&quot;https://www.w3.org/2000/svg&quot; xmlns:xlink=&quot;https://www.w3.org/1999/xlink&quot;&gt;&lt;g stroke=&quot;none&quot; stroke-width=&quot;1&quot; fill=&quot;none&quot; fill-rule=&quot;evenodd&quot;&gt;&lt;g transform=&quot;translate(-511.000000, -20.000000)&quot; fill=&quot;#000000&quot;&gt;&lt;g&gt;&lt;path d=&quot;M556.869,30.41 C554.814,30.41 553.148,32.076 553.148,34.131 C553.148,36.186 554.814,37.852 556.869,37.852 C558.924,37.852 560.59,36.186 560.59,34.131 C560.59,32.076 558.924,30.41 556.869,30.41 M541,60.657 C535.114,60.657 530.342,55.887 530.342,50 C530.342,44.114 535.114,39.342 541,39.342 C546.887,39.342 551.658,44.114 551.658,50 C551.658,55.887 546.887,60.657 541,60.657 M541,33.886 C532.1,33.886 524.886,41.1 524.886,50 C524.886,58.899 532.1,66.113 541,66.113 C549.9,66.113 557.115,58.899 557.115,50 C557.115,41.1 549.9,33.886 541,33.886 M565.378,62.101 C565.244,65.022 564.756,66.606 564.346,67.663 C563.803,69.06 563.154,70.057 562.106,71.106 C561.058,72.155 560.06,72.803 558.662,73.347 C557.607,73.757 556.021,74.244 553.102,74.378 C549.944,74.521 548.997,74.552 541,74.552 C533.003,74.552 532.056,74.521 528.898,74.378 C525.979,74.244 524.393,73.757 523.338,73.347 C521.94,72.803 520.942,72.155 519.894,71.106 C518.846,70.057 518.197,69.06 517.654,67.663 C517.244,66.606 516.755,65.022 516.623,62.101 C516.479,58.943 516.448,57.996 516.448,50 C516.448,42.003 516.479,41.056 516.623,37.899 C516.755,34.978 517.244,33.391 517.654,32.338 C518.197,30.938 518.846,29.942 519.894,28.894 C520.942,27.846 521.94,27.196 523.338,26.654 C524.393,26.244 525.979,25.756 528.898,25.623 C532.057,25.479 533.004,25.448 541,25.448 C548.997,25.448 549.943,25.479 553.102,25.623 C556.021,25.756 557.607,26.244 558.662,26.654 C560.06,27.196 561.058,27.846 562.106,28.894 C563.154,29.942 563.803,30.938 564.346,32.338 C564.756,33.391 565.244,34.978 565.378,37.899 C565.522,41.056 565.552,42.003 565.552,50 C565.552,57.996 565.522,58.943 565.378,62.101 M570.82,37.631 C570.674,34.438 570.167,32.258 569.425,30.349 C568.659,28.377 567.633,26.702 565.965,25.035 C564.297,23.368 562.623,22.342 560.652,21.575 C558.743,20.834 556.562,20.326 553.369,20.18 C550.169,20.033 549.148,20 541,20 C532.853,20 531.831,20.033 528.631,20.18 C525.438,20.326 523.257,20.834 521.349,21.575 C519.376,22.342 517.703,23.368 516.035,25.035 C514.368,26.702 513.342,28.377 512.574,30.349 C511.834,32.258 511.326,34.438 511.181,37.631 C511.035,40.831 511,41.851 511,50 C511,58.147 511.035,59.17 511.181,62.369 C511.326,65.562 511.834,67.743 512.574,69.651 C513.342,71.625 514.368,73.296 516.035,74.965 C517.703,76.634 519.376,77.658 521.349,78.425 C523.257,79.167 525.438,79.673 528.631,79.82 C531.831,79.965 532.853,80.001 541,80.001 C549.148,80.001 550.169,79.965 553.369,79.82 C556.562,79.673 558.743,79.167 560.652,78.425 C562.623,77.658 564.297,76.634 565.965,74.965 C567.633,73.296 568.659,71.625 569.425,69.651 C570.167,67.743 570.674,65.562 570.82,62.369 C570.966,59.17 571,58.147 571,50 C571,41.851 570.966,40.831 570.82,37.631&quot;&gt;&lt;/path&gt;&lt;/g&gt;&lt;/g&gt;&lt;/g&gt;&lt;/svg&gt;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;padding-top: 8px;&quot;&gt; &lt;div style=&quot; color:#3897f0; font-family:Arial,sans-serif; font-size:14px; font-style:normal; font-weight:550; line-height:18px;&quot;&gt; Ver essa foto no Instagram&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;padding: 12.5% 0;&quot;&gt;&lt;/div&gt; &lt;div style=&quot;display: flex; flex-direction: row; margin-bottom: 14px; align-items: center;&quot;&gt;&lt;div&gt; &lt;div style=&quot;background-color: #F4F4F4; border-radius: 50%; height: 12.5px; width: 12.5px; transform: translateX(0px) translateY(7px);&quot;&gt;&lt;/div&gt; &lt;div style=&quot;background-color: #F4F4F4; height: 12.5px; transform: rotate(-45deg) translateX(3px) translateY(1px); width: 12.5px; flex-grow: 0; margin-right: 14px; margin-left: 2px;&quot;&gt;&lt;/div&gt; &lt;div style=&quot;background-color: #F4F4F4; border-radius: 50%; height: 12.5px; width: 12.5px; transform: translateX(9px) translateY(-18px);&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;margin-left: 8px;&quot;&gt; &lt;div style=&quot; background-color: #F4F4F4; border-radius: 50%; flex-grow: 0; height: 20px; width: 20px;&quot;&gt;&lt;/div&gt; &lt;div style=&quot; width: 0; height: 0; border-top: 2px solid transparent; border-left: 6px solid #f4f4f4; border-bottom: 2px solid transparent; transform: translateX(16px) translateY(-4px) rotate(30deg)&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;margin-left: auto;&quot;&gt; &lt;div style=&quot; width: 0px; border-top: 8px solid #F4F4F4; border-right: 8px solid transparent; transform: translateY(16px);&quot;&gt;&lt;/div&gt; &lt;div style=&quot; background-color: #F4F4F4; flex-grow: 0; height: 12px; width: 16px; transform: translateY(-4px);&quot;&gt;&lt;/div&gt; &lt;div style=&quot; width: 0; height: 0; border-top: 8px solid #F4F4F4; border-left: 8px solid transparent; transform: translateY(-4px) translateX(8px);&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/a&gt; &lt;p style=&quot; margin:8px 0 0 0; padding:0 4px;&quot;&gt; &lt;a href=&quot;https://www.instagram.com/p/B2FEQRQl1ze/?utm_source=ig_embed&amp;amp;utm_campaign=loading&quot; style=&quot; color:#000; font-family:Arial,sans-serif; font-size:14px; font-style:normal; font-weight:normal; line-height:17px; text-decoration:none; word-wrap:break-word;&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Just published: Vaping-Induced Lung Injury. ⁠⠀ ⁠⠀ #Vaping use has rapidly increased. In this report from Wisconsin and Illinois Departments of Public Health, a severe respiratory illness in otherwise healthy young people is described. Of the 53 cases identified to date, in this ongoing investigation, 94% were hospitalized, 32% intubated, and 1 has died.⁠⠀ ⁠⠀ Tap the link in bio to read the full article, &amp;#34;Pulmonary Illness Related to E-Cigarette Use in Illinois and Wisconsin — Preliminary Report.&amp;#34; &lt;/a&gt;&lt;/p&gt; &lt;p style=&quot; color:#c9c8cd; font-family:Arial,sans-serif; font-size:14px; line-height:17px; margin-bottom:0; margin-top:8px; overflow:hidden; padding:8px 0 7px; text-align:center; text-overflow:ellipsis; white-space:nowrap;&quot;&gt;Uma publicação compartilhada por &lt;a href=&quot;https://www.instagram.com/nejm/?utm_source=ig_embed&amp;amp;utm_campaign=loading&quot; style=&quot; color:#c9c8cd; font-family:Arial,sans-serif; font-size:14px; font-style:normal; font-weight:normal; line-height:17px;&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt; NEJM&lt;/a&gt; (@nejm) em &lt;time style=&quot; font-family:Arial,sans-serif; font-size:14px; line-height:17px;&quot; datetime=&quot;2019-09-06T18:04:54+00:00&quot;&gt;6 de Set, 2019 às 11:04 PDT&lt;/time&gt;&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;script async=&quot;&quot; src=&quot;//www.instagram.com/embed.js&quot;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;O que chama atenção para o caso, é que a maioria dos pacientes são muito jovens, com uma média de 19 anos e intervalo de 16 a 53 anos. Outra peculiaridade é a gravidade do quadro agudo. Sabemos que os efeitos do uso de cigarros convencionais começam a aparecer a longo prazo e de forma bem mais arrastada. Não achei um dado no artigo do NEJM sobre a quanto tempo esses pacientes faziam uso do cigarro eletrônico, mas a julgar pela idade, dá pra imaginar que talvez não seja a muito tempo.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;qual-o-composto-exato-que-está-causando-essa-síndrome-ie-se-ela-realmente-estiver-associada-aos-defs&quot;&gt;Qual o composto exato que está causando essa síndrome? (&lt;em&gt;i.e.&lt;/em&gt; se ela realmente estiver associada aos DEFs)&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Em entrevista ao &lt;em&gt;New York Times&lt;/em&gt;, Dr. John Holcomb, um pneumologista de &lt;em&gt;San Antonio&lt;/em&gt; - USA, disse que o FDA não tem controle sobre quais substâncias estão contidas nos cigarros eletrônicos.&lt;sup id=&quot;fnref:nyt2019:1&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:nyt2019&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; Também existe a suspeita de que os usuários estão abrindo os aparelhos e preenchedo-os com compostos químicos próprios, não originais do produto. Existe ainda a possibilidade de venda de produtos falsificados com compostos de baixa qualidade. A verdade é que muito ainda precisa ser esclarecido sobre o que está causando essas condições em jovens e até levando à morte.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Há dezenas de tipos diferentes de cigarros eletrônicos e vaporizadores. Neles, nicotina, THC ou aromatizantes são misturados a um tipo de solvente ou óleo. Esse líquido serve como difusor da nicotina ou do THC, ao ser aquecido, transformado em vapor e inalado pelo usuário.&lt;sup id=&quot;fnref:bemestar&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:bemestar&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;5&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O curioso é que esses produtos já são vendidos nos EUA a 15 anos e recentemente começaram a aparecer os casos de doenças pulmonares agudas em pessoas que começaram a fumar a poucos meses. Parece que houve alguma mudança nos cigarros nos últimos anos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Um relato de caso de 2012 já apresentava um caso de pneumonia lipoide por uso de cigarros eletrônicos em uma  mulher de 42 anos que fumava a 7 meses.&lt;sup id=&quot;fnref:mccauley2012&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:mccauley2012&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;6&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; Essa pneumonia é causada pela aspiração de lipídios e inicialmente imaginaram que a causa do quadro poderia ter sido a exposição aos óleos de glicerina que compoem os DEFs. Não cheguei a pesquisar novos casos após esse de 2012 até por que não tenho muito tempo para isso (mas adoraria, quem sabe depois). Queria postar aqui as radiografias desse caso de 2012 mas a licensa da revista não permite. Felizmente as imagens podem ser vistas no &lt;a href=&quot;https://journal.chestnet.org/article/S0012-3692(12)60238-4/fulltext&quot;&gt;site da revista&lt;/a&gt; sem necessidade de assinatura.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Enfim, existem vários outros compostos que podem estar associados a esses quadros pulmonares. E, provavelmente, ainda há a associação e combinaçao de todos esses fatores. Fica até difícil tentar estudar o efeito isolado de cada um pra saber qual ou quais os verdadeiros culpados.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;cigarro-eletrônico-versus-cigarro-convencional&quot;&gt;Cigarro eletrônico &lt;em&gt;versus&lt;/em&gt; cigarro convencional&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Qual o mais prejudicial a saúde? Li em vários sites comentários sobre os DEFs serem menos maléficos para a saúde que os cigarros convencionais. Mas não sei se isso é realmente é vedade.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Será que a transição para os eletrônicos facilita na tentativa de parar de fumar? Em 2016, o INCA fez uma &lt;a href=&quot;https://www.inca.gov.br/publicacoes/livros/cigarros-eletronicos-o-que-sabemos&quot;&gt;grande publicação com um grande apanhado sobre o que se sabia dos DEFs&lt;/a&gt;. É um documento bem completo e muito bem escrito que, infelizmente, não tive tempo de ler completamente.&lt;sup id=&quot;fnref:inca2016:1&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:inca2016&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nele, achamos o seguinte trecho:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Estudos demonstraram que jovens que usam cigarros eletrônicos são menos propensos a parar de fumar (Odds Ratio 0,1 - 0,2), enquanto adultos fumantes que usam DEF têm alta tendência à dupla utilização (cigarros eletrônicos e cigarros regulares), expondo-se a maiores riscos para a saúde.&lt;sup id=&quot;fnref:inca2016:2&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:inca2016&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Não pretendendo evoluir muito essas duas últimas perguntas, até por que não estou com muito tempo agora. Mas jogo elas no ar com alguma informação preliminar. Quem sabe, sejam tema para uma futura postagem.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;referências&quot;&gt;Referências&lt;/h2&gt;

&lt;div class=&quot;footnotes&quot;&gt;
  &lt;ol&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:inca2016&quot;&gt;
      &lt;p&gt;INCA. Cigarros eletrônicos: o que sabemos? Estudo sobre a composição do vapor e danos à saúde, o papel na redução de danos e no tratamento da dependência de nicotina. Instituto Nacional de Câncer José Alencar Gomes da Silva; organização Stella Regina Martins. Rio de Janeiro, 2016. &lt;a href=&quot;#fnref:inca2016&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;#fnref:inca2016:1&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;sup&gt;2&lt;/sup&gt;&lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;#fnref:inca2016:2&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;sup&gt;3&lt;/sup&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:nyt2019&quot;&gt;
      &lt;p&gt;Richtel M, Kaplan S. First death in a spate of vaping sicknesses reported by health officials. The New York Times. &lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2019/08/23/health/vaping-death-cdc.html&quot;&gt;https://www.nytimes.com/2019/08/23/health/vaping-death-cdc.html&lt;/a&gt;. Published August 23, 2019. Accessed September 15, 2019. &lt;a href=&quot;#fnref:nyt2019&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;#fnref:nyt2019:1&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;sup&gt;2&lt;/sup&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:theguardian2019&quot;&gt;
      &lt;p&gt;Doward J. After six deaths in the US and bans around the world – is vaping safe? The Guardian. &lt;a href=&quot;https://www.theguardian.com/society/2019/sep/15/how-safe-is-vaping-e-cigarettes-deaths-bans&quot;&gt;https://www.theguardian.com/society/2019/sep/15/how-safe-is-vaping-e-cigarettes-deaths-bans&lt;/a&gt;. Published September 15, 2019. Accessed September 15, 2019. &lt;a href=&quot;#fnref:theguardian2019&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:nejm2019&quot;&gt;
      &lt;p&gt;Layden JE, Ghinai I, Pray I, et al. Pulmonary illness related to e-cigarette use in illinois and wisconsin — preliminary report. N Engl J Med. September 2019:NEJMoa1911614. doi:10.1056/NEJMoa1911614 &lt;a href=&quot;#fnref:nejm2019&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:bemestar&quot;&gt;
      &lt;p&gt;A misteriosa doença ligada a cigarros eletrônicos que já matou seis pessoas nos EUA. G1. &lt;a href=&quot;https://g1.globo.com/bemestar/noticia/2019/09/12/a-misteriosa-doenca-ligada-a-cigarros-eletronicos-que-ja-matou-seis-pessoas-nos-eua.ghtml&quot;&gt;https://g1.globo.com/bemestar/noticia/2019/09/12/a-misteriosa-doenca-ligada-a-cigarros-eletronicos-que-ja-matou-seis-pessoas-nos-eua.ghtml&lt;/a&gt;. Accessed September 15, 2019. &lt;a href=&quot;#fnref:bemestar&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:mccauley2012&quot;&gt;
      &lt;p&gt;McCauley L, Markin C, Hosmer D. An unexpected consequence of electronic cigarette use. Chest. 2012;141(4):1110-1113. doi:10.1378/chest.11-1334 &lt;a href=&quot;#fnref:mccauley2012&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
  &lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;</content><author><name>Filipe Mosca</name></author><category term="medicina" /><category term="cigarro" /><category term="pneumologia" /><summary type="html">Os cigarros eletrônicos (ou DEFs — dispositivos eletrônicos para fumar) são aparelhos que funcionam a base de baterias e que aquecem compostos químicos gerando aerosois, uma fumaça, que é inalada pelo usuário. Foram inicialmente projetados em 1963, mas só começaram a ser comercializados nos Estados Unidos em 2007. A partir daí, foram ganhando cada vez mais popularidade entre os jovens que nem chegam a se considerar fumantes, mas sim vapori zadores (ou vapers). Os DEFs costumam conter menos compostos tóxicos ou em menores concentrações que os cigarros convencionais, mas ainda assim não estão isentos de riscos, continuam possuindo compostos já conhecidos pelo seu potencial carcinogênico. Os cigarros eletrônicos também são muito usados para a inalação de compostos como o canabidiol (CBD), tetrahidrocanabinol (THC) e outros óleos.1 INCA. Cigarros eletrônicos: o que sabemos? Estudo sobre a composição do vapor e danos à saúde, o papel na redução de danos e no tratamento da dependência de nicotina. Instituto Nacional de Câncer José Alencar Gomes da Silva; organização Stella Regina Martins. Rio de Janeiro, 2016. &amp;#8617;</summary></entry></feed>