<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" xml:lang="pt_BR"><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="3.9.0">Jekyll</generator><link href="http://localhost:4000/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="http://localhost:4000/" rel="alternate" type="text/html" hreflang="pt_BR" /><updated>2021-06-13T22:42:57-03:00</updated><id>http://localhost:4000/feed.xml</id><title type="html">Mosquildo</title><subtitle>Um blog sobre medicina. Escrevo sobre medicina baseada em evidências, educação médica, casos clínicos e sobre minha vivência na faculdade.</subtitle><entry><title type="html">Invencível: o que achei da 1ª temporada (2021)</title><link href="http://localhost:4000/2021/invincible" rel="alternate" type="text/html" title="Invencível: o que achei da 1ª temporada (2021)" /><published>2021-06-12T00:00:00-03:00</published><updated>2021-06-12T00:00:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/2021/invincible</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/2021/invincible">&lt;p&gt;Isso aqui não vai ser uma análise séria da série, está mais para um diário onde vou anotando pensamentos aleatórios e impressões ao longo que vou assistindo. Como de costume, já aviso que &lt;strong&gt;TEM SPOILERS!&lt;/strong&gt; Só leia depois de assistir os episódios.&lt;/p&gt;

&lt;ul id=&quot;markdown-toc&quot;&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#1º-ep-já-estava-na-hora&quot; id=&quot;markdown-toc-1º-ep-já-estava-na-hora&quot;&gt;1º ep: Já estava na hora&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#2º-ep-ou-vai-ou-racha&quot; id=&quot;markdown-toc-2º-ep-ou-vai-ou-racha&quot;&gt;2º ep: Ou vai ou racha&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#3º-ep-quem-você-chamou-de-feia&quot; id=&quot;markdown-toc-3º-ep-quem-você-chamou-de-feia&quot;&gt;3º ep: Quem você chamou de feia?&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#4º-ep-problemas-em-marte&quot; id=&quot;markdown-toc-4º-ep-problemas-em-marte&quot;&gt;4º ep: Problemas em Marte&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#5º-ep-essa-doeu-de-verdade&quot; id=&quot;markdown-toc-5º-ep-essa-doeu-de-verdade&quot;&gt;5º ep: Essa doeu de verdade&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#6º-ep-eu-só-quero-o-progresso&quot; id=&quot;markdown-toc-6º-ep-eu-só-quero-o-progresso&quot;&gt;6º ep: Eu só quero o progresso&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#7º-ep-precisamos-conversar&quot; id=&quot;markdown-toc-7º-ep-precisamos-conversar&quot;&gt;7º ep: Precisamos conversar&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#8º-ep-a-verdade&quot; id=&quot;markdown-toc-8º-ep-a-verdade&quot;&gt;8º ep: A verdade&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#veredito&quot; id=&quot;markdown-toc-veredito&quot;&gt;Veredito&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;1º-ep-já-estava-na-hora&quot;&gt;1º ep: Já estava na hora&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Esse aqui foi um estouro. Começa o episódio e vai dando a impressão que é uma série bem decente sobre super-heróis e um drama familiar entre pai e filho. Já me chamou atenção a semelhança dos outros heróis com a liga da justiça. Tinha o flash, o batman, um que parecia o ET, etc (não lembro o nome dos demais).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/series/invincible/guardioes.png&quot; alt=&quot;Guardiões&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Estava bem divertido já, mas fazendo o feijão com arroz. Quando chegou nos 30 min de episódio, eu já estava convencido a continuar assistindo, tudo indicava ser uma série decente. Mas… POW. O QUE FOI AQUILO??????? Eu não tinha essa sensação de choque assistindo TV desde o casamento vermelho de Game of Thrones! Meu Deus! De repente é como se o episódio virasse de cabeça para baixo, e isso nos minutos finais!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Até então a série não tinha apresentado nenhuma violência gráfica muito intensa e de repente somos apresentados à cena do ‘flash’ tendo a cabeça explodida e o ‘batman’ sendo estilhaçado com as visceras explodindo foi uma grande quebra de expectativa.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quando o Omni-man começou a matar um por um os integrantes da defesa global eu entrei em choque, fiquei sem acreditar nessa ousadia. Foram 30 minutos introduzindo aqueles personagens para logo em seguida matá-los. E EU GOSTEI DISSO?!!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/series/invincible/matanca.png&quot; alt=&quot;Matança&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sinceramente, gostei sim, e muito. E o melhor foram as cenas logo antes do “genocídio” de heróis, quando mostrava eles fazendo suas ações do dia a dia antes de serem chamados pelo relógio. O ‘flash’ namorando, o ‘batman’ combatento o crime, a fotógrafa, a empresária preocupada com o bem estar social (essa personagem parecia bem promissora, é meio triste que esse pretexto dela morreu), o peixe que tinha um palácio debaixo dágua.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;E o batman era foda demais, triste que morreu. Senti quase a mesma sensação de quando mataram o Ned Stark. Assistino a matança eu ainda tinha alguma esperança de que pelo menos alguns ficariam vivos… mas não, morreram todos mesmo.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;2º-ep-ou-vai-ou-racha&quot;&gt;2º ep: Ou vai ou racha&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;O 2º episódio começa com o governo chegando no QG dos guardiões pra limpar a bagunça toda e investigar quem fez aquilo. Também chega uma equipe médica super avançada para tentar salvar os heróis destroçados. O conceito de soldados invisíveis introduzidos aqui é bem legal. Também somos apresentandos ao que aparentemente é algum chefe de estado responsável pela segurança do país e pela questão dos super-heróis, Cecil: uma espécie de Nick Fury.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Detetive demônio???? Que porra é essa KKKKKKKKK. Quando ele apareceu pela primeira vez eu ri, mas achei legal. É um ridículo mas legal ao mesmo tempo. Aqui no segundo episódio já percebi que a série me fisgou. Esses acontecimentos inesperados são muito empolgantes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/series/invincible/detetive_demonio.png&quot; alt=&quot;detetive demônio&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nesse episódio aparentemente somos apresentados aos verdadeiros protagonistas, já que os do 1º todos foram mortos. Os poderes de alguns são bem ridículos. A menina que se divide parece ser algo bem bobo, o carinha que joga bolas laranjas é bem irritante. O robô é de longe o mais legal deles; a menina de rosa parece ser legal também. Não entendi o símbolo dela, ela é contra o feminismo?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/series/invincible/time-jovem.png&quot; alt=&quot;Time jovem&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O final do episódio é a melhor parte, com o Omni-man entrando no portal pro planeta vermelho aleatório e destruindo a porra toda. Os visuais da série são incríveis e bastante empolgantes. Essa sequência de destruição e porradaria é visualmente linda demais.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/series/invincible/destruindo_planeta.png&quot; alt=&quot;Destruindo o planeta&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No momento que acaba esse episódio meus pensamentos são: “não acho que o Omni-man seja do mau, acho que ele deve estar com algum tipo de ‘inveja’ e matou todos os guardiões pois acredita ser o único defensor digno da Terra ou por considerar que eles talvez fossem uma ameaça.”&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;3º-ep-quem-você-chamou-de-feia&quot;&gt;3º ep: Quem você chamou de feia?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Resumo desse episódio: Omni-man é um grandississimo de um filha da puta. Rexplosão é chato pra caralho. Robô é outro filha da puta. É isso. Esse episódio é mais paradão por que só faz introduzir eventos novos sem ter ago muito grandioso.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/series/invincible/traicao.png&quot; alt=&quot;Traição de Eve&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Os novos guardiões são formados, liderados pelo Robô que nesse mesmo episódio se revelar ser um inimigo por liberar os caras azuis da prisão (nessa cena meu único pensamento foi: como pode uma prisão para super-vilões ser tão despreparada?).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/series/invincible/novos_guardioes.png&quot; alt=&quot;Novos guradiões&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;E a menina ‘hulk’ que quando assume a forma de mosntro rejuvenesce? Loucura hein.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O detetive demônio, Damien, esclarece aqui que conseguiu fugir do inferno que segue em busca de justiça pelos inocentes para conseguir a sua libertação. Gostei. É um personagem bem maneiro.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/series/invincible/robo_fdp.png&quot; alt=&quot;Robô FDP&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O carinha do governo decide congelar o Kaiju que o Omni-man teve dificuldade de derrotar. Provavelmene na tentativa de juntar inimigos capazes de derrotá-lo para o caso dele se rebelar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No fim desse episódio eu penso: “em algum momento Mark vai ter que lutar contra o pai”.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;4º-ep-problemas-em-marte&quot;&gt;4º ep: Problemas em Marte&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Aí pegaram no meu ponto fraco, meteram uma viagem pra marte no meio do episódio. E nesse episódio acontece bastante coisa. Vai até ficar longo aqui.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Começa o episódio com um maluco ressucitando um tal de Ka-Hor. Mas ai fecham o bicho na pirâmide e fica por isso mesmo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/series/invincible/ka-hor.png&quot; alt=&quot;Ka-Hor&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aí tem Mark e Nolan indo treinar voo no Everest; Olga (ex-namorada do Josef, o ‘flash’) dizendo que vai voltar pra seu país natal, a Rússia; Damian o demônio confronta Nolan; o fortão azul clona a si mesmo numa cena bem interessante mostrando a mitose celular bem bonitinha.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/series/invincible/mitose.png&quot; alt=&quot;Mitose&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Depos Cecil chama Nolan pra ir pra Marte mas ele se recusa e acaba indo o Mark (Cecil queria que Nolan saísse do planeta por uns dias para investigar o massacre). Essa parte é maneira demais. Meteu viagem espacial no bagulho eu já fico empolgado. E essa nave estilo 2001? Irada.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/series/invincible/nave.png&quot; alt=&quot;Nave&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ai blá blá blá, cenas do namoro de Mark com Amber (não tenho carisma pela personagem dela). Mark vai escoltar os astronautas em Marte até descobrir que foram capturados pelos marcianos. E aí apresentam uma história bem maluca de chupa-cabras, bem no estilo &lt;em&gt;Alien&lt;/em&gt;, que grudam na cabeça dos humanos e começam a controlar seus corpos pra dominar o planeta todo (parecido até com Rick and Morty).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Os marcianos estavam protegidos desses bichos mas uma vez que um terráqueo é infestado agora os marcianos estão fodidos pois podem ser dominados pelos chupa-cabras. É o fim da civilização marciana?? Detalhe que um dos astronautas volta pra Terra infectado por um desses chupa-cabras e ninguém percebe.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/series/invincible/chupa-cabras.png&quot; alt=&quot;Chupa-cabras em Marte&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nesse ponto a história da série está acumulando vários problemas gigantescos e deixando cada um deles em banho-maria, prestes a explodir. São eles:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;O massacre dos guardiões feito por Nolan&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;O fortão azul que fugiu da prisão com ajuda do robô e está se clonando&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;O tal do Ka-Hor que foi ressucitado&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Os chupa-cabras que vão destruir Marte e a Terra (?)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;A treta familiar com Debbie desconfiando de Nolan&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;E acaba com o Damian sendo exorcidado pelo Cecil…… Que porra é essa mano, exorcismo numa série de super-heróis, OK né. Foda que acabaram de eliminar o personagem mais maneiro. Mas tá claro que ele vai voltar né, não tem como acabar assim. Agora, que burrice do Cecil, certeza que não vai conseguir lidar sozinho com o Nolan. Nessa altura Cecil até diz que já sabe que foi Nolan quem matou os guardiões mas diz que prefere encobertar pra investigar melhor os motivos dele (vai dar merda? provavelmente).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/series/invincible/exorcismo.png&quot; alt=&quot;Exorcismo de Damian&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;5º-ep-essa-doeu-de-verdade&quot;&gt;5º ep: Essa doeu de verdade&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Começa o episódio: cenas maneiras do homem de pedra dando porrada em bandido. Aí ele começa a fazer coisas maléficas mas demonstra bastante piedade. Aparentemente ele comete crimes por necessidade mas tem um bom coração (?). Somos introduzidos a mais um vilão, o chefe dele: facemecânica.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/series/invincible/faciemecanica.png&quot; alt=&quot;Facemecânica&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;E aí o maluco de pedra pede ajuda ao Invincible pra derrotar o chefe que ameaça sua família. Enquanto isso o fortão azul completa o processo de clonar a si mesmo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/series/invincible/clone.png&quot; alt=&quot;Clone azul&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Debbie encontra um blodo de notas do demônio detetive e descobre onde Nolan escondeu o seu traze sujo com o sangue dos guardiões. O detetive demônio, mesmo no inferno, cotinua tendo impacto (goxto).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/series/invincible/bloco.png&quot; alt=&quot;Bloco de notas de Damian&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;E aí pronto, chegamos no ápice do episódio: a luta do pedregoso e invencible contra o chefão do tráfico. A verdade é que os dois tomam uma surra do leão gigante que mais parece o leão do Proerd. Os novos guardiões chegam pra ajudar mas acabam apanhando também. Mark ‘invencivel’ é levado de helicóptero às pressas para ser operado. No fim conseguiram deter o chefão do crime mas só porque o leão da Proerd achou a luta fácil demais e simplesmente se mandou, entediado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/series/invincible/leao.png&quot; alt=&quot;Leão&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O mais triste é o quase fim da menina monstro. Fiquei realmente com medo de matarem essa personagem, o conceito dela é interessante demais. Felizmente (e curiosamente) o robô suspeito criou algum tipo de conexão com ela e tá fazendo de tudo para protegê-la. A essa altura da série eu estou tentando não me apegar a nenhum personagem específico pois imagino que a qualquer momento podem matá-lo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/series/invincible/menina_monstro.png&quot; alt=&quot;Menina monstro&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esses médicos são muito maneiros, fico empolgadasso quando aparecem pra resolver a bagunça. Viva a super medicina salvando os super-heróis.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ainda descobrimos que o maluco pedregoso é outro grande filha da puta. Esse mundo tá lascado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;E acaba o episódio falando que as células viltrumitas são praticamente indestrutíveis, não podem ser destruídas. E a ADG (agência de defesa global) coletou uma amostra do sangue do Mark para estudos (provavelmente para estudar como deter o Omni-man, imagino eu).&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;6º-ep-eu-só-quero-o-progresso&quot;&gt;6º ep: Eu só quero o progresso&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Nesse episódio o vilão é um maluco que gosta de dar uma de Dr. Frankenstein. Logo depos da cena de introdução dele, corta pra base da ADG onde os médicos trazem os feridos pro setor médico, tentando salvá-los. Tem até uma cena bem legal de um tentando intubar a menina monstro que até tinha convulsionado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/series/invincible/intubar.png&quot; alt=&quot;Intubação&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mark vai visitar a faculdade com Amber e o William mas são surprendidos por um dos ciborgues do maluco Frankenstein. Incrível como Mark só apanha. Em seguida o namorado do amigo de Mark é secrestado e também transformado num ciborgue. Mark e William só conseguem escapar porque Rick recupera seus sentimentos e luta contra seu ‘transformador’.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Como de costume, Cecil chega pra limpar a bagunça e demonstra interesse pela tecnologia ciborgue que cria super-humanos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Eve atômica tá morando numa árvore e dando voltas pelo planeta fazendo boas ações. O robô contratou os clones azuis para clonar alguém que ainda não sabemos quem (aparentemente é o Rex pois o robô roubou sangue dele. Mas… pra quê clonar aquele idiota?).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/series/invincible/clone_robo.png&quot; alt=&quot;Clone do robô&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;E acaba o episódio com Debbie confrontando Nolan, questionando-o sobre porque ele matou so guardiões. Ela descobriu após analisar o DNA do sangue no traje dele com a ajuda do alfaiate. E Nolan fica putinho e faz um buraco na parede.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A menina monstro também acorda :)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cadê o tal do Ka-hor que até agora não apareceu???&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;7º-ep-precisamos-conversar&quot;&gt;7º ep: Precisamos conversar&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Agora sim!!! Que espetáculo, meus amigos. Os dois últimos episódios foram os melhores, logo depois do primeiro.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nolan e Debbie brigam (claro né, Nolan confessa ter matado os guardiões), ela expulsa ele de casa. Depois a ADG acolhe Debbie e a leva para o pentagono. Eles tentam entrar em contato com Mark, mas sem sucesso. A essa altura, Mark é o único capaz de deter o Omni-Man.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/series/invincible/monstro_volta.png&quot; alt=&quot;Menina monstro está de volta&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A menina mosntro está de volta! :) Adoro ela. Em seguida descobrimos qual era todo o plano do Robô. Ele soltou os clones azuis da prisão para conseguir clonar um corpo para si mesmo. Na verdade, o Robô é um ser humano, mas um ser humano doente, mantido vivo por uma incubadora e controlando o androide de forma remota.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/series/invincible/incubadora.png&quot; alt=&quot;Incubadora&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Robô explica o plano de soltar os grandões azuis apenas para conseguir a tecnologia de clonagem deles e logo em seguida prendê-los novamente. Então até que o Robô não era um vilão, interessante. E olha só, ele fez isso tudo por… amor. Está apaixonado pela menina monstro. Que casal lindooo! Eu shippo, fofos. Depois de ter sua mente transferida pro clone (que aliás é uma cópia jovem do Rex) ele revela ter um facking Megazord bem no estilo PowerRangers.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/series/invincible/megazord.png&quot; alt=&quot;Megazord&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;É muito maneiro os grandões azuis todo fortões bancando os cientistas. E Robô tem um supercérebro que quase impossibilita a transferência.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Depois Nolan volta pra casa procurando pelo Mark e encontra os soldados da ADG. E aqui começa o festival de violência gráfica, foda demais. O braço direito de Cecil se explode na tentativa de retardar o Omni-Man.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;E a partir daí o episódio começa a escalonar e ficar cada vez mais interessante. Robô explica aos demais novos guardiões o seu plano para voltar a ser um humano (chocando Rex e praticamente fazendo uma declaração de amor pra menina monstro); Nolan sai loucamente em busca de Mark, chegando a intimidar seu amigo William.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A ADG tenta suas armas secretas para retartar o Omni-Man. Primeiro o satélite laser com uma cena de explosão muito foda. Nesse momento eu já estava ficando cada vez mais empolgado com o combate iminente que já era certeza que iria acontecer.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cecil se teletransporta para conversar com Nolan e tentar entender porque ele matou os guardiões. Nolan não explica nada e tenta pegar Cecil que consegue escapar. Então a ADG libera sua segunda arma secreta, os ciborgues que construíram com a tecnologia do ‘Dr. Frankenstein’ capturado. O melhor é quando Nolan derrota os ciborgues e o maluco criador dos ciborgues começa a aloprar quebrando os computadores da sala de operações.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Depois a ADG libera o fucking Kaiju, dessa vez biologicamente melhorado como uma arma de guerra. Nolan apanha que só pro bicho e Mark aparece pra ajudar, sem saber que está ajudando um assassino.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/series/invincible/kaiju.png&quot; alt=&quot;Kaiju&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;E agora vem o outro momento que eu fiz ‘WOW, CARALHO’, os ‘irmãos’ azuis ressucitam o Imortal (antigo membro dos guardiões, morto por Nolan). E o maluco acorda infurecido com sede de vingança contra o Omni-Man. Nessa hora eu já estava mais e mais empolgado só esperando a beleza visual do combate. Tem até umas cenas bem legais do Imortal lutando em outras épocas da história.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Imortal e Omni-Man começam a lutar loucamente. Depois de muita luta visualmente linda, Nolan parte Imortal no meio (mais uma vez), só que dessa vez ao vivo, pra todo mundo. Mark olha o assassinato ao vivo e confronta o pai que encerra o episódio com a fala que dá nome ao episódio.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/series/invincible/imortal.png&quot; alt=&quot;Imortal&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esse episódio é incrível. Toda a atmosfera de tensão criada aqui foi espetacular. E foi escalonando aos poucos até encerrar no Imortal sendo partido e todo mundo em choque com o que tinha acabado de ver. Omni-man todo ensanguentado e com os olhos vermelhos após terem sido quase esmagados pelo Imortal, completa o visual diabólico do personagem sanguinário.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;8º-ep-a-verdade&quot;&gt;8º ep: A verdade&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Como já falei, esse e o episódio anterior, juntos, são os melhores. Putz, delicioso de assistir. Agora sim, finalmente Nolan conta toda sua motivação para ter matado os guardiões.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nolan revela que na verdade os Viltrumitas são malucos que querem sair conquistando o maior número de planetas possíveis do universo. Eles também tem uma parada praticamente eugenista de buscar manter apenas os mais fortes de sua espécie vivos. Numa pegada também meio Thanos, pois em seu planeta eles lutaram entre si até só sobrar metade da população viva, só os mais fortes dos viltruvitas. E Nolan foi enviado à Terra para enfraquecé-la e facilitar a futura dominação.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/series/invincible/eugenismo.png&quot; alt=&quot;Eugenismo&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mark se recusa a ajudar na dominação da Terra e começa a lutar com o pai (na verdade é Nolan primeiro começa a atacar o próprio filho). Tem também uma sequêcia irada com dois caças enviados da ADG. Mark tenta salvar um dos pilotos, e consegue… mas só até Nolan aparecer e explodir a cabeça dele na frente de Mark.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;E aí começa a luta de titãs. Socos, porradarias, destruição de tudo que tiver pela frente. Nolan é sanguinário e não tem medo de machucar o filho. Mais cenas de violência gráfica mas dessa vez com a morte de centenas de humanos inocentes. E Nolan demonstra extrema frieza, desprezo pela vida humana, considerada por ele como uma civilização inferior que necessita ser conquistada para se aperfeiçoar. Nolan chega a dizer que a própria esposa é um ser insignificante, que a trata mais como um ‘animal de estimação’.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/series/invincible/metro.png&quot; alt=&quot;Metrô&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Não dá, Mark não tem a menor capacidade para conseguir enfrentar seu pai. Quando Nolan está prestes a matar o próprio filho (se é que Viltruvitas morrem), ele começa a vacilar, demonstrando não ser capaz de matar o próprio filho, e foge para bem longe da terra, voando para fora do sistema solar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/series/invincible/rage.png&quot; alt=&quot;A fúria de Nolan&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Lá estão eles de novo, os médicos maneiros chegam para salvar Mark todo fudido. Maneiro demais esse conceito de super-heróis precisarem de médicos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/series/invincible/medicos.png&quot; alt=&quot;Médicos&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Agora com o Omni-Man longe, a ADG começa a se preparar para quando ele voltar. Inclusive, eles mesmos estão revivendo novamente o Imortal (que pelo visto realmente é imortal), além de criar um exército daqueles ciborque ciclopes do olho vermelho.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bem legal que o cara da coalisão dos planetas volta nesse episódio, infelizmente atrasado, para avisar à Terra que ela corre perigo com um Viltrimuta vivendo infiltrado. Curioso que pelo visto a galáxia inteira já sabia que os viltruvitas são uma ameaça, exceto a Terra. Mas tudo bem, eu perdoo esse provável calcanhar de aquiles do roteiro.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/series/invincible/inspetor.png&quot; alt=&quot;Inpetor da coalisão dos planetas&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;veredito&quot;&gt;Veredito&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Quando eu acabar todos os EPs, escrevo aqui.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nota: (/5)&lt;/p&gt;</content><author><name>Filipe Mosca</name></author><category term="series" /><category term="Series" /><summary type="html">Isso aqui não vai ser uma análise séria da série, está mais para um diário onde vou anotando pensamentos aleatórios e impressões ao longo que vou assistindo. Como de costume, já aviso que TEM SPOILERS! Só leia depois de assistir os episódios.</summary></entry><entry><title type="html">Army of the dead: o filme infinito do Snyder</title><link href="http://localhost:4000/2021/army-of-dead" rel="alternate" type="text/html" title="Army of the dead: o filme infinito do Snyder" /><published>2021-06-08T00:00:00-03:00</published><updated>2021-06-08T00:00:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/2021/army-of-dead</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/2021/army-of-dead">&lt;p&gt;Não estou com muito tempo para escrever então vou deixar de elaborar uma sinópse do filme para já ir direto nos comentários sobre o que achei do filme. Esse texto é destinado para pessoas que já assistiram o filme e estão em busca das impressões de terceiros, ou seja, tem spoilers.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/2021/army.jpeg&quot; alt=&quot;Army of the dead&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;É incrível que nesse filme nem acontece muita coisa e mesmo assim ele tem uma duração de massantes 2 horas e 28 minutos. Mas vamos lá, vou tentar ser breve nas críticas para não retirar ainda mais do seu tempo após já ter visto esse filme.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A cena inicial é a mais divertida. A melhor parte do filme é o início com os soldados conversando sobre o que pode ter na caixa que transportam. Eu realmente estava gostando e criei um carisma pelos dois. Mas aí eles morrem e o filme começa a ficar uma bosta.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Acabei de falar do que gostei no filme. Agora vou entrar no que, pra mim, são os dois principais erros grotescos: 1) má elaboração dos arcos dos personagens e 2) duração excessiva com muito tempo de tela para eventos inúteis.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;problemas-nos-arcos-dos-personagens&quot;&gt;Problemas nos arcos dos personagens&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Despediçaram efeitos visuais incríveis num filme que uma história horrível e arcos toscos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Como se trata de um filme sobre a relação conflituosa de um pai com sua filha, é óbvio que a filha precisava ir junto na missão para criar um arco com o pai. Mas arranjaram um pretexto esdruxulo para conseguir justificar que a filha precisava ir junto na missão.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A amiga de Kate, Geeta, desaparece na cidade Zumbi apenas como um objeto, um artefato narrativo, um gatilho para que Kate se junte à missão. A tese de que o personagem de Geeta só existe para esse finalidade narrativa fica ainda mais forte quando descobrimos que ela morre no final.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pior, nem sequer sabemos se Geeta realmente morre. Isto porque depois que o helicoptero cai Geeta é completamente esquecida. Kate praticamente estraga toda a missão e arrisca a propria vida pra salvar Geeta e depois ignora a coitada também estava no helicóptero que caiu. O filme acaba sem nem sequer mostrar se Geeta estava de fato morta, o cadáver da coitada é esquecido no meio dos escombros do helicóptero. Acho que nem os responsáveis pela montagem do filme lembraram que Geeta existia.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Outra cena horrível é a do diálogo de Scott com sua filha Kate. Não me lembro de um diálogo tão ruim e cringe quanto. Quando Scott descobre que Kate na verdade nunca o culpou pela morte da mãe mas que na verdade desensolveu um ranço do pai simplesmente pelo fato dele ter sumido sem dar sinais de vida. O momento: “então quer dizer que você me odeia porque eu sumi e não porque tive que matar a sua mãe?” foi bem cara de cu.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Outro aspécto não abordado ao longo do filme foi a divisão de dinheiro entre os mercenários. Logo no início, no recrutamento, o filme deixa bem claro como cada um vai receber uma quantia diferente pelo serviço. E existe uma diferença gritante entre os valores da recompensa para cada um deles. O que a gente espera sendo apresentado a isso? Que ao longo do filme eles vão descobrir essa diferença e vai haver algum tipo de conflito. Mas não, não deu em nada mesmo não. Não causou nem sequer um leve estranhamento entre eles.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;duração-excessiva-com-muito-tempo-de-tela-para-eventos-inúteis&quot;&gt;Duração excessiva com muito tempo de tela para eventos inúteis&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Esse é um filme de ação que consegue ser entediante na maior parte do tempo. É demasiadamente longo e ainda demora horrores para a ação realmente começar. O tempo que perdem montando a equipe é extremamente chato e mal aproveitado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;E pior que o filme demora um bocado pra introduzir todo o time antes de começar a missão mas mesmo assim é uma introdução extremamente superficial. A gente não sabe muita coisa sobre ninguém nesse filme.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Maria é uma personagem que do nada, sem o final ter dado nenhum sinal previamente, se declara por Scott numa cena com clima abaixo de zero e logo em seguida morre de uma forma ridícula!!!. Que desperdício de interação.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Acho que as relações e os conflitos entre os personagens foram muito mal construídas e mal aproveitados. E nem acho que foi um problema de atuação, foi mais de roteiro mesmo. O filme perde minutos e mais minutos com cenas inúteis e não dedica nenhum tempo para construir diálogos minimamente interessantes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por exemplo, o filme perde tempo demais mostrando a “organização social dos zumbis” que aparentemente possuem alguma forma de inteligência. O filme até fica mostrando cenas de dois zumbis aparentemente namorados (?) sendo que a zumbi está grávida do zumbi. Inclusive existe um feto zumbi!!! Mas qual o próposito narrativo desse feto umbi??? Nenhum. Ele serve apenas pra tomar tempo de tela.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;P.S: a cena mais pro final do helicoptero que abandonou eles no telhado mas depois volta pra salvá-los é 100% cópia de Aliens. Aliás, o final do filme é totalmente copiado de Aliens. Eles conseguem fugir mas o bicho do mal gruda na nave e trava uma luta final.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;veredito&quot;&gt;Veredito&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Nota: ★½ (1,5/5)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Enfim, essas estrelas que estou dando são para os 8 minutos iniciais dos dois soldados, para os efeitos especiais e para o personagem de Scott que é muito maneiro (Bautista tem uma vibe muito soldado parrudo gente boa). Aguentar 2 horas e 38 min dessa história insossa não foi lá uma experiência muito prazerosa.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;É um filme horrível com efeitos visuais incríveis. Eu praticamente só não vou dar uma nota mais baixa porque tiveram várias cenas maneiras de crânios explodindo de uma forma tão convincente que nunca vi num filme antes.&lt;/p&gt;</content><author><name>Filipe Mosca</name></author><category term="filmes" /><category term="Filmes" /><summary type="html">Não estou com muito tempo para escrever então vou deixar de elaborar uma sinópse do filme para já ir direto nos comentários sobre o que achei do filme. Esse texto é destinado para pessoas que já assistiram o filme e estão em busca das impressões de terceiros, ou seja, tem spoilers.</summary></entry><entry><title type="html">Lista de materiais sobre cinema e teoria cinematográfica</title><link href="http://localhost:4000/filmes/materiais-cinema" rel="alternate" type="text/html" title="Lista de materiais sobre cinema e teoria cinematográfica" /><published>2021-06-07T00:00:00-03:00</published><updated>2021-06-07T00:00:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/filmes/materiais-cinema</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/filmes/materiais-cinema">&lt;ul id=&quot;markdown-toc&quot;&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#textos&quot; id=&quot;markdown-toc-textos&quot;&gt;Textos&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#livros&quot; id=&quot;markdown-toc-livros&quot;&gt;Livros&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#canais-no-youtube&quot; id=&quot;markdown-toc-canais-no-youtube&quot;&gt;Canais no YouTube&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#blogs&quot; id=&quot;markdown-toc-blogs&quot;&gt;Blogs&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#críticos-para-acompanhar&quot; id=&quot;markdown-toc-críticos-para-acompanhar&quot;&gt;Críticos para acompanhar&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;textos&quot;&gt;Textos&lt;/h2&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://nofilmschool.com/Film-theory-basic-terms&quot;&gt;Understanding Film Theory: An Essential Guide&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;h2 id=&quot;livros&quot;&gt;Livros&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Aqui vou listar livros que estou lendo e/ou pretendo ler.&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Como ver um filme&lt;/strong&gt; &lt;em&gt;por&lt;/em&gt; Ana Maria Bahiana (o livro que estou lendo atualmente)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Filmish&lt;/strong&gt; &lt;em&gt;por&lt;/em&gt; Edward Ross&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;100 best films of the century&lt;/strong&gt; &lt;em&gt;por&lt;/em&gt; Barry Norman&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Teach Yourself Film Studies: An Introduction&lt;/strong&gt; &lt;em&gt;por&lt;/em&gt; Warren Buckland&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Understanding Film Theory&lt;/strong&gt; &lt;em&gt;por&lt;/em&gt; Ruth Doughty and Christine Etherington-Wright&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;How To Read A Film&lt;/strong&gt; &lt;em&gt;por&lt;/em&gt; James Monaco&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;h2 id=&quot;canais-no-youtube&quot;&gt;Canais no YouTube&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/c/TheMediaInsider&quot;&gt;The Media Insider&lt;/a&gt; é um canal bem recente que acabei de conhecer. Ele ainda tem poucos vídeos e acabei já assistindo praticamente todos. Recomendo bastante pois o dono do canal é professor de cinema e ele fala de assuntos bastate técnicos de uma forma bem agradável pro grande público.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Exemplo de vídeos dele:&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=ueSh66xktkk&amp;amp;t=335s&quot;&gt;How to read mise en scéne – Visual film analysis explained!&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=dhWIDCnktwc&quot;&gt;How to read cinematography – Shot analysis explained&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/user/samandniko&quot;&gt;Corridor Crew&lt;/a&gt; é um canal mais focado em efeitos visuais. Eles tem uma séries de vídeos que gosto muito, a “VFX Artists React to Bad &amp;amp; Great CGi”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;VFX Artists React to Bad &amp;amp; Great CGi 1&quot;&gt;Gaveta&lt;/a&gt; a princípio é um canal de comédia e vídeos &lt;em&gt;nonsense&lt;/em&gt;. Contudo, o Gaveta também vira e mexe solta um vídeo falando sobre cinematografia. Por exemplo, &lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=tDe6Jk8LoPk&quot;&gt;esse video dele falando sobre a montagem do filme “The father”&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;blogs&quot;&gt;Blogs&lt;/h2&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.rogerebert.com/&quot;&gt;Roger Ebert&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://cinemaemcena.com.br/critica&quot;&gt;Cinema em cena&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;h2 id=&quot;críticos-para-acompanhar&quot;&gt;Críticos para acompanhar&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;De forma geral eu vou começar a ler as críticas de críticos profissionais através do &lt;a href=&quot;https://www.rottentomatoes.com/&quot;&gt;Rotten Tomatoes&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mesmo assim, peguei alguns críticos abaixo como recomendação pra começar a acompanhar:&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.rottentomatoes.com/critic/matt-singer/movies&quot;&gt;Matt Singer&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.rottentomatoes.com/critic/matt-zoller-seitz/movies&quot;&gt;Matt Zoller Seitz&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.rottentomatoes.com/critic/amy-nicholson/movies&quot;&gt;Amy Nicholson&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Jen Yamato&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;David Sims&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Drew McWeeny&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;</content><author><name>Filipe Mosca</name></author><category term="blog" /><category term="Filmes" /><summary type="html"></summary></entry><entry><title type="html">Resenha de Brazil (1985)</title><link href="http://localhost:4000/2021/brazil" rel="alternate" type="text/html" title="Resenha de Brazil (1985)" /><published>2021-06-05T00:00:00-03:00</published><updated>2021-06-05T00:00:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/2021/brazil</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/2021/brazil">&lt;p&gt;Produzido em 1985, Brazil é um longa dirigido por Terry Gilliam (membro do grupo de comédia britância, Monty Python) que na versão extendida possui 143 min.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Brazil se passa num universo distópico governado por um governo totalitário repleto de burocracia. O protagonista, Sam Lowry (Jonathan Pryce), é um mero funcionário do ministério das informações e sua mãe é uma &lt;em&gt;socialite&lt;/em&gt; membra da alta sociedade.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/filmes/brazil/brazil-capa.jpg&quot; alt=&quot;Capa do filme Brazil&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vou falar sobre os pontos que mais me chamaram atenção nesse filme. Não pretendo seguir uma linha lógica ao longo desse texto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/filmes/brazil/tela.gif&quot; alt=&quot;PC&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;a-prisão-de-buttle&quot;&gt;A prisão de Buttle&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;O filme já começa com uma cena bem chocante e revoltante, a prisão do senhor Buttle determinada por causa de um erro tipográfico, pois o verdadeiro alvo era o senhor “Tuttle”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/filmes/brazil/inseto.gif&quot; alt=&quot;Inseto&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Os agentes do governo invadem a casa dos Buttle’s furando um buraco no teto e quebrando as janelas. Eles envelopam o incriminado num saco preso peso pelo pescoço, fazendo com que pareça um pedaço de carne sendo carregada para o abate. Mas a noiva de Buttle, Verônica Buttle não precisa se preocupar pois o estado está deixando um recibo para resgistrar a ação e permitindo que ela use o documento para registrar uma reclamação nos órgãos governamentais.&lt;/p&gt;

&lt;!-- ![Cena da prisão](/assets/filmes/brazil/arrest1.gif) --&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/filmes/brazil/arrest3.gif&quot; alt=&quot;Cena da prisão&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;brazil-e-o-brasil-da-ditadura-militar&quot;&gt;Brazil e o Brasil da ditadura militar&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;O que mais me deixa curioso nesse filme é se a escolha do nome “Brazil” foi algo proposital para remeter ao nosso Brasil. Li algumas análises conjecturando que talvez os autores estivessem fazendo uma crítica e um paralelo do filme com a ditadura militar em nosso país. O filme foi lançado em 1985, o ano do fim da ditadura militar. Mas não achei nada sobre os criadores confirmando essa ligação.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/filmes/brazil/preso.png&quot; alt=&quot;Capa do filme Brazil&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Brazil também parece ter se inspirado bastante na obra 1984 de Geroge Orwell. Várias vezes o filme mostra câmeras de segurança por todos os lados com um formato de olho sempre espiando tudo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/filmes/brazil/carimbo.png&quot; alt=&quot;Capa do filme Brazil&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;o-ministério-da-recuperação-de-informações&quot;&gt;O ministério da “recuperação” de informações&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Esse na verdade é o ministério da tortura. “Recuperar informações” na verdade significa toruturar as pessoas para conseguir confissões. Foi assim que Buttle foi morto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;É bastante sádico que Jack, o amigo de Sam que trabalha como torturador nesse ministério, leva sua filha para o escritório de trabalho.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/filmes/brazil/fim.png&quot; alt=&quot;Capa do filme Brazil&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;tuttle-o-encanador-e-soldado-rebelde&quot;&gt;Tuttle, o encanador e soldado rebelde&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;O personagem de Robert De Niro é o mais divertido. Harry Tuttle é um ex funcionário da empresa “serviços centrais” que vende tubos e conexões elétricas para as residências. Ele se rebelou contra a burocracia e começou a trabalhar de forma independente, adulterando as instalações oficiais da empresa, o que é considerado ilegal.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/filmes/brazil/tuttle.png&quot; alt=&quot;Capa do filme Brazil&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Assistindo o Tuttle me lembri imediamante do Mario Bross dos vídeo games. Afinal, os dois personagens são encanadores e “heróis”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A primeira aparição do Tuttle é uma das minhas cenas favoritas. É comico que ele precisa fazer todo um plano digno de missão impossível para consertar meras encanações sem que a empresa serviços centrais fique sabendo. Para driblar toda a burocracia deste mundo distópico Tuttle se tranforma num Tom Cruise.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/filmes/brazil/merda.png&quot; alt=&quot;Inseto&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;confusão-e-bagunça&quot;&gt;Confusão e bagunça&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Por mais que tudo nesse universo de “Brazil” seja repleto de burocracia, tudo na verdade é uma bagunça. Até a história do filme é meio confusa, com momentos de sonhos misturados com a realidade extremamente extravagante. Acredito que isso seja proposital para mostrar que excesso de burocracia não significa excesso de organização, muito pelo contrário.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;os-terroristas-não-existem-de-verdade&quot;&gt;Os terroristas não existem de verdade&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;No início o filme deixa a entender que Jill é uma terrorista mas depois mostra que essa é uma acusação infundada. Jill na verdade é apenas uma cidadã revoltada com o governo e que busca justiça pelo assassinato de seu vizinho.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Eu acho isso genial no filme pois essa impressão que foi causada no telespectador é justamente o que o governo quer. Quando Jill pergunta a Sam “quantos terroristas você conhece” isso nos sugere que na verdade os terroristas nem sequer existem, uma vez que ninguém os conhece.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/filmes/brazil/conhece.png&quot; alt=&quot;Capa do filme Brazil&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Os terroristas na verdade podem ser uma criação do estado, um inimigo imaginário inventado para poder plantar acusações contra pessoas que o governo quer eliminar e conseguir seu objetivo se aproveitando da aceitação popular.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/filmes/brazil/bomba.png&quot; alt=&quot;Capa do filme Brazil&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;procedimentos-estéticos&quot;&gt;Procedimentos estéticos&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Ida Lowry (Katherine Helmond), a mãe de Sam, é uma membra da alta sociedade viciada em procedimentos de estética. Durante todo o filme fica parecendo que sua maior preocupação é rejuvenescer a sua aparência.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nem a explosão de uma bomba logo ao seu lado enquanto está jantando com seu filho e suas amigas parece abalá-la.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/filmes/brazil/beleza.png&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O filme acaba também fazendo uma crítica aos procedimentos de estética. A amiga de Ida, Sra. Terrain faz também faz procedimentos estéticos no rosto mas acaba tendo complicações que ao longo do filme vão piorando e piorando até que em uma das cenas das ilusões de Sam, mostra o funeral de Terrain.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/filmes/brazil/enterro.png&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;veredito&quot;&gt;Veredito&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Esse filme é incrível. A construção do universo é muito interessante e criativa. A atmosfera transmite a sensação de um estado antipático e ameaçador. Mesmo sendo uma universo muito extravagante, ficam claras as semelhanças com o nosso mundo atual, incluindo as semelhanças com o nosso Brasil.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/filmes/brazil/papeis.png&quot; alt=&quot;Capa do filme Brazil&quot; /&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name>Filipe Mosca</name></author><category term="filmes" /><category term="Filmes" /><summary type="html">Produzido em 1985, Brazil é um longa dirigido por Terry Gilliam (membro do grupo de comédia britância, Monty Python) que na versão extendida possui 143 min.</summary></entry><entry><title type="html">Melhores músicas de Power Metal</title><link href="http://localhost:4000/2021/melhores-musicas-power-metal" rel="alternate" type="text/html" title="Melhores músicas de Power Metal" /><published>2021-04-16T00:00:00-03:00</published><updated>2021-04-16T00:00:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/2021/melhores-musicas-power-metal</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/2021/melhores-musicas-power-metal">&lt;p&gt;Tô criando essa página pra listar algumas de minhas músicas favoritas de Power Metal. Vou logo deixar claro aqui que esta é minha seleção pessoal; sou muito viciado nesse gênero musical e estou sempre em busca de novas bandas e novos albuns. Sentiu falta de algum grupo musical ou música? Me manda um email com uma sugestão que vou adorar conhecer.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aqui eu basicamente vou listar minhas músicas favoritas, aquelas que eu em algum momento da minha vida já fiquei dias ouvindo em &lt;em&gt;loop&lt;/em&gt; sem parar. Essas são as mesmas músicas que eu costumo apresentar para as pessoas que não estão muito familiarizada com esse gênero musical e estão afim de conhecer um pouco.&lt;/p&gt;</content><author><name>Filipe Mosca</name></author><summary type="html">Tô criando essa página pra listar algumas de minhas músicas favoritas de Power Metal. Vou logo deixar claro aqui que esta é minha seleção pessoal; sou muito viciado nesse gênero musical e estou sempre em busca de novas bandas e novos albuns. Sentiu falta de algum grupo musical ou música? Me manda um email com uma sugestão que vou adorar conhecer.</summary></entry><entry><title type="html">Livros e links para aprender alemão sozinho</title><link href="http://localhost:4000/linguas/aprender-alemao" rel="alternate" type="text/html" title="Livros e links para aprender alemão sozinho" /><published>2021-01-03T00:00:00-03:00</published><updated>2021-01-03T00:00:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/linguas/aprender-alem%C3%A3o</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/linguas/aprender-alemao">&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/const2.gif&quot; alt=&quot;Pagina em construção&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;curso-gratuito-do-dw&quot;&gt;Curso gratuito do DW&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://learngerman.dw.com/en/beginners&quot;&gt;https://learngerman.dw.com/en/beginners&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para iniciantes, o curso online do DW é muito legal e muito bem feito. É bastante interativo, com  muitos vídeos e áudios para treinar a interpretação e o &lt;em&gt;listening&lt;/em&gt;. O curso vai gradativamente te introduzindo um vocabulário enquanto explica conceitos de gramática e conversação.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;sites&quot;&gt;Sites&lt;/h2&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;german.net&lt;/strong&gt; (&lt;a href=&quot;https://german.net&quot;&gt;https://german.net&lt;/a&gt;)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;grimmstories.com&lt;/strong&gt;: reune várias contos dos Grimm em vários idiomas e você pode ler comparando duas traduções na mesma tela (&lt;a href=&quot;https://www.grimmstories.com/&quot;&gt;https://www.grimmstories.com/&lt;/a&gt;)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Word Reference&lt;/strong&gt; (&lt;a href=&quot;https://www.wordreference.com/&quot;&gt;https://www.wordreference.com/&lt;/a&gt;).&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;NDR Dokw (&lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/user/ndr&quot;&gt;https://www.youtube.com/user/ndr&lt;/a&gt;).&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;h2 id=&quot;livros&quot;&gt;Livros&lt;/h2&gt;

&lt;h3 id=&quot;complete-german-com-cd-de-áudio&quot;&gt;Complete German com CD de áudio&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/linguas/teach-german.jpeg&quot; alt=&quot;Complete German&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Eu estava usando esse livro mas agora dei uma parada. Achei muito bem organizado.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;german-all-in-one-for-dummies&quot;&gt;German All-in-One for Dummies&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Esse eu dei umas folheadas. Ele é muito completo e CHEIO de informações mas eu acho que pra um iniciante isso pode ser ruim pois confunde mais do que ajuda. O Complete Cerman é mais simples e vai apresentando o assunto aos poucos, então preferi ficar com ele.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;histórias-em-alemão&quot;&gt;Histórias em Alemão&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Uma pequenas lista de livros que vi recomendações e pretendo ler no futuro:&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;Learn German with Stories: short stories for beginners por Klein André.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Einfach Deustch Leses por Angelika Bohn&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;You go me on the cookie por Dana Newman&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;h2 id=&quot;anki-decks&quot;&gt;Anki decks&lt;/h2&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://ankiweb.net/shared/info/1427904553&quot;&gt;https://ankiweb.net/shared/info/1427904553&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;</content><author><name>Filipe Mosca</name></author><category term="linguas" /><summary type="html"></summary></entry><entry><title type="html">Livros e links para aprender grego sozinho</title><link href="http://localhost:4000/linguas/aprender-grego" rel="alternate" type="text/html" title="Livros e links para aprender grego sozinho" /><published>2021-01-03T00:00:00-03:00</published><updated>2021-01-03T00:00:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/linguas/aprender-grego</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/linguas/aprender-grego">&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/const2.gif&quot; alt=&quot;Pagina em construção&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vou deixar essa página pausada pois vou deixar o grego de lado por um tempo para focar em outras línguas. No futuro coloco mais coisa aqui.&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.xanthi.ilsp.gr/filog/default.htm&quot;&gt;Filogrossia&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://kypros.org/LearnGreek/&quot;&gt;Kypros&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;</content><author><name>Filipe Mosca</name></author><category term="linguas" /><summary type="html"></summary></entry><entry><title type="html">Materiais para aprender inglês sozinho</title><link href="http://localhost:4000/linguas/aprender-ingles" rel="alternate" type="text/html" title="Materiais para aprender inglês sozinho" /><published>2021-01-03T00:00:00-03:00</published><updated>2021-01-03T00:00:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/linguas/aprender-ingles</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/linguas/aprender-ingles">&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/const2.gif&quot; alt=&quot;Pagina em construção&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Como essa página provavelmente vai ficar bem extensa, coloquei abaixo um sumário dos conteúdos para que você possa pular diretamente para o tópico que te interessa.&lt;/p&gt;

&lt;ul id=&quot;markdown-toc&quot;&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#curso-da-bbc-learning-english&quot; id=&quot;markdown-toc-curso-da-bbc-learning-english&quot;&gt;Curso da BBC Learning English&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#curso-da-voa-learning-english&quot; id=&quot;markdown-toc-curso-da-voa-learning-english&quot;&gt;Curso da VOA Learning English&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#livros&quot; id=&quot;markdown-toc-livros&quot;&gt;Livros&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#aplicativos&quot; id=&quot;markdown-toc-aplicativos&quot;&gt;Aplicativos&lt;/a&gt;    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#duolingo&quot; id=&quot;markdown-toc-duolingo&quot;&gt;Duolingo&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&quot;curso-da-bbc-learning-english&quot;&gt;Curso da BBC Learning English&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.bbc.co.uk/learningenglish/english/course&quot;&gt;https://www.bbc.co.uk/learningenglish/english/course&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esse curso é muito rico e muito completo. Você vai encontar explicações de gramática, leituras ricas em vocabulário, áudios e vídeos para treinar o &lt;em&gt;listening&lt;/em&gt;, e exercícios interativos para testar o aprendizado. O curso também tem um tom bem informal uma vez que os apresentadores são divertidos e bem humorados.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;curso-da-voa-learning-english&quot;&gt;Curso da VOA Learning English&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://learningenglish.voanews.com/&quot;&gt;https://learningenglish.voanews.com/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esse eu estou citando aqui mas nunca cheguei a usar, então não sei se é bom. Como eu já estava fazendo o da BBC, não vi necessidade de mudar. Mas está aí pra quem quiser testar.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;livros&quot;&gt;Livros&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;No momento estou usando a gramática “&lt;strong&gt;English Grammar in use&lt;/strong&gt;”. Acho ela muito boa e concisa, e o mais importante: REPLETA de exercícios, TODOS com RESPOSTAS. Pra quem está aprendendo uma língua sozinho é importantíssimo ter exercícios com respostas e boas explicações.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Entretanto, essa gramática é voltada para estudantes intermediátios. Existe uma versão dela para iniciantes mas eu nunca cheguei a olhar; a “&lt;strong&gt;Essential English Grammar&lt;/strong&gt;”.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;aplicativos&quot;&gt;Aplicativos&lt;/h2&gt;

&lt;h3 id=&quot;duolingo&quot;&gt;Duolingo&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;O aplicativo do Duolingo é muito legal. Ele transforma o aprendizado dos idiomas num joguinho em que você pode até mesmo competir com outras pessoas. Me surpreendi quando vi que o app até ensina conceitos de gramática.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Na minha opinião, o Duolingo é muito bom para iniciantes. Ele ajuda quem está começando a construir um vocabulário (algo em torno de mil palavras) de forma bem natural e paulatina. O duolingo também ajuda muito você a começar a entender como formar frases e a estruturação da gramática. Além disso, ensina bastante a pronuncia e o &lt;em&gt;listening&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O mais legal do Duolingo é que você &lt;strong&gt;não precisa pagar para ter acesso aos cursos completos&lt;/strong&gt;. A assinatura Plus é mais pra quem não quer ficar vendo propagandas. O conteúdo apresentado pra quem paga e pra quem não paga é o mesmo.&lt;/p&gt;</content><author><name>Filipe Mosca</name></author><category term="linguas" /><summary type="html"></summary></entry><entry><title type="html">Um pequeno guia de como usar o Anki</title><link href="http://localhost:4000/guia-anki" rel="alternate" type="text/html" title="Um pequeno guia de como usar o Anki" /><published>2021-01-02T00:00:00-03:00</published><updated>2021-01-02T00:00:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/guia-anki</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/guia-anki">&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/const2.gif&quot; alt=&quot;Pagina em construção&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Como de costume:&lt;/strong&gt; essa pagina provavelmente vai ficar extensa então aqui em baixo vou deixar um &lt;strong&gt;sumário&lt;/strong&gt; para que você possa &lt;strong&gt;acessar rapidamente o tópico que te interessa&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;ul id=&quot;markdown-toc&quot;&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#como-funciona-o-anki&quot; id=&quot;markdown-toc-como-funciona-o-anki&quot;&gt;Como funciona o Anki&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#como-fazer-bons-flashcards&quot; id=&quot;markdown-toc-como-fazer-bons-flashcards&quot;&gt;Como fazer bons flashcards&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#cartas-básicas-vs-cloze&quot; id=&quot;markdown-toc-cartas-básicas-vs-cloze&quot;&gt;Cartas básicas &lt;em&gt;vs&lt;/em&gt; cloze&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#minhas-configurações&quot; id=&quot;markdown-toc-minhas-configurações&quot;&gt;Minhas configurações&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#minhas-extensões-e-complementos&quot; id=&quot;markdown-toc-minhas-extensões-e-complementos&quot;&gt;Minhas extensões e complementos&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#outros-links&quot; id=&quot;markdown-toc-outros-links&quot;&gt;Outros links&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#como-eu-costumo-usar-o-anki&quot; id=&quot;markdown-toc-como-eu-costumo-usar-o-anki&quot;&gt;Como eu costumo usar o Anki&lt;/a&gt;    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#apagar-e-editar-cartões&quot; id=&quot;markdown-toc-apagar-e-editar-cartões&quot;&gt;Apagar e editar cartões&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;como-funciona-o-anki&quot;&gt;Como funciona o Anki&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=1XaJjbCSXT0&amp;amp;t=1050s&quot;&gt;https://www.youtube.com/watch?v=1XaJjbCSXT0&amp;amp;t=1050s&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esse vídeo acima é muito bom pra explicar rapidamente como funciona o algoritmo do Anki. Ele também ensina como configurar.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;como-fazer-bons-flashcards&quot;&gt;Como fazer bons flashcards&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.supermemo.com/en/articles/20rules&quot;&gt;https://www.supermemo.com/en/articles/20rules&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para começar, eu preciso compartilhar esse texto do supermemo acima. São &lt;strong&gt;20 regras fundamentais de como fazer bons flashcards&lt;/strong&gt; de modo que sejam efetivos em fazer o &lt;em&gt;recall&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Supermemo&lt;/strong&gt; é um outro programa pado de flashcards e &lt;em&gt;spaced repetitions&lt;/em&gt; (inclusive mais antigo que o Anki), mas as mesmas dicas se aplicam para o &lt;strong&gt;Anki&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;cartas-básicas-vs-cloze&quot;&gt;Cartas básicas &lt;em&gt;vs&lt;/em&gt; cloze&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Sinceramente, eu prefiro muito mais as cartas básicas. Se vocês forem em fóruns de usuários do Anki (como no Reddit) ou se forem ler textos de blogs com dicas sobre Anki; vocês verão que as cartas &lt;em&gt;cloze&lt;/em&gt; são muito recomendadas. Mas eu pessoalmente discordo um pouco dessa recomendação.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A vantagem é que elas são rápidas de fazer. Você pode copiar uma frase de um livro ou de um site e apenas ocultar uma palavra para depois ter de adivinhar. Mas eu acredito que esse é justamente o problema.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Eu acredito que o próprio processo de criar os flashcards já é um aprendizado. No início eu usava muitas cartas cloze e saia copiando toneladas de informações e ocultando trechos para criar várias cartas. Com o tempo eu fui percebendo que essa abordagem era inviável.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Focando em fazer mais cartas básicas eu me obrigo a pensar um pouco na melhor forma de perguntar sobre uma informação ou sobre um conceito e na melhor forma de responder. A criação de cartas básicas é um processo muito mais ativo (apesar de também ser mais trabalhoso).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mesmo focando em usar mais cartas básicas, eu continuo usando as &lt;em&gt;clozes&lt;/em&gt; para informações ordenadas. Quando eu preciso &lt;strong&gt;decorar uma listagem&lt;/strong&gt; como, por exemplo, &lt;strong&gt;sinais de gravidade&lt;/strong&gt; de uma doença ou um &lt;strong&gt;escore de risco&lt;/strong&gt;, eu prefiro usar as &lt;em&gt;clozes&lt;/em&gt;. Para conceitos mais gerais ou fatos pontuais (que são a maioria das minhas cartas), eu prefiro usar as cartas básicas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Abaixo vocês vão ver um exemplo de carta cloze que eu fiz:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/flashcards/cloze1.png&quot; alt=&quot;Carta Cloze&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;!-- ## Exemplos de algumas das minhas cartas

Abaixou vou mostrar algumas cartas minhas mas não é para vocês considerarem como um modelo de cartas ideais. Eu estou continuamente editando minhas cartas. Sempre que acho uma imagem melhor ou penso numa forma melhor de fazer a pergunta, eu vou lá e edito. --&gt;

&lt;h2 id=&quot;minhas-configurações&quot;&gt;Minhas configurações&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Abaixo vocês vão ver as minhas configurações para as &lt;strong&gt;cartas novas&lt;/strong&gt;. Ainda não tenho certeza se vou manter as &lt;strong&gt;&lt;em&gt;steps&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt; em 15 1440 7200 ou se altero. Também ainda estou em dúvida se mantenho o &lt;strong&gt;&lt;em&gt;graduation interval&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt; para 7 dias ou se aumento. De qualquer forma, se eu fizer alguma mudança, venho atualizar aqui&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;assets/flashcards/sett1.png&quot; alt=&quot;Settings Anki 1&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Agora as configurações para as &lt;strong&gt;cartas em revisão&lt;/strong&gt;. Normalmente todo mundo recomenda deixar o limite de revisões no máximo por dia, que é de &lt;strong&gt;&lt;em&gt;9999&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;. Fazendo isso você deixa o algoritmo do Anki trabalhar livremente sem nenhum impedimento ou necessidade de flexibilizar os intervalos das cartas, ou seja, cada carta será mostrada exatamente nos seus devidos intervalos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;assets/flashcards/sett2.png&quot; alt=&quot;Settings Anki 2&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;E por último, as minhas &lt;strong&gt;configurações de erros&lt;/strong&gt;. O novo intervalo padrão para um erro no Anki é de 0% mas eu sinceramente acho isso radical demais. Prefiro deixar algo entre 20% e 50%.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;assets/flashcards/sett3.png&quot; alt=&quot;Settings Anki 3&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;minhas-extensões-e-complementos&quot;&gt;Minhas extensões e complementos&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Vou compartilhar com vocês os complementos que estou usando e considero muito úteis. Não gosto muito de instalar muitas extensões no Anki mas acredito que estas a seguir realmente auxiliam bastante e são muito práticas.&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Review heatmap:&lt;/strong&gt; essa extensão eu considero essencial. Ela pega seu histório de revisões e tranforma numa pequena planilha que fica exibida na pagina inicial. Serve tanto para você acompanhar seu progresso como uma forma de motivação de manter os &lt;em&gt;streaks&lt;/em&gt; (&lt;a href=&quot;https://github.com/glutanimate/review-heatmap#installation&quot;&gt;https://github.com/glutanimate/review-heatmap#installation&lt;/a&gt;). OBS: essa é um pouco mais complicada de instalar pra quem não conhece o Github mas qualquer coisa podem me mandar uma mensagem que eu ajudo.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Hierarchycal Tags:&lt;/strong&gt; essa pra mim é a extensão mais importante; deveria ser oficialmente implementado no Anki (&lt;a href=&quot;https://ankiweb.net/shared/info/594329229&quot;&gt;https://ankiweb.net/shared/info/594329229&lt;/a&gt;).&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Advanced browser&lt;/strong&gt; (&lt;a href=&quot;https://ankiweb.net/shared/info/874215009&quot;&gt;https://ankiweb.net/shared/info/874215009&lt;/a&gt;).&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Frozen fields&lt;/strong&gt; (&lt;a href=&quot;https://ankiweb.net/shared/info/516643804&quot;&gt;https://ankiweb.net/shared/info/516643804&lt;/a&gt;).&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Browser: Table/Editor side-by-side&lt;/strong&gt; (&lt;a href=&quot;https://ankiweb.net/shared/info/831846358&quot;&gt;https://ankiweb.net/shared/info/831846358&lt;/a&gt;)&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/flashcards/heatmpam.png&quot; alt=&quot;Heatmap&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A imagem de cima é da extensão &lt;strong&gt;Review Heatmaps&lt;/strong&gt; e é assim que ela aparece na sua tela inicial.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dessas extensões, eu realmente gosto muito da visualização vertical das notas no painel. Uso muito o painel a visualização horizontal era simplesmente horrivel, principalmente quando a carta tinha imagens.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;assets/flashcards/panel.png&quot; alt=&quot;Browser Anki&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;outros-links&quot;&gt;Outros links&lt;/h2&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;Comunidade do Anki no Reddit (&lt;a href=&quot;https://www.reddit.com/r/Anki/&quot;&gt;https://www.reddit.com/r/Anki/&lt;/a&gt;).&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Comunidade de estudantes de medicina que usam Anki no Reddit (&lt;a href=&quot;https://www.reddit.com/r/medicalschoolanki/&quot;&gt;https://www.reddit.com/r/medicalschoolanki/&lt;/a&gt;).&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;h2 id=&quot;como-eu-costumo-usar-o-anki&quot;&gt;Como eu costumo usar o Anki&lt;/h2&gt;

&lt;h3 id=&quot;apagar-e-editar-cartões&quot;&gt;Apagar e editar cartões&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Quanto eu tô estudando, acabo fazendo cartões até demais. Muitos até são redundantes. Então ao longo que vou revisando os cartões eu sempre acabo deletando vários deles que não cosidero tão essenciais para entender os principais conceitos do assunto em questão.&lt;/p&gt;</content><author><name>Filipe Mosca</name></author><category term="flashcards" /><summary type="html"></summary></entry><entry><title type="html">Pode a virtude ser ensinada? Resenha de “Mênon” por Platão</title><link href="http://localhost:4000/2020/menon-platao" rel="alternate" type="text/html" title="Pode a virtude ser ensinada? Resenha de “Mênon” por Platão" /><published>2020-12-23T00:00:00-03:00</published><updated>2020-12-23T00:00:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/2020/menon-platao</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/2020/menon-platao">&lt;p&gt;Eu nunca tinha lido nada de Platão então esse foi meu primeiro contato direto com a sua obra. Mênon (&lt;em&gt;Meno&lt;/em&gt; em inglês) é um diálogo bem curtinho — apenas 70 páginas. Eu li numa única tarde mas a sensação ao terminar foi de dias mergulhado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mesmo que pequeno, esse simples diálogo aborda vários temas diferentes. Dentre eles:&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;O que é virtude?&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;A virtude pode ser ensinada? É adquirida ou inata?&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Como podemos concluir sobre o que não conhecemos?&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Qual a diferença entre conhecimento e opinião verdadeira?&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;Nesta resenha vou abordar cada uma dessas perguntas e também contar as minhas impressões com a obra.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;impressões-gerais&quot;&gt;Impressões gerais&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Esse foi o primeiro diálogo filosófico que eu li e de cara já fiquei surpreso por ser uma leitura bastante agradável e prazerosa. Quando se fala em textos filosóficos normalmente já imaginamos textos difíceis, com frases complexas e parágrafos que precisam ser lidos várias vezes; mas aqui não.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/2020/meno-covers.jpeg&quot; alt=&quot;Meno Plato cover&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A estrutura de diálogo dá um toque literário na obra e deixa mais agradável de ler. Eu fiquei imagindo Sócrates com Mênon sentados numa sala discutindo de forma bem amigável e informal e pensei: meus diálogos também precisam ser assim. Inclusive, algumas passagens são bem dramáticas, por exemplo quando Anytus começa a ficar com raiva das colocações de Sócrates.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O livro é uma aula de lógica do Sócrates, tendo como objeto da discussão a essência da virtude. Então, é um pequeno diálogo que trata tanto de ética como de lógica e também um pouco de epistemologia — e tem até um toque (fenomenal) de geometria no meio.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Como a obra original de Platão é escrita em grego antigo, a única forma de ler é através de traduções (a não ser que você saiba grego). Como eu tenho bastante medo de perder o sentido original da obra por causa das traduções, preferi ler simultâneamente as traduções em inglês e em português.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A tradução em inglês que eu li foi a de &lt;strong&gt;Benjamin Jowett&lt;/strong&gt;, publicada em 1892, e que já se encontra em domínio público; então você pode baixar gratuitamente tanto na &lt;a href=&quot;https://amzn.to/34EsyaG&quot;&gt;Amazon&lt;/a&gt; como no site do &lt;a href=&quot;https://oll.libertyfund.org/title/plato-dialogues-vol-2&quot;&gt;Liberty Fund&lt;/a&gt;. A tradução em português eu li a publicada pela PUC-Rio, de autoria da &lt;strong&gt;Maura Iglêsias&lt;/strong&gt;, &lt;a href=&quot;https://edisciplinas.usp.br/pluginfile.php/3975434/mod_resource/content/1/Texto%20Plat%C3%A3o_M%C3%AAnon.pdf&quot;&gt;que consegui num link da USP&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por incrível que pareça, eu achei a tradução inglêsa de Jowett muito mais fluida do que a tradução brasileira da Iglêsias. Isto porque a tradução brasileira é mais rebuscada e articula os pronomes de formas que não estamos acostumados nos dias de hoje. Já a tradução do Jowett, por mais que seja de 1892, ainda soa bem contemporânea — e olha que eu não sou nem um pouco fluente em inglês.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Elas divergem um tanto em algumas traduções e acho que valeu a pena ler as duas ao mesmo tempo. Por exemplo: na edição brasileira, &lt;em&gt;ἀπορία&lt;/em&gt; é traduzido como &lt;em&gt;aporia&lt;/em&gt;, enquanto que na de Jowett ele traduz como &lt;em&gt;perplexidade&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;o-que-é-virtude&quot;&gt;O que é virtude?&lt;/h2&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;MENO: Can you tell me, Socrates, whether virtue is acquired by teaching or by practice; or if neither by teaching nor by practice, then whether it comes to man by nature, or in what other way?&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;O diálogo começa com Mênon perguntando se é possível ensinar a virtude — fazendo essa pergunta acima; muito interessante e que com certeza vou levar comigo por um bom tempo. Sócrates responde que nem sequer sabe o que é virtude, quanto mais se pode ser ensinada. Mênon, então, tenta definir a &lt;em&gt;virtude&lt;/em&gt; para Sócrates.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aqui eu acho importante ressaltar a observação de &lt;a href=&quot;https://www.thoughtco.com/five-great-schools-ancient-greek-philosophy-2670495&quot;&gt;Emrys Westacott no site &lt;em&gt;ThoughtCo.&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;: a palavra “virtude” é normalmente traduzida do grego a partir da palavra “&lt;a href=&quot;https://pt.wikipedia.org/wiki/Aret%C3%AA&quot;&gt;&lt;em&gt;arete&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;” (&lt;strong&gt;ἀρετή&lt;/strong&gt;) que significa &lt;em&gt;excelência&lt;/em&gt; e está muito relacionada aos própositos das coisas. O &lt;em&gt;arete&lt;/em&gt; de algo é o que torna esse algo bom — suas qualidades (e.g. o arete de uma espada é a sua lâmina afiada, seu balanço e sua força). Sabendo disso, a primeira definição de Mênon faz bastante sentido:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;MENO: […] the virtue of a man—he should know how to administer the state, and in the administration of it to benefit his friends and harm his enemies; and he must also be careful not to suffer harm himself. A woman’s virtue, if you wish to know about that, may also be easily described: her duty is to order her house, and keep what is indoors, and obey her husband. Every age, every condition of life, young or old, male or female, bond or free, has a different virtue: there are virtues numberless, and no lack of definitions of them; for virtue is relative to the actions and ages of each of us in all that we do.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Apesar de fazer sentido, pois Mênon está se referindo às excelências e os própositos que cada pessoa tem (seu &lt;em&gt;arete&lt;/em&gt;), na Grécia antiga, Sócrates rejeita a definição pois ela não explica o que todas as virtudes têm em comum. Algo como: se as virtudes são várias e são relativas, o que torna elas todas formas de virtude?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O diálogo cotinua e Mênon vai tentando novas definições. O mais interessante é ir estudando a forma como Sócrates monta um raciocínio e faz as objecções. Eu fiquei fascinado pela facilidade de estruturar os argumentos e apresentar um problema complexo de uma forma mais simples, comparando com propriedades da geometria e de conjuntos — como figuras, formas e cores.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mênon então afirma que &lt;em&gt;&lt;strong&gt;virtude é o desejo e a habilidade de buscar pelo belo e pelo certo&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;. Sócrates então questiona se todos os homens não buscam o belo e o certo. Será que mesmo as pessoas que desejam e fazem o mau, não acham que estão fazendo o bem? Ou mesmo que nem todo mundo deseje sempre o bem, existem pessoas ignorantes que acham estar desejando o certo. Desejar o errado por ignorância não é virtude, não é mesmo? Daqui, concluímos que nem sempre desejar o belo e o certo torna alguém virtuoso. Então, por essa definição, a única coisa que vai diferenciar os virtuosos dos não virtuosos é a forma como buscam o belo e o certo, e essa forma pode ser boa ou má.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mênon reformula: &lt;em&gt;&lt;strong&gt;virtude é o poder de alcançar o bem com justiça&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;. Sócrates rebate: &lt;em&gt;se virtude é o poder de alcançar o bem com justiça&lt;/em&gt;, e &lt;em&gt;justiça é uma das várias virtudes&lt;/em&gt;, então &lt;em&gt;virtude é alcançar o bem com uma das várias virtudes&lt;/em&gt;. Logo, estamos apenas repetindo a palavra virtude sem definir o que ela &lt;em&gt;é&lt;/em&gt; — o que claramente não é uma definição válida.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sócrates mais uma vez usa a geometria como analogia para clarificar o argumento: não podemos dizer que &lt;strong&gt;&lt;em&gt;quadrado é forma&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;, pois existem mais formas além do quadrado, como círculos e triangulos — &lt;strong&gt;&lt;em&gt;quadrado é uma das formas&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;. Não podemos definir um conjunto englobando apenas algumas de suas partes, precisamos definir o que todos os elementos desse conjunto têm em comum.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;como-dialogar&quot;&gt;Como dialogar&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Um ponto que quero abordar rapidamente aqui: tem uma fala de Sócrates que eu acho sensacional e que resume bem como deve se dar um diálogo. É essa fala aqui: &lt;q&gt;[…] mas talvez o mais dialético seja não só responder a verdade, mas também por meio de coisas que aquele que é interrogado admita que sabe […]&lt;/q&gt;. Acho que a tradução em inglês do Jowett deixa mais claro o que eu quero dizer:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;SOCRATES: […] if he were a philosopher of the eristic and antagonistic sort, I should say to him: You have my answer, and if I am wrong, your business is to take up the argument and refute me. But if we were friends, and were talking as you and I are now, I should reply in a milder strain and more in the dialectician’s vein; that is to say, I should not only speak the truth, but I should make use of premisses which the person interrogated would be willing to admit. And this is the way in which I shall endeavour to approach you. […]&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Quando vamos discutir com alguém, precisamos nos partir das premissas dessa pessoa e demontrar que ela entra em contradição (ou o famigerado estado de aporia) com suas próprias premissas; como Sócrates faz.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;a-aporia-de-mênon&quot;&gt;A aporia de Mênon&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Justamente como eu apontei acima, Sócrates parte das premissas do próprio Mênon para demonstrá-lo que ele na verdade não sabe o que &lt;em&gt;é&lt;/em&gt; virtude. Mênon então entra num estado de &lt;a href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/Aporia&quot;&gt;aporia&lt;/a&gt; (&lt;strong&gt;&lt;em&gt;ἀπορία&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;) — um estado de perplexidade, de choque, de contradição e de dúvida; um impasse difícil de ser superado, ‘sem peças para resolver o quebra-cabeça’.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;MÊNON: Sócrates, mesmo antes de estabelecer relações contigo, já ouvia dizer que nada fazes senão caíres tu mesmo em aporia, e levares também outros a caíres em aporia. E agora, está-me parecendo, que enfeitiças e drogas, e me tens simplesmente sob completo encanto, de tal modo que me encontro repleto de aporia. E, se também é permitida uma pequena troça, tu me pareces inteiramente, ser semelhante, a mais não poder, tanto pelo aspécto como pelo mais, à raia elétrica, aquele peixe achatado. Pois tanto ela entorpece quem dela se aproxima e a toca, quanto tu me pareces ter-me feito agora algo desse tipo. […]&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Aceitando que não sabe o que &lt;em&gt;é&lt;/em&gt; a virtude, Mênon pergunta a Sócrates: &lt;q&gt;como você investigará, Sócrates, o que você não sabe? O que você apresentará como objeto de investigação? &lt;strong&gt;E se você encontrar o que deseja, como saberá que isso é o que você não sabia?&lt;/strong&gt;&lt;/q&gt; (destaquei esse final pois acho-o muito interessante).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Essa pergunta é bastante conhecida como o &lt;strong&gt;paradoxo de Mênon&lt;/strong&gt;: ou sabemos algo ou não sabemos. Se sabemos, não precisamos perguntar mais nada. Mas se não sabemos, não podemos investigar, pois não sabemos o que procuramos e não reconheceremos se o encontrarmos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Eu vou tomar a audácia de simplificar essa pergunta em: &lt;em&gt;&lt;strong&gt;podemos conhecer algo que não sabemos a partir de coisas que sabemos?&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;MENO: And how will you enquire, Socrates, into that which you do not know? What will you put forth as the subject of enquiry? And if you find what you want, how will you ever know that this is the thing which you did not know?&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Socrátes apresenta então uma solução para esse aparente paradoxo. Partindo da ideia de imortalidade da alma — que eu aqui encaro como uma alegoria e não como algo essencial ao argumento —, Sócrates expõe a hipótese de que nossa alma existe desde sempre e ela abriga todos os conhecimentos possíveis desde o momento que existe.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Então, o aprendizado seria nada mais nada menos que “rememorar” conhecimentos antigos que nossa alma já possui mas estavam adormecidos em nossa mente. Para provar a sua ideia, Sócrates dá uma pequena aula de geometria a um jovem escravo de Mênon (sim, os gregos antigos tinham escravos) — uma passagem bem confusa do diálogo mas que vou tentar simplificar a seguir.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;torpedo-fish&quot;&gt;&lt;em&gt;Torpedo fish&lt;/em&gt;&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Uma curiosidade:&lt;/strong&gt; o &lt;a href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/Common_torpedo&quot;&gt;peixe torpedo&lt;/a&gt; citado no diálogo é esse da imagem abaixo. É uma espécia de arraia muito antiga que vive no mar mediterrâneo. O peculiar dessa arraia é que ela é capaz de dar um choque de até 200 volts para atacar ou se defender.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/2020/torpedo-fish.jpeg&quot; alt=&quot;Torpedo fish&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;a-área-do-quadrado&quot;&gt;A área do quadrado&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;No livro, essa passagem da lição de geometria ao menino escravo é muito confusa; mas apenas porque não há o desenho do que Sócrates está ditando.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para nos salvar, existem alguns vídeos no YouTube que desenham tudo que Sócrates fala de forma simultânea ao diálogo; &lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=yqDoLdmcyZo&amp;amp;t=238s&quot;&gt;como esse vídeo sensacional aqui&lt;/a&gt;. Mesmo assim, eu vou tentar simplificar em poucas palavras o objetivo dessa passagem da obra.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O objetivo de Sócrates é &lt;strong&gt;demonstrar para Mênon que o menino escravo consegue, &lt;em&gt;sem nunca ter tido aulas de matemática&lt;/em&gt;, deduzir como dobrar a área de um quadrado modificando o tamanho de seus lados.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;A pergunta de sócrates:&lt;/strong&gt; partindo de um quadrado com lados medindo 2 pés (logo, uma área de 4 pés), quantos pés deve ter os lados de um outro quadrado para que este tenha o dobro da área do primeiro (8 pés de área)?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Como o escravo não sabe muito sobre matemática, ele responde que dobrando os lados vamos dobrar a área. Sócrates então desenha como seria o quadrado após dobrar os lados e o escravo percebe que a área na verdade foi quadruplicada. Em seguida, o escravo então diz que é necessário desenhar um quadrado de lados medindo 3 pés. Mais uma vez, Sócrates desenha e o escravo percebe que a área resultante foi de 9 e não de 8 (que seria o dobro).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Após errar 2 vezes, o escravo desiste e declara estar no estado de &lt;strong&gt;aporia&lt;/strong&gt;; de forma similar a Mêno. Mas mesmo nesse estado de aporia, se o escravo continuasse tentando, uma hora ele chegaria sozinho na resposta — a aporia pode ser um progresso e não o ‘fundo do poço’.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No final, após Sócreates insistir no problema, o escravo percebe que &lt;strong&gt;se desenharmos um quadrado usando as diagnonais do quadrado inicial, esse novo quadrado terá o dobro da área do primeiro&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/2020/meno-square.jpg&quot; alt=&quot;Square&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Uma forma mais fácil de visualizar:&lt;/strong&gt; se um quadrado com lados de 4 unidades têm o quadruplo da área de um quadrado inicial de 2 unidades; então, dividindo esse quadrado maior em quatro quadrados menores e pegando metade de suas áreas, formamos um quadrado com metade da área do quadrado maior — e, portanto, o dobro da área do quadrado inicial.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se ainda ficou confuso, é melhor assistirem o vídeo que eu mencionei anteriormente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esse é o tipo de exercício que eu vou fazer questão de fazer com meu filho antes que ele decore a fórmula para calcular a área de um quadrado (coitado dele).&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;qual-a-importância-do-quadrado&quot;&gt;Qual a importância do quadrado?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Com certeza você deve ter pensado algo como: “mas Sócrates praticamente deu as respostas e só ficou esperando um ‘sim’ de confirmação”. E isso é verdade. Mas eu acredito que o próposito aqui não seria mostrar que o menino escravo seria capaz de sozinho aprender toda a matemática. Acho que Sócrates está tentando nos mostrar que mesmo sem termos conhecimento sobre algo, ainda sim podemos ter &lt;em&gt;&lt;strong&gt;alguma noção&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt; sobre esse algo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por exemplo, o menino escravo tem uma noção intrinseca de proporcionalidade matemática. Ele é capaz de olhar pros quadrados e perceber que um não tem o dobro da área de outro. Ele é capaz de concluir a validade de afirmações que sobre o que desconhece.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Antes de Sócrates literalmente desenhar, o menino não tinha nenhum conhecimento sobre áreas de quadrados. Mas após os desenhos, o menino foi capaz de usar sua noção inata de propriedades e validades matemáticas pra entender e confirmar ou negar as premissas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Como o próprio Sócrates diz no diálogo:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;SOCRATES: Then he who does not know may still have true notions of that wich he does not know?&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;E prosseguindo o raciocínio:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;SOCRATES: And at present these notions have just stirred up him, as in a dream; but if he were frequently asked the same questions, in diferent forms, he would know as well as any one at last?&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Resumindo: mesmo que o escravo não saiba como dobrar a área de um quadrado, se ele próprio tivesse se feito as perguntas certas, ele próprio, sozinho, teria descoberto como fazer isso — &lt;strong&gt;teria descoberto o que não sabia a partir do que sabia&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vamos encarar de uma forma um pouco diferente: houve um momento na Terra que nenhum ser humano sabia como calcular a área de um quadrado. Mas então, alguém (ou alguns) descobriu sozinho e criou a fórmula da área do quadrado (a não ser que algum anjo tenha vindo à terra com uma tábua contendo o passo a passo). Se essa pessoa foi capaz de descobrir sozinha algo que inicialmente desconhecia, por que nós também não somos?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Daqui, concluímos que é sim possível descobrirmos o que não sabemos a partir do que sabemos. Perguntas podem nos levar ao verdadeiro conhecimento. Não podemos desistir diante de um estado de aporia.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;E isso é basicamente a &lt;strong&gt;lógica&lt;/strong&gt;, a área da filosofia que estuda a validade de argumentos e proposições; que parte do que sabemos para verificar a validade do que não sabemos — a arte da dedução.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;voltando-à-questão-sobre-a-virtude&quot;&gt;Voltando à questão sobre a virtude&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Após a demonstração geométrica, Mênon aceita que é possível concluir sobre coisas que não conhecemos e então refaz a pergunta: pode a virtude ser ensinada? Sócrates então diz que para buscar essa conclusão, devem fazer hipóteses. Ele então propõe a seguinte: se virtude for conhecimento, pode ser ensinada; se não for, não pode.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quando os dois já estavam bastante satisfeitos de que virtude seria um conhecimento e, portanto, possível de ser ensinada; Sócrates começa a questionar sua prévia convicção de que virtude seja uma forma de conhecimento. Para isso, ele questiona: existem professores da virtude? E discípulos?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A partir daí Sócrates vai elaborando o argumento e chega à conclusão que mesmo as pessoas mais virtuosas não conseguem ensinar os outros a o serem também. Ele usa como exemplos os vários governantes, muito virtuosos, que ensinaram várias habilidades a seus filhos — como cavalgar, musica, etc. — mas não conseguiram ensiná-los a serem tão virtuosos quanto eles já foram.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A partir daí, Sócrates propõe que virtude não é um conhecimento, mas sim uma &lt;strong&gt;opinião certa&lt;/strong&gt;. Dessa forma, os virtuosos estão certos sobre suas decisões mas não conseguem fundamentá-las na razão, pois não possuem o conhecimento sobre a virtude. Daí se segue que, se não possuem esse conhecimento, mas apenas opiniões certas, não podem ensiná-la.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sócrates e Mênon usam muito os governantes gregos como exemplos de pessoas virtuosas. Então, acredito que ao dizerem “virtude não é um conhecimento, é uma opinião certa” eles estavam pensando nos governantes. Como governantes chegam nas opiniões certas? Existe algum conhecimento que detem para chegar nessas opiniões? Algum passo a passo que precisam seguir? Se pensarmos assim, realmente parece que não e fica fácil entender o que queriam dizer.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;conclusão&quot;&gt;Conclusão&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;É um tanto frustante que o diálogo termina sem uma conclusão à pergunta inicial. Eles até concluem que virtude não pode ser ensinada por não se tratar de um conhecimento teórico mas sim um conjunto de opiniões certas. Contudo, eles não chegam à conclusão do que &lt;em&gt;é&lt;/em&gt; virtude.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A conclusão na verdade não nega categoricamente que virtude não &lt;em&gt;possa&lt;/em&gt; ser ensinada. Na verdade eles concluem que até o momento ninguém possui conhecimento sobre a virtude e para ensiná-la precisamos primeiro entender como os homens virtuosos receberam esse ‘presente de Deus’.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;SOCRATES: Then, Meno, the conclusion is that virtue comes to the virtuous by the gift of God. But we shall never know the certain truth until, before asking how virtue is given, we enquire into the actual nature of virtue. […]&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Mas eu acredito que o objetivo da obra foi atingido, pois o objetivo era muito mais discutir sobre formas de chegar ao conhecimento. Inclusive o próprio Sócrates diz que normalmente não confia muito nas próprias crenças mas, nessa em específico — a de que podemos concluir o que não conhecemos —, ele deposita muita certeza.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;SOCRATES: And I, Meno, like what I am saying. Some things I have said of which I am not altogether confident. But that we shall be better and braver and less helpless if we think that we ought to enquire, than we should have been if we indulged in the idle fancy that there was no knowing and no use in seeking to know what we do not know;—that is a theme upon which I am ready to fight, in word and deed, to the utmost of my power.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Percebam como essa fala acima do Sócrates tem um grande peso dramático: &lt;q&gt;esse é um tema sobre o qual estou pronto para lutar, em palavras e ações, com o máximo de minhas forças.&lt;/q&gt;. Tá aí a demonstração de como a estrutura de diálogos dramáticos deixa a leitura de filosofia muito mais interessante.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;referências&quot;&gt;Referências&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Platão e John Burnet. Mênon. São Paulo, Loyola, Ed. PUC-Rio. 2001. Traduzido por Maura Iglésias. ISBN: &lt;a href=&quot;http://www.worldcat.org/oclc/685250947&quot;&gt;85-15-02312-1&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;The Dialogues of Plato translated into English with Analyses and Introductions by B. Jowett, M.A. in Five Volumes. 3rd edition revised and corrected (Oxford University Press, 1892).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Erikk Geannikis. Plato’s Meno: The Geometry Lesson. YouTube. 25 de set. de 2013. Disponível em: &lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=yqDoLdmcyZo&amp;amp;t=238s&quot;&gt;https://www.youtube.com/watch?v=yqDoLdmcyZo&amp;amp;t=238s&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name>Filipe Mosca</name></author><category term="blog" /><category term="Filosofia" /><category term="Livros" /><summary type="html">Eu nunca tinha lido nada de Platão então esse foi meu primeiro contato direto com a sua obra. Mênon (Meno em inglês) é um diálogo bem curtinho — apenas 70 páginas. Eu li numa única tarde mas a sensação ao terminar foi de dias mergulhado.</summary></entry></feed>