<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" xml:lang="pt_BR"><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="3.8.5">Jekyll</generator><link href="http://localhost:4000/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="http://localhost:4000/" rel="alternate" type="text/html" hreflang="pt_BR" /><updated>2020-05-01T23:40:38-03:00</updated><id>http://localhost:4000/feed.xml</id><title type="html">Mosquildo</title><subtitle>Blog sobre medicina, geek e Linux</subtitle><author><name>Filipe Mosca</name></author><entry><title type="html">Relatório projeta 5 mil mortes para essa semana e a maior taxa de transmissão no Brasil</title><link href="http://localhost:4000/2020/medicina/estudo-imperial-college-projecao-de-cinco-mil-mortes-e-maior-taxa-de-transmissao-no-brasil" rel="alternate" type="text/html" title="Relatório projeta 5 mil mortes para essa semana e a maior taxa de transmissão no Brasil" /><published>2020-04-30T00:00:00-03:00</published><updated>2020-04-30T00:00:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/2020/medicina/estudo-imperial-college-projecao-de-cinco-mil-mortes-e-maior-taxa-de-transmissao-no-brasil</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/2020/medicina/estudo-imperial-college-projecao-de-cinco-mil-mortes-e-maior-taxa-de-transmissao-no-brasil">&lt;p&gt;Dia 28 deste mês de abril, o &lt;strong&gt;Imperial College London&lt;/strong&gt; disponibilizou online um relatório com previsões de mortalidade por COVID-19 para a próxima semana&lt;sup id=&quot;fnref:imp&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:imp&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O relatório está repercutindo bastante já que o Brasil de certa forma se destacou. Muito está se comentando sobre a previsão de 5.000 novos mortos na próxima semana e também sobre sermos o país com a maior taxa de transmissão.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Primeiro vou explicar alguns conceitos para depois detalhar melhor os achados da projeção.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;índices-de-reprodução&quot;&gt;Índices de reprodução&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Para entender esse estudo, primeiros precisamos saber o que é o índice de reprodução, ou &lt;em&gt;R&lt;/em&gt;. Vou aproveitar essa postagem pra detalhar dois conceitos importantes da epidemiologia de doenças infeciosas:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;O número básico de reprodução&lt;/strong&gt; (&lt;em&gt;R&lt;sub&gt;0&lt;/sub&gt;&lt;/em&gt;) é o número esperado de novas pessoas infectadas a partir de um único indivíduo infectado, durante todo o seu período contagioso, quando introduzido numa população totalmente suscetível.&lt;sup id=&quot;fnref:Held&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:Held&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; Simplificando um pouco: significa pra quantas pessoas, em média, um infectado vai transmitir a doença.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por definição, a população não pode ter imunidade ao agente e nem receber medidas protetivas como vacinas ou distanciamento social. Ou seja, &lt;em&gt;R&lt;sub&gt;0&lt;/sub&gt;&lt;/em&gt; é a taxa de contágio numa situação natural, sem que hajam intervenções. Para o Novo coronavirus (SARS-CoV-2), o &lt;em&gt;R&lt;sub&gt;0&lt;/sub&gt;&lt;/em&gt; está sendo estimado entre 1,4 e 3,9.&lt;sup id=&quot;fnref:Riou&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:Riou&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;3&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;O número efetivo de reprodução&lt;/strong&gt; (&lt;em&gt;R&lt;sub&gt;e&lt;/sub&gt;&lt;/em&gt;) segue o mesmo princípio do &lt;em&gt;R&lt;sub&gt;0&lt;/sub&gt;&lt;/em&gt;, só que desta vez levando em conta as medidas de intervenção.&lt;sup id=&quot;fnref:Held:1&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:Held&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; Ou seja, o &lt;em&gt;R&lt;sub&gt;e&lt;/sub&gt;&lt;/em&gt; representa a transmissibilidade nas condições atuais de uma população que está tentando conter a doença. Dessa forma, o &lt;em&gt;R&lt;sub&gt;e&lt;/sub&gt;&lt;/em&gt; varia ao longo do tempo e no decorrer de que medidas diferentes forem sendo impostas, como afrouxar ou restringir o distanciamento social.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nesse relatório do Imperial College, eles usaram a notação &lt;em&gt;R&lt;sub&gt;t&lt;/sub&gt;&lt;/em&gt; para simbolizar o índice efetivo de reprodução.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;os-resultados-da-projeção&quot;&gt;Os resultados da projeção&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Primeiro, o relatório traz um mapa ilustrando quais países ainda estão em crescimento, estabilização ou queda do número de novos casos.&lt;/p&gt;

&lt;figure&gt;
    &lt;img src=&quot;/assets/2020/medicina/covid19/imp-college-1.jpeg&quot; alt=&quot;Mapa&quot; /&gt;
    &lt;figcaption&gt;Estimativas de transmissibilidade em países com transmissão ativa para a semana que termina em 26-04-2020. Com base nas melhores estimativas de transmissibilidade, a epidemia de COVID-19 provavelmente está diminuindo em 4 países (mostrados em verde), provavelmente estabilizando ou crescendo lentamente em 23 países (mostrada em verde claro) e provavelmente crescendo em 9 países (mostrados em laranja escuro). A tendência não é clara em 12 países (mostrada em laranja claro).&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Podemos perceber que o Brasil ainda está no crescimento acelerado, contrariando falas de algumas figuras públicas dizendo que já estávamos em desaceleração.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em seguida, o relatório faz uma projeção da curva curva de mortalidade. Abaixo eu coloquei apenas as projeções para os países da América do Sul. Essas projeções foram feitas usando três modelos matemáticos diferentes e depois traçando uma média. Para saber mais sobre a metodologia utilizada, é melhor ler o relatório na íntegra.&lt;/p&gt;

&lt;figure&gt;
    &lt;img src=&quot;/assets/2020/medicina/covid19/forecast.jpeg&quot; alt=&quot;Curvas de mortalidade&quot; /&gt;
    &lt;figcaption&gt;Notificações de mortes diárias e previsões atuais com base no modelo para os países da América do Sul. A incidência observada de mortes é representada pelos pontos pretos e as previsões para a próxima semana são mostradas em vermelho. A linha vermelha representa a mediana da projeção. A linha tracejada vertical mostra o início da semana (segunda-feira).&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;h3 id=&quot;taxa-de-transmissão&quot;&gt;Taxa de transmissão&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;E agora, a parte mais interessante, a tabela trazendo os dados calculados para cada país. Tirei dois &lt;em&gt;prints&lt;/em&gt;, o primeiro mostra os países ordenados da maior taxa de transmissão, a do Brasil, até a menor.&lt;/p&gt;

&lt;figure&gt;
    &lt;img src=&quot;/assets/2020/medicina/covid19/tab-rt.jpeg&quot; alt=&quot;Tabela 1&quot; /&gt;
    &lt;figcaption&gt;Essa é a tabela listando os países por: mortes notificadas na semana passada (1ª coluna), previsão de mortes para a próxima semana (2ª coluna) e o &lt;em&gt;R&lt;sub&gt;t&lt;/sub&gt;&lt;/em&gt; (3ª coluna). Aqui eu ordenei a lista em valores decrescentes de &lt;em&gt;R&lt;sub&gt;t&lt;/sub&gt;&lt;/em&gt;, ou seja, o Brasil é o país com o maior índice de transmissão dentre os analisados.&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;O que me chamou mais atenção foram os números da Suécia, país que &lt;a href=&quot;https://edition.cnn.com/2020/04/10/europe/sweden-lockdown-turmp-intl/index.html&quot;&gt;não vem adotando medidas de isolamento social&lt;/a&gt;&lt;sup id=&quot;fnref:CNN&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:CNN&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;4&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;. O &lt;em&gt;R&lt;sub&gt;t&lt;/sub&gt;&lt;/em&gt; de lá está entre os mais baixos, sendo de 1,17. Mas atenção, precisamos ter muita cautela interpretando esses dados. Um &lt;em&gt;R&lt;sub&gt;t&lt;/sub&gt;&lt;/em&gt; baixo na Suécia não significa que eles estão indo bem sem adotar distanciamento social. O número de reprodutividade depende de vários fatores, como clima, planejamento urbano, comportamentos culturais, desigualdade social e muitos e muitos outros.&lt;/p&gt;

&lt;figure&gt;
    &lt;img src=&quot;/assets/2020/medicina/covid19/sweden.jpeg&quot; alt=&quot;Tabela 2&quot; /&gt;
    &lt;figcaption&gt;Os valores da tabela para a Suécia.&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Por mais que o &lt;em&gt;R&lt;sub&gt;t&lt;/sub&gt;&lt;/em&gt; da Suécia esteja baixo, ele poderia estar ainda menor se o país estivesse adotando distanciamento. Sem falar que a Suécia está relativamente no início da curva. Vamos continuar observando e tentando analisar os dados nesses próximos dias. Pretendo estudar mais sobre a situação na Suécia e fazer uma postagem mais elaborada em breve.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Agora vamos falar do Brasil, onde o valor estimado para o &lt;em&gt;R&lt;sub&gt;t&lt;/sub&gt;&lt;/em&gt; foi de 2,81. Ou seja, um infectado transmite a doença, em média, para quase três pessoas. Isso demonstra que nossas medidas de isolamento não estão sendo efetivas? Não exatamente. Nosso &lt;em&gt;R&lt;sub&gt;t&lt;/sub&gt;&lt;/em&gt; pode estar elevado por esses outros fatores que listei falando da Suécia. Para responder essa pergunta nos precisamos de mais medições do &lt;em&gt;R&lt;sub&gt;t&lt;/sub&gt;&lt;/em&gt; e compará-las antes e depois de aumentar a rigidez do isolamento. Quando mais rígido o distanciamento social, o &lt;em&gt;R&lt;sub&gt;t&lt;/sub&gt;&lt;/em&gt; tende a diminuir. E como não sabemos o nosso &lt;em&gt;R&lt;sub&gt;t&lt;/sub&gt;&lt;/em&gt; anterior, não temos um parâmetro.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;previsão-de-óbitos&quot;&gt;Previsão de óbitos&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Neste segundo &lt;em&gt;print&lt;/em&gt;, tentei expor os países com as maiores previsões de óbitos para a próxima semana. Infelizmente a tabela estava ordenando a coluna corretamente, então tive que ordenar pelo número de mortes na semana passada.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Os Estados Unidos é o país com a maior previsão de mortes na próxima semana, sendo de 13.900 óbitos. Logo em seguida, vem o Brasil com uma previsão de 5.680 mortes.&lt;/p&gt;

&lt;figure&gt;
    &lt;img src=&quot;/assets/2020/medicina/covid19/tab-death.jpeg&quot; alt=&quot;Tabela 3&quot; /&gt;
    &lt;figcaption&gt;Essa é a tabela, porém desta vez eu ordenei em valores decrescentes de mortes na semana passada. Tentei ordenar pelos valores de mortes previstas mas a tabela não estava permitindo isso, infelizmente (um pequeno &lt;em&gt;bug&lt;/em&gt;).&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Esse relatório sai num momento em que &lt;a href=&quot;https://veja.abril.com.br/brasil/doria-ira-anunciar-reducao-gradual-da-quarentena-a-partir-de-11-de-maio/&quot;&gt;alguns estados, como São Paulo, já estavam cogitando flexibilizar o distanciamento social&lt;/a&gt;&lt;sup id=&quot;fnref:estados&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:estados&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;5&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;. Mas, pelo que parece, estão voltando atrás.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;conclusão&quot;&gt;Conclusão&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Essa é mais uma projeção dentre várias que já vimos. Como não nos resta muito que fazer para impedir a pandemia, vale muito a pena ficar projetando cenários. Serve tanto para de fato tentar prever o que vai acontecer e se preparar, como também para melhorar cada vez mais os modelos matemáticos à medida que vamos acumulando novos dados.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pode parecer alarmista demais para alguns, mas isso faz parte da ciência. Por mais que uma projeção erre grosseiramente, ela vai ser importante para que o erro seja estudados e nas próximas vezes seja feita uma estimativa mais precisa.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mais uma vez eu quero deixar bem claro aqui: &lt;strong&gt;temos que ter muito cuidado analisando os dados!&lt;/strong&gt; Epidemiologia é uma ciência extremamente complexa. Não se trata apenas de biologia, mas de comportamento social também. Existe uma infinidade de variáveis envolvidas nesses dados. Senão tomarmos cuidado na interpretação, podemos cair em alguma variável de confusão, como já discuti na postagem anterior – &lt;a href=&quot;/2020/medicina/o-estudo-que-projetou-distanciamento-social-ate-2022-por-causa-da-covid19&quot;&gt;A falácia ecológica e o estudo correlacionando a vacina do BCG com proteção à COVID-19&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O &lt;em&gt;MRC Centre for Global Infectious Disease Analysis&lt;/em&gt; vai ficar disponibilizando novas previsões toda semana. Se saírem novos relatórios, faço mais postagens aqui comentando.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tem alguma sugestão ou crítica? Entra em contato comigo que vou adorar ficar sabendo.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;citações&quot;&gt;Citações&lt;/h2&gt;

&lt;div class=&quot;footnotes&quot;&gt;
  &lt;ol&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:imp&quot;&gt;
      &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Short-term forecasts of COVID-19 deaths in multiple countries&lt;/strong&gt;. MRC Centre for Global Infectious Disease Analysis. Imperial College London. Publicado em 28 de Abril de 2020. Acessado em 30 de Abril de 2020. Disponível em: &lt;a href=&quot;https://mrc-ide.github.io/covid19-short-term-forecasts/index.html&quot;&gt;https://mrc-ide.github.io/covid19-short-term-forecasts/index.html&lt;/a&gt;. &lt;a href=&quot;#fnref:imp&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:Held&quot;&gt;
      &lt;p&gt;Held, Leonhard; Hens, Niel; O’Neill, Philip D.; Wallinga, Jacco (November 7, 2019). &lt;strong&gt;Handbook of Infectious Disease Data Analysis&lt;/strong&gt;. CRC Press. p. 347. ISBN 978-1-351-83932-7. Disponível em: &lt;a href=&quot;https://books.google.com/?id=cXC9DwAAQBAJ&amp;amp;pg=PA347&quot;&gt;https://books.google.com/?id=cXC9DwAAQBAJ&amp;amp;pg=PA347&lt;/a&gt;. &lt;a href=&quot;#fnref:Held&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;#fnref:Held:1&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;sup&gt;2&lt;/sup&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:Riou&quot;&gt;
      &lt;p&gt;Riou J, Althaus CL (janeiro de 2020). &lt;strong&gt;Pattern of early human-to-human transmission of Wuhan 2019 novel coronavirus (2019-nCoV), December 2019 to January 2020&lt;/strong&gt;. Euro Surveillance. 25 (4). PMC 7001239Acessível livremente. PMID 32019669. doi:&lt;a href=&quot;https://doi.org/10.2807/1560-7917.ES.2020.25.4.2000058&quot;&gt;10.2807/1560-7917.ES.2020.25.4.2000058&lt;/a&gt;. &lt;a href=&quot;#fnref:Riou&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:CNN&quot;&gt;
      &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Sweden challenges Trump – and scientific mainstream – by refusing to lock down&lt;/strong&gt;. CNN. Publicado em 10 de Abril de 2020. Acessado em 30 de Abril de 2020. Disponível em: &lt;a href=&quot;https://edition.cnn.com/2020/04/10/europe/sweden-lockdown-turmp-intl/index.html&quot;&gt;https://edition.cnn.com/2020/04/10/europe/sweden-lockdown-turmp-intl/index.html&lt;/a&gt;. &lt;a href=&quot;#fnref:CNN&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:estados&quot;&gt;
      &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Doria irá anunciar redução gradual da quarentena a partir de 11 de maio&lt;/strong&gt;. Veja. Publicado em 20 de Abril de 2020. Acessado em 30 de Abril de 2020. Disponível em: &lt;a href=&quot;https://veja.abril.com.br/brasil/doria-ira-anunciar-reducao-gradual-da-quarentena-a-partir-de-11-de-maio/&quot;&gt;https://veja.abril.com.br/brasil/doria-ira-anunciar-reducao-gradual-da-quarentena-a-partir-de-11-de-maio/&lt;/a&gt;. &lt;a href=&quot;#fnref:estados&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
  &lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;</content><author><name>Filipe Mosca</name></author><category term="medicina" /><category term="coronavirus" /><category term="covid-19" /><category term="estatistica" /><category term="epidemiologia" /><summary type="html">Dia 28 deste mês de abril, o Imperial College London disponibilizou online um relatório com previsões de mortalidade por COVID-19 para a próxima semana1. Short-term forecasts of COVID-19 deaths in multiple countries. MRC Centre for Global Infectious Disease Analysis. Imperial College London. Publicado em 28 de Abril de 2020. Acessado em 30 de Abril de 2020. Disponível em: https://mrc-ide.github.io/covid19-short-term-forecasts/index.html. &amp;#8617;</summary></entry><entry><title type="html">A falácia ecológica e o estudo correlacionando a vacina do BCG com proteção à COVID-19</title><link href="http://localhost:4000/2020/medicina/a-falacia-ecologica-e-o-estudo-correlacionando-a-vacina-bcg-com-protecao-a-covid19.md" rel="alternate" type="text/html" title="A falácia ecológica e o estudo correlacionando a vacina do BCG com proteção à COVID-19" /><published>2020-04-29T00:00:00-03:00</published><updated>2020-04-29T00:00:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/2020/medicina/a-falacia-ecologica-e-o-estudo-correlacionando-a-vacina-bcg-com-protecao-a-covid19.md</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/2020/medicina/a-falacia-ecologica-e-o-estudo-correlacionando-a-vacina-bcg-com-protecao-a-covid19.md">&lt;p&gt;Essa semana encontrei um &lt;a href=&quot;https://doi.org/10.1101/2020.03.24.20042937&quot;&gt;manuscrito de um estudo&lt;/a&gt;&lt;sup id=&quot;fnref:Miller2020&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:Miller2020&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; que me chamou muita atenção. Era um &lt;em&gt;preprint&lt;/em&gt; avaliando a possível correlação entre a vacinação mundial do BCG e as taxas de mortalidade por COVID-19 pelo mundo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Como, até o momento, não existe nenhuma vacina capaz de proteger contra o SARS-CoV-2 (o novo coronavirus), os autores do artigo levantaram a hipótese de que a vacina do BCG possa conferir algum nível de imunidade também para este vírus.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Eles se basearam em evidências de que a vacina do BCG pode induzir imunidade não específica a outras infecções virais. Se apoiando nesses dados, indagaram se a mesma imunidade não específica promovida pela vacina BCG poderia conferir proteção contra o Novo coronavirus.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;a-vacina-do-bcg&quot;&gt;A vacina do BCG&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;A vacina de BCG (&lt;em&gt;bacilo Calmette–Guérin&lt;/em&gt;) confere proteção imunológica contra doenças causadas por micobactérias, como a tuberculose e também a hanseníase.&lt;sup id=&quot;fnref:Barreto2006&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:Barreto2006&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em países onde essas doenças são muito frequentes, toda a população costuma ser vacinada. Já nos países em que a incidência dessas doenças é muito baixa, a vacinação em massa da população não é mais aplicada. Nestes, apenas os grupos de risco recebem as doses.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No Brasil, a vacina de BCG é recomendada logo após o nascimento de todas as crianças.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;a-correlação-encontrada-no-estudo&quot;&gt;A correlação encontrada no estudo&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Esse é um estudo ecológico, pois avalia indicadores de grandes grupos populacionais na busca por correlações.&lt;sup id=&quot;fnref:livro-mbe&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:livro-mbe&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;3&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O estudo em questão se baseou no &lt;a href=&quot;http://www.bcgatlas.org/&quot;&gt;Atlas Mundial do BCG&lt;/a&gt;&lt;sup id=&quot;fnref:atlas&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:atlas&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;4&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; para avaliar quais países possuem campanhas de vacinação pelo BCG. Associado a isso, o estudo extraiu os dados mortalidade e número de casos do COVID-19, até 21 de março de 2020, na &lt;a href=&quot;https://google.org/crisisresponse/covid19-map&quot;&gt;plataforma de monitoramento do Google&lt;/a&gt;.&lt;sup id=&quot;fnref:google&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:google&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;5&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A conclusão foi de que os países de renda média e alta que não aplicam o BCG eram também os países com as maiores mortalidades por COVID-19.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Eles também verificaram que quanto mais antiga a data de implementação da campanha de vacinação, menores eram as taxas de mortalidade. Baseado nisso, argumentam que mais tempo de aplicação da vacina na população protegeria mais indivíduos.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;a-falácia-ecológica&quot;&gt;A falácia ecológica&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;A falácia ecológica ocorre quando tentamos fazer uma inferência causal individual a partir de um estudo de grupo.&lt;sup id=&quot;fnref:livro-mbe:1&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:livro-mbe&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;3&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O problema desse estudo é exatamente esse. Ele utiliza indicadores de níveis nacionais (números de casos por COVID e taxa de cobertura vacinal) para fazer uma conclusão a nível individual, a de que o BCG protege contra a COVID-19.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A falácia ecológica é nada mais nada menos que uma das várias aplicações da máxima &lt;strong&gt;&lt;em&gt;correlação não é causa&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;. O fato de países com vacinação para BCG terem menor mortalidade para a COVID-19 não nos fornece um bom nível de evidência de que a BCG de fato ofereça imunidade para essa doença. Isso, pois, vários outros fatores podem explicar essa correlação, as chamadas &lt;a href=&quot;https://pt.wikipedia.org/wiki/Vari%C3%A1vel_de_confus%C3%A3o&quot;&gt;variáveis de confusão&lt;/a&gt;.&lt;sup id=&quot;fnref:wiki&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:wiki&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;6&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Como coloca Emily MacLean em seu texto no blog da Nature:&lt;sup id=&quot;fnref:Emily&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:Emily&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;7&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;“O que pode valer no nível agregado não será necessariamente verdadeiro quando a heterogeneidade dos indivíduos for considerada. Neste estudo, evidências de baixa qualidade observadas no nível da população são usadas para fazer inferências abrangentes sobre a eficácia do BCG em um nível individual.”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Sabemos que a tuberculose e a hanseníase são doenças muito relacionadas à pobreza e à desigualdade social.&lt;sup id=&quot;fnref:Barreto2006:1&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:Barreto2006&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; Esses são fatores confundidores em grandes estudos populacionais e podem nos levar a conclusões equivocadas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Outro fator de confusão muito importante é que o estudo não leva em conta a distribuição etária das populações. Como a COVID-19 é mais grave em pacientes idosos, esperá-se uma maior mortalidade em países com maior proporção de indivíduos nessa faixa etária.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sem falar de outros vários possíveis fatores confundidores que não foram bem considerados pelo estudo, como: números de testes por hábitantes, subnotificação, tempo desde o primeiro caso confirmado, aspéctos climáticos, aspéctos culturais, etc.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A correlação poderia ser explicada, por exemplo, por um raciocínio genérico como: “países ricos são os que apresentam mais casos de COVID-19, possuem uma maior proporção de idosos e também possuem a maior mortalidade pelo SARS-CoV-2. Estes também são países que possuem poucos casos de tuberculose e não realizam vacinação em massa da população.”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Percebem a razão pelo qual estudos ecológicos não podem fazer conclusões individuais? São muitas variáveis envolvidas. Em estudos clínicos para testar eficácia de intervenções terapêuticas as variáveis são isoladas ao máximo. O que não é possível com estudos populacionais.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ou seja, esse tipo de estudo não pode fazer nenhuma conclusão sobre uma relação de causalidade. Para isso são necessários estudos clínicos individuais e não estudos ecológicos populacionais. O que estudos desse tipo podem fazer, é confirmar ou excluir a correlação.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;e-qual-foi-o-erro-do-manuscrito&quot;&gt;E qual foi o erro do manuscrito?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Apesar de no título os autores terem deixado bem claro que se trata de um estudo de correlação, ao longo do texto eu senti que eles se precipitaram em relação à possível causalidade.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por exemplo, na discussão está escrita a frase &lt;em&gt;“Our data suggests that BCG vaccination seem to significantly reduce mortality associated with COVID-19.”&lt;/em&gt; [Nossos dados sugerem que a vacinação com BCG parece reduzir significativamente a mortalidade associada ao COVID-19]. O verbo “reduzir” está colocando o BCG como sujeito da ação. E sabemos que não é isso que o estudo está sugerindo. O que o estudo sugere é uma correlação.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pode parecer muita implicância minha, mas essas observações minuciosas são fundamentais para não causarmos conhecimentos equivocados. Ainda mais quando estamos tratando de políticas públicas em saúde. Seria sensato começarmos a vacinar o mundo inteiro pra BCG agora? Nem um pouco. Um leitor menos cético pode tomar conclusões precipitadas lendo este manuscrito.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;conclusão&quot;&gt;Conclusão&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Minha crítica é principalmente na forma como o manuscrito foi escrito. Sem deixar exatamente claro que o resultado não passa de uma correlação. Sempre devemos ter muita cautela interpretando estudos ecológicos para não caírmos na falácia de mesmo nome e nas variáveis de confusão.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;De qualquer forma, o estudo já está bastante desatualizado desde o dia 21 de março. Pode ser que, se refeito agora, nem haja mais uma correlação. Aqui no Brasil, os novos casos não param de crescer e ontem já passamos a China. Quando o estudo foi realizado ainda estávamos no início da curva.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Além dessas observações que eu explorei, o texto de Emily MacLean&lt;sup id=&quot;fnref:Emily:1&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:Emily&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;7&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; na Nature aborda mais críticas sobre outros elementos do estudo em questão. Vale a pena conferir o artigo dela.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;citações&quot;&gt;Citações&lt;/h2&gt;

&lt;div class=&quot;footnotes&quot;&gt;
  &lt;ol&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:Miller2020&quot;&gt;
      &lt;p&gt;Miller A, Reandelar MJ, Fasciglione K, Roumenova V, Li Y, Otazu GH. &lt;strong&gt;Correlation between Universal BCG Vaccination Policy and Reduced Morbidity and Mortality for COVID-19: An Epidemiological Study.&lt;/strong&gt; Epidemiology; 2020. doi:&lt;a href=&quot;https://doi.org/10.1101/2020.03.24.20042937&quot;&gt;10.1101/2020.03.24.20042937&lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;#fnref:Miller2020&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:Barreto2006&quot;&gt;
      &lt;p&gt;Barreto ML, Pereira SM, Ferreira AA. &lt;strong&gt;Vacina BCG: eficácia e indicações da vacinação e da revacinação&lt;/strong&gt;. J Pediatr (Rio J). 2006;82(3). doi:&lt;a href=&quot;https://doi.org/10.1590/S0021-75572006000400006&quot;&gt;10.1590/S0021-75572006000400006&lt;/a&gt;. &lt;a href=&quot;#fnref:Barreto2006&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;#fnref:Barreto2006:1&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;sup&gt;2&lt;/sup&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:livro-mbe&quot;&gt;
      &lt;p&gt;Bedaque HP, Bezerra ELM. &lt;strong&gt;Descomplicando MBE: uma abordagem prática da medicina baseada em evidências&lt;/strong&gt;. PET medicina UFRN. Editora Caule de Papiro. Natal, 2018. ISBN 978-85-92622-37-4. &lt;a href=&quot;#fnref:livro-mbe&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;#fnref:livro-mbe:1&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;sup&gt;2&lt;/sup&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:atlas&quot;&gt;
      &lt;p&gt;&lt;strong&gt;BCG World Atlas&lt;/strong&gt;. Disponível em: &lt;a href=&quot;http://www.bcgatlas.org/&quot;&gt;http://www.bcgatlas.org/&lt;/a&gt;. &lt;a href=&quot;#fnref:atlas&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:google&quot;&gt;
      &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Plataforma de monitoramento do Google para a COVID-19&lt;/strong&gt;. Disponível em: &lt;a href=&quot;https://google.org/crisisresponse/covid19-map&quot;&gt;https://google.org/crisisresponse/covid19-map&lt;/a&gt;. &lt;a href=&quot;#fnref:google&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:wiki&quot;&gt;
      &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Variável de confusão&lt;/strong&gt;. Wikipédia. Acessado em 29 de Abril de 2020. Disponível em: &lt;a href=&quot;https://pt.wikipedia.org/wiki/Vari%C3%A1vel_de_confus%C3%A3o&quot;&gt;https://pt.wikipedia.org/wiki/Vari%C3%A1vel_de_confus%C3%A3o&lt;/a&gt;. &lt;a href=&quot;#fnref:wiki&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:Emily&quot;&gt;
      &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Universal BCG vaccination and protection against COVID-19: critique of an ecological study&lt;/strong&gt;. Nature Microbiology Community. Acessado em 19 de Abril de 2020. Disponível em: &lt;a href=&quot;https://naturemicrobiologycommunity.nature.com/users/36050-emily-maclean/posts/64892-universal-bcg-vaccination-and-protection-against-covid-19-critique-of-an-ecological-study&quot;&gt;https://naturemicrobiologycommunity.nature.com/users/36050-emily-maclean/posts/64892-universal-bcg-vaccination-and-protection-against-covid-19-critique-of-an-ecological-study&lt;/a&gt;. &lt;a href=&quot;#fnref:Emily&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;#fnref:Emily:1&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;sup&gt;2&lt;/sup&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
  &lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;</content><author><name>Filipe Mosca</name></author><category term="medicina" /><category term="covid-19" /><category term="coronavirus" /><category term="vacinas" /><category term="mbe" /><summary type="html">Essa semana encontrei um manuscrito de um estudo1 que me chamou muita atenção. Era um preprint avaliando a possível correlação entre a vacinação mundial do BCG e as taxas de mortalidade por COVID-19 pelo mundo. Miller A, Reandelar MJ, Fasciglione K, Roumenova V, Li Y, Otazu GH. Correlation between Universal BCG Vaccination Policy and Reduced Morbidity and Mortality for COVID-19: An Epidemiological Study. Epidemiology; 2020. doi:10.1101/2020.03.24.20042937 &amp;#8617;</summary></entry><entry><title type="html">Aprendendo piano sozinho: o começo de uma jornada</title><link href="http://localhost:4000/2020/musica/aprendendo-piano-sozinho" rel="alternate" type="text/html" title="Aprendendo piano sozinho: o começo de uma jornada" /><published>2020-04-25T00:00:00-03:00</published><updated>2020-04-25T00:00:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/2020/musica/aprendendo-piano-sozinho</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/2020/musica/aprendendo-piano-sozinho">&lt;p&gt;Há muito tempo que quero aprender a tocar piano. Apesar de já ter conseguido comprar um piano digital, ainda não mergulhei de cabeça na dedicação de aprender a tocar o instrumento. Mas isso vai mudar a partir de agora. Durante essa quarentena resolvi finalmente adotar uma rotina de práticas e sair da zona de conforto.&lt;/p&gt;

&lt;figure&gt;
    &lt;img src=&quot;/assets/2020/musica/casio-cdp-120.jpg&quot; /&gt;
    &lt;figcaption&gt;Meu Piano Digital Casio CDP-120&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;h2 id=&quot;como-eu-vinha-praticando&quot;&gt;Como eu vinha praticando&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Um empecilho é que eu não quero ter aulas com um professor particular. Minha vontade mesmo é de tentar aprender sozinho. E eu estava fazendo isso, porém sem um real compromisso diário e sem seguir nenhuma metodologia. Eu apenas estava procurando partituras de músicas legais, aparentemente não muito difíceis, e sentando pra praticar até conseguir tocar, mesmo que isso levasse semanas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nesse método &lt;em&gt;“vida louca”&lt;/em&gt; consegui tocar o tema de &lt;em&gt;Game of Thrones&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;Fur Elise&lt;/em&gt; e o hino da União soviética (claro que não perfeitamente, mas já estava minimamente escutável).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mas essas três músicas me levaram meses pra aprender. E nesse tempo todo praticando eu não senti nenhum grande avanço técnico no piano. Sinto que não avancei nada na arte de ler partituras.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O que estava acontecendo: com muita dificuldade, contando as linhas e identificando nota por nota, eu lia a partitura e ficava tocando até memorizár todas as teclas e os tempos. Feito esse esforço, a partitura já não era mais necessária, pois eu estava tocando de cabeça. Com esse costume, eu simplesmente não estava aprendendo a ler partituras, mas sim a memorizar as posições das notas e aprendendo a tocar de tanto repetir.&lt;/p&gt;

&lt;figure&gt;
    &lt;img src=&quot;/assets/2020/musica/dua-lipa.jpeg&quot; /&gt;
    &lt;figcaption&gt;Exemplo de música que eu estava tentando aprender a tocar&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Com o tempo fui me cansando. Pois aprender essas músicas estava me desgastando demais e eu não sentia tanta recompensa. A verdade é que eu passava tanto tempo praticando a música pra tocar que, quando eu finalmente conseguia, já tinha enjoado e não aguentava mais ouvir. Eu claramente estava praticando peças muito acima do meu nível técnico.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;o-método-que-vou-começar-a-seguir&quot;&gt;O método que vou começar a seguir&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Procurando por partituras de nível mais iniciante, acabei encontrando artigos sobre os chamados &lt;em&gt;Method books&lt;/em&gt; ou livros de métodos. Como &lt;a href=&quot;https://www.pianotv.net/2019/01/alfreds-basic-adult-piano-course-method-guide-review/&quot;&gt;uma postagem e vídeo do Canal PianoTV&lt;/a&gt; da Allysia Van Betuw&lt;sup id=&quot;fnref:pianotv&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:pianotv&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;São livros que ensinam teoria e técnica de uma forma didática e progressiva, seguindo uma metodologia de aprendizado. Eles também contêm muitos exercícios, o que é fundamental para ir desenvolvendo uma boa técnica.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Agora, com esse material, decidi que vou adotar uma rotina diária de estudo no piano. Não vou mais ficar me esforçando demais para tocar músicas muito difíceis. Estou me contentando, e me divertindo bastante, em tocar músicas infantis como &lt;em&gt;Jingle Bells&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;figure&gt;
    &lt;img src=&quot;/assets/2020/musica/jingle-bells.jpeg&quot; /&gt;
    &lt;figcaption&gt;Músicas que agora estou praticando.&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Inclusive, quando peguei essa partitura de &lt;em&gt;Jingle Bells&lt;/em&gt; e tentei tocar pela primeira vez, me assustei. Isso pois consegui tocar já na primeira leitura da partitura. Eu estava tocando ao mesmo tempo em que lia as notas. Pode parecer besteira mas esse foi um momento mágico para mim. Pela primeira vez eu toquei algo sem ficar me preocupando em decorar as teclas, apenas lendo as notas ao mesmo tempo em que as tocava.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Depois de meses me dedicando a aprender poucas músicas difíceis, finalmente percebi que consigo evoluir e avançar muito mais tocando várias pequenas músicas fáceis.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Utilizando a metáfora de que nosso cérebro é um banco de dados, se eu aprender várias pequenas partituras simples, cada nova peça aprendida e bem executada é um padrão de partitura memorizado. Quantos mais padrões eu vou acumulando, mais eu começo a de fato aprender a ler partituras. Com o tempo vai ficando cada vez mais intuitivo ler as partituras pois eu vou pensando “olha, esse trecho me lembra outra música que já toquei”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;É por isso que aprender várias pequenas peças fáceis compensa muito mais do que levar semanas pra apender uma peça difícil. E quando eu já tiver uma boa bagagem, vou chegar nessas peças difíceis e o aprendizado vai ser bem mais natural.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;livros-que-estou-usando-para-estudar&quot;&gt;Livros que estou usando para estudar&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Consegui os três livros do &lt;em&gt;Alfred’s Piano Adult Course&lt;/em&gt; e estou guiando meus estudos por eles.&lt;/p&gt;

&lt;figure&gt;
    &lt;img src=&quot;/assets/2020/musica/alfred.jpeg&quot; /&gt;
    &lt;figcaption&gt;Os três livros do &lt;em&gt;Alfred's Basic Adult Piano Course&lt;/em&gt;&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Também consegui muitos outros livros de piano, mas a medida que eu for usando eles, vou descrevendo aqui no blog. Um deles é o livro de teoria musical &lt;em&gt;Alfred’s essentials of music theory&lt;/em&gt;, que vou começar a ler também.&lt;/p&gt;

&lt;figure&gt;
    &lt;img src=&quot;/assets/2020/musica/alfred-music-theory.jpg&quot; /&gt;
    &lt;figcaption&gt;Livro de teoria musical da mesma coleção do Alfred.&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;h2 id=&quot;começando-a-jornada&quot;&gt;Começando a jornada&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Comecei ontem a estudar o primeiro livro, numa sessão de 2 horas praticando. Para me motivar ainda mais nessa caminhada, vou começar a escrever aqui no blog sobre meus avanços e meus repertórios.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Como estou com dificuldade de encontrar bons materiais e boa dicas, vou ficar sempre compartilhando tudo aqui, na intenção de que quem desejar pode tentar seguir os mesmos passos que eu pra aprender piano sozinho.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Todos os livros e materiais que eu for usando vou sempre detalhar aqui. Assim como cada música nova que eu for estudando. Deixar tudo documentado é uma forma de eu conseguir avaliar meu progresso e me motivar a continuar nesse caminho.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No momento minha rotina está sendo tocar praticar duas horas por dia, me baseando no primeiro livro da série &lt;em&gt;Alfred’s basic piano adult course&lt;/em&gt;. Semanalmente vou registrar aqui meus avanços e tudo que eu tiver utilizando para praticar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;E você, tem alguma dica, algum material ou algum comentário sobre piano? Me conta. Queria muito que mais pessoas fizessem blogs sobre suas jornadas aprendendo a tocar, assim como estou começando a fazer. Ler sobre a rotina de outras pessoas também é uma forma de imersão nesse mundo da música e de incentivo para continuar praticando.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;citações&quot;&gt;Citações&lt;/h2&gt;

&lt;div class=&quot;footnotes&quot;&gt;
  &lt;ol&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:pianotv&quot;&gt;
      &lt;p&gt;Alfred’s Basic Adult Piano Course [Method Guide + Review]. Blog PianoTV. Publicado em 15 Jan 2019. Acessado em 27 Abr 2020. Disponível em: &lt;a href=&quot;https://www.pianotv.net/2019/01/alfreds-basic-adult-piano-course-method-guide-review/&quot;&gt;https://www.pianotv.net/2019/01/alfreds-basic-adult-piano-course-method-guide-review/&lt;/a&gt;. &lt;a href=&quot;#fnref:pianotv&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
  &lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;</content><author><name>Filipe Mosca</name></author><category term="musica" /><category term="piano" /><category term="DIY" /><category term="diario" /><category term="metas" /><summary type="html">Há muito tempo que quero aprender a tocar piano. Apesar de já ter conseguido comprar um piano digital, ainda não mergulhei de cabeça na dedicação de aprender a tocar o instrumento. Mas isso vai mudar a partir de agora. Durante essa quarentena resolvi finalmente adotar uma rotina de práticas e sair da zona de conforto.</summary></entry><entry><title type="html">O estudo que projetou distanciamento social até 2022 por causa da COVID-19</title><link href="http://localhost:4000/2020/medicina/o-estudo-que-projetou-distanciamento-social-ate-2022-por-causa-da-covid19" rel="alternate" type="text/html" title="O estudo que projetou distanciamento social até 2022 por causa da COVID-19" /><published>2020-04-16T00:00:00-03:00</published><updated>2020-04-16T00:00:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/2020/medicina/o-estudo-que-projetou-distanciamento-social-ate-2022-por-causa-da-covid19</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/2020/medicina/o-estudo-que-projetou-distanciamento-social-ate-2022-por-causa-da-covid19">&lt;p&gt;Essa semana, dia 14 de Abril, foi publicado um &lt;a href=&quot;https://science.sciencemag.org/content/early/2020/04/14/science.abb5793&quot;&gt;estudo na revista &lt;em&gt;Science&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;&lt;sup id=&quot;fnref:Kissler2020&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:Kissler2020&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; projetando modelos de transmissão após o surto inicial da pandemia. O artigo repercutiu bastante nos noticiários e nas redes sociais, sendo taxado por alguns como “alarmista demais”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Isso pois em uma das projeções as medidas de distanciamento social (prolongado ou intermitente) podem ser necessárias até o ano de 2022, o que assustou muita gente. Vou explicar isso ao longo do texto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O estudo se baseou em dados de sazonalidade, duração da imunidade isolada e cruzada com os demais betacoronavírus (HCoV-OC43, HCoV-HKU1, SARS-CoV-1, MERS) e proporção de leitos e hospitalizações nos EUA. A partir desses dados, foi possível criar um modelo estimativo da dinâmica de transmissão para o SARS-CoV-2 (o novo coronavírus, causador da COVID-19) em regiões de clima temperado, até o ano de 2025.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em todos os modelos, o Novo coronavirus foi capaz de gerar grandes surtos em qualquer épóca do ano, apesar de o pico ser maior no inverno.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O melhor indicador pra avaliar a qualidade do distanciamento social é verificar a taxa de ocupação de leitos de UTI. Quando a capacidade é insuficiente, ocorre um colápso do sistema de saúde, faltando leitos para os pacientes. No momento, a única forma de prevenir isso é a adoção das medidas de distanciamento social.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vou discutir agora os achados e projeções desse estudo.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;duração-da-imunidade&quot;&gt;Duração da imunidade&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Se a imunidade ao SARS-CoV-2 não for permanente, isto é, uma vez infectado o indivíduo ainda pode sofrer nova infecção, o novo coronavirus entrará em num padrão de circulação sazonal semelhantes aos demais vírus que causam a gripe comum.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se a imunidade for de curto prazo, assim como para os vírus HCoV-OC43 e HCoV-HKU1 (com duração de aproximadamente 40 semanas) então os surtos devem ser anuais. Já se a imunidade for de longo prazo, aproximadamente 2 anos, então os surtos devem ser bienais.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se a imunidade for permanente, isto é, uma vez infectado o indivíduo está protegido para o resto a vida, o novo coronavirus pode levar 5 anos ou mais para desaparecer.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;imunidade-cruzada&quot;&gt;Imunidade cruzada&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Hoje nós sabemos que a infecção pelo SARS-CoV-1 pode gerar anticorpos  neutralizantes contra HCoV-OC43 e a infecção por HCoV-OC43 pode gerar anticorpos reativos cruzados contra SARS-CoV-1. Mas será que também existe imunidade cruzada para o SARS-CoV-2? Ainda não sabemos, mas podemos trabalhar com suposições.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Baixos níveis de imunidade cruzada dos outros betacoronavírus contra o SARS-CoV-2 podem fazer com que o SARS-CoV-2 desapareça momentaneamente e depois ressurja após alguns anos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por exemplo, numa situação em que a imunidade ao SARS-CoV-2 dure 2 anos e a imunidade cruzada pelos outros coronavirus corresponda por 30%, a COVID-19 pode “sumir” por até 3 anos e ressurgir em 2024.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;tem-alguma-notícia-boa&quot;&gt;Tem alguma notícia boa?&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Bom, se o SARS-CoV-2 produzir alguma imunidade cruzada com os outros coronavirus, então a incidência destes pode reduzir ao longo do tempo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Curiosamente, se a imunidade permanente ao SARS-CoV-2 também produzir 70% de imunidade cruzada contra os HCoV-OC43 e HCoV-HKU1, poderíamos observar a eliminação &lt;em&gt;virtual&lt;/em&gt; na circulação desses outros vírus.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;o-cenário-até-2022&quot;&gt;O cenário até 2022&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Agora vamos falar sobre a polêmica do isolamento até 2022.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em todas as projeções, as infecções voltaram a crescer após a suspensão das medidas de isolamento. E, curiosamente, o distânciamento social muito longo e rigoroso pode fazer com que o pico de ressurgimento seja muito elevado, pois poucas pessoas terão adquirido imunidade e seriam vitimas de um novo surto. Por exemplo: numa projeção com distânciamento social de 20 semanas e com redução de 60% do R&lt;sub&gt;0&lt;/sub&gt;, o tamanho do pico de ressurgimento era quase o mesmo que o de pico da epidemia não controlada.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A solução para isso pode ser adotar períodos de distânciamento social intermitente, de modo a impedir a lotação dos serviços de saúde e controlar os novos picos de infecção quando os indivíduos suscetíveis começarem a sair de casa. Nessa estratégia, as pessoas iriam se infectando e adquirindo imunidade aos poucos, sem a ocorrência de grandes surtos que colapsem o sistema de saúde.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mas esse distânciamento intermitente precisa ser muito bem planejado, pois há um atraso de mais ou menos 3 semanas entre a adoção do isolamento e o início da redução dos casos. Isso devido à história natural da doença e o período de incubação.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nesse cenário, ao longo do tempo em que a população for adquirindo imunidade, o período entre a adoção e suspensão do isolamento poderá ir sendo prolongado aos poucos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Agora vamos para a projeção de quanto tempo duraria essa estratégia se fosse implementada.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Considerando o pior cenário possível, em que não haja imunidade cruzada do HCoV-OC43 e HCoV-HKU1 contra o SARS-CoV-2 (dentre outras variáveis que não vou detalhar aqui mas estão no artigo) a projeção indicou que essa estratégia seria necessária até pelo menos o ano de 2022. Isso considerando que até lá não sejam encontrados medicamentos ou vacinas efetivas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Contudo, se as capacidades do sistema de saúde fossem consideravelmente aumentadas, isso permitiria maior flexibilização do distanciamento social, permitindo que a população adquira imunidade de forma mais rápida sem que haja exaustão do sistema de saúde.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;De modo semelhante, a descoberta de uma vacina ou um tratamento efetivo também séria crucial para reduzir o tempo necessário para a população adquirir imunidade sem exaurir o sistema de saúde.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;conclusão&quot;&gt;Conclusão&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Para deixar tudo mais claro, o estudo trabalha com vários cenários. No pior deles, temos essa previsão de isolamento necessário até 2022. Claro que o estudo tem muitas limitações. Nós sequer sabemos a duração da imunidade proporcionada após infecção pelo SARS-CoV-2 e além disso os dados são baseados nos EUA e para clima temperado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Na minha concepção, o objetivo deste artigo foi, baseado em modelos matemáticos, tentar prever qual seria o pior cenário possível e usá-lo como uma linha de horizonte para nos prepararmos hoje. É importante termos essa noção para pensarmos em medidas que diminuam o impácto econômico, de saúde e educacional. Por mais que essa projeção não se concretize, precisamos estar preparados para ela.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Como o estudo discute, aumentar a capacidade de leitos e a busca por uma vacina e tratamentos são fundamentais para impedir esse cenário.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A testagem em massa da população também seria muito interessante para tentar medir a porcentagens de indivíduos que já teriam adquirido imunidade e fornecer mais dados pensando em como planejar o distanciamento intermitente.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;citações&quot;&gt;Citações&lt;/h2&gt;

&lt;div class=&quot;footnotes&quot;&gt;
  &lt;ol&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:Kissler2020&quot;&gt;
      &lt;p&gt;Kissler SM, Tedijanto C, Goldstein E, Grad YH, Lipsitch M. &lt;strong&gt;Projecting the transmission dynamics of SARS-CoV-2 through the postpandemic period&lt;/strong&gt; [published online ahead of print, 2020 Apr 14]. Science. 2020;eabb5793. doi:&lt;a href=&quot;https://doi.org/10.1126/science.abb5793&quot;&gt;10.1126/science.abb5793&lt;/a&gt;. &lt;a href=&quot;#fnref:Kissler2020&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
  &lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;</content><author><name>Filipe Mosca</name></author><category term="medicina" /><category term="covid-19" /><category term="coronavirus" /><category term="epidemiologia" /><category term="pandemia" /><summary type="html">Essa semana, dia 14 de Abril, foi publicado um estudo na revista Science1 projetando modelos de transmissão após o surto inicial da pandemia. O artigo repercutiu bastante nos noticiários e nas redes sociais, sendo taxado por alguns como “alarmista demais”. Kissler SM, Tedijanto C, Goldstein E, Grad YH, Lipsitch M. Projecting the transmission dynamics of SARS-CoV-2 through the postpandemic period [published online ahead of print, 2020 Apr 14]. Science. 2020;eabb5793. doi:10.1126/science.abb5793. &amp;#8617;</summary></entry><entry><title type="html">O Brasil idolatrou um estuprador?</title><link href="http://localhost:4000/2020/aleatoriedades/o-brasil-idolatrou-um-estuprador" rel="alternate" type="text/html" title="O Brasil idolatrou um estuprador?" /><published>2020-04-08T00:00:00-03:00</published><updated>2020-04-08T00:00:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/2020/aleatoriedades/o-brasil-idolatrou-um-estuprador</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/2020/aleatoriedades/o-brasil-idolatrou-um-estuprador">&lt;p&gt;Como fiz uma postagem praticamente idolatrando a participação do ex-BBB Felipe Prior no programa, acredito que tenho a obrigação de me posicionar sobre a &lt;a href=&quot;https://revistamarieclaire.globo.com/Mulheres-do-Mundo/noticia/2020/04/duas-acusacoes-de-estupro-e-uma-de-tentativa-de-estupro-contra-felipe-prior.html&quot;&gt;matéria publicada pela revista Marie Claire&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Como todos já devem saber, neste dia 3 de Abril a revista em questão divulgou três acusações de estupro e tentativa de estupro contra Prior. É claro que a matéria repercutiu muito pois a internet ainda estava numa relação de amor e ódio com o ex-participante.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Li a matéria com muita tristeza. Os relatos são bastante pesados e bem detalhados.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;é-estuprador-ou-não&quot;&gt;É estuprador ou não?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Primeiramente eu já queria abordar rapidamente esse questionamento. A resposta é muito simples: não sabemos. Ele ainda não foi julgado e a justiça ainda não foi feita. Simples assim.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;felipe-prior-dava-sinais-de-ser-um-estuprador&quot;&gt;Felipe Prior dava sinais de ser um estuprador?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Esse é o ponto chave que eu queria escrever a respeito. Quando a &lt;em&gt;notícia crime&lt;/em&gt; foi publicada, surgiram muitas pessoas para dizer &lt;em&gt;“eu avisei”&lt;/em&gt;. Avisou o que? Que ele era um estuprador?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Eu acho o seguinte: esse discurso de &lt;em&gt;“tava na cara que fulano era um estuprador”&lt;/em&gt; só serve pra colocar a culpa na vitima que supostamente &lt;em&gt;não percebeu os sinais&lt;/em&gt;. Estuprador não tem rosto e nem jeito específico ou estereótipo. Quem torcia pro Prior não tinha como adivinhar isso, muito menos as vítimas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por mais que o discurso &lt;em&gt;“todo homem é um potencial estuprador”&lt;/em&gt; seja muito pesado e reducionista, eu tendo muito a concordar com ele. Por mais gentil, sincero, educado que um homem possa ser, isso não o impede de se tornar um estuprador.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Então repetindo o que eu disse: cobrar e culpar os torcedores de Prior por ter &lt;em&gt;“idolatrado um possível estuprador”&lt;/em&gt; é uma argumentação perigosa pois joga o mesmo peso de culpa nas vitimas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Então, respondendo à pergunta do título: não, o Brasil não idolatrou um estuprador. O Brasil idolatrou, por um breve momento, um jogador de um &lt;em&gt;reality-show&lt;/em&gt; que em seguida veio a ser acusado de estupro.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;uma-visão-jurídica&quot;&gt;Uma visão jurídica&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Recentemente, uma advogada publicou uma postagem em seu blog comentando algumas inconsistências entre a matéria publicada pela revista e os autos do processo que teve acesso. Não quero comentar sobre isso pois foge completamente ao meu campo de conhecimento e nem é esse meu objetivo aqui. Contudo, vou deixar o &lt;a href=&quot;https://halynemarques.jusbrasil.com.br/artigos/828607591/caso-prior-uma-analise-juridica&quot;&gt;link para o artigo dela&lt;/a&gt;, caso alguém queira ler.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Eu só desejo que o acontecido seja esclarecido e a justiça seja feita.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;referências&quot;&gt;Referências&lt;/h2&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://revistamarieclaire.globo.com/Mulheres-do-Mundo/noticia/2020/04/duas-acusacoes-de-estupro-e-uma-de-tentativa-de-estupro-contra-felipe-prior.html&quot;&gt;Duas acusações de estupro e uma de tentativa de estupro contra Felipe Prior&lt;/a&gt;. Revista Marie Clarie. Acessado em 08 de Abril de 2020.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://halynemarques.jusbrasil.com.br/artigos/828607591/caso-prior-uma-analise-juridica&quot;&gt;Caso Prior: uma análise jurídica&lt;/a&gt;. Halyne Marques. Acessado em 08 de Abril de 2020.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;</content><author><name>Filipe Mosca</name></author><category term="aleatoriedades" /><category term="BBB" /><category term="televisão" /><category term="entretenimento" /><category term="politica" /><summary type="html">Como fiz uma postagem praticamente idolatrando a participação do ex-BBB Felipe Prior no programa, acredito que tenho a obrigação de me posicionar sobre a matéria publicada pela revista Marie Claire.</summary></entry><entry><title type="html">O ministro que ousou se basear em ciência</title><link href="http://localhost:4000/2020/medicina/o-ministro-que-ousou-se-basear-em-ciencia" rel="alternate" type="text/html" title="O ministro que ousou se basear em ciência" /><published>2020-04-07T00:00:00-03:00</published><updated>2020-04-07T00:00:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/2020/medicina/o-ministro-que-ousou-se-basear-em-ciencia</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/2020/medicina/o-ministro-que-ousou-se-basear-em-ciencia">&lt;p&gt;Recentemente eu venho elogiando bastante o ministro Luiz Henrique Mandetta por sua condução do ministério da saúde. Apesar de poder apenas falar de suas atitudes durante o período da pandemia, pois antes disso eu não o acompanhava de perto.&lt;/p&gt;

&lt;figure&gt;
    &lt;img src=&quot;/assets/2020/mandetta.jpg&quot; /&gt;
    &lt;figcaption&gt;O atual ministro da saúde, Luiz Henrique Mandetta&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Desde o início da quarentena que eu venho acompanhando as lives diárias do Ministério da Saúde, sempre às 17 horas. O que mais me impressionou em suas falas foram as citações de papers científicos. pela primeira vez eu vi um ministro (ou melhor, um político) dizendo que leu artigos de uma revista científica publicados no dia anterior! Mandetta estava se referindo às recentes publicações sobre o possível benefício do uso da hidroxicloroquina no tratamento da COVID-19 da NEJM. E vinha se mostrando muito coerente e sensato na interpretação das evidências.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Assistindo às lives do Ministério da Saúde, eu até tinha a impressão (leia-se, ilusão) de que o governo estava sendo sério. Se ignorássemos a existência do presidente, o país estava sim sendo bem comandado em meio a essa crise mundial de saúde.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mas é claro que a alegria e ilusão durariam pouco. Ontem eu recebi a bombástica &lt;a href=&quot;https://oglobo.globo.com/brasil/bolsonaro-decide-demitir-mandetta-mas-volta-atras-24354357?utm_source=Twitter&amp;amp;utm_medium=Social&amp;amp;utm_campaign=O%20Globo&quot;&gt;notícia de que Bolsonaro havia decidido demitir Mandetta&lt;/a&gt;. Aparentemente o presidente não aceita que seu ministro se baseie em ciência para tomar as condutas.&lt;/p&gt;

&lt;figure&gt;
    &lt;img src=&quot;/assets/2020/tuite-fora-mandetta.jpeg&quot; /&gt;
    &lt;figcaption&gt;Tuíte do Globo&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;O que Mandetta fez de errado para receber desaprovação do presidente? Se baseou em estudos científicos de revistas prestigiadas, seguiu orientações de órgãos internacionais e deu voz para cientistas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Felizmente, como de praxe, Bolsonaro voltou atrás de sua decisão. Mandetta vai sobreviver por ao menos mais algumas semanas no cargo.&lt;/p&gt;

&lt;figure&gt;
    &lt;img src=&quot;/assets/2020/tuite-fica-mandetta.jpeg&quot; /&gt;
    &lt;figcaption&gt;Tuíte da Veja, algumas horas depois&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Mesmo com o presidente recuando, já está claro que Mandetta está com os dias contados. Por mais que ele continue a frente do ministério durante toda a pandemia, certamente será demitido logo que a situação se normalizar. Isso tudo é muito triste, pois um médico que está fazendo um excelente serviço, baseando-se em ciência e mostrando o poder que o SUS tem em administrar uma crise tão catastrófica como essa, é visto como um inimigo pelo presidente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em seguida, &lt;a href=&quot;https://www1.folha.uol.com.br/poder/2020/04/limparam-ate-as-minhas-gavetas-diz-mandetta-ao-anunciar-permanencia-na-saude.shtml&quot;&gt;Mandetta se pronunciou em entrevista&lt;/a&gt; e eu senti umas indiretas em suas falas:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;“Nós vamos continuar, porque continuamos, vamos continuar enfrentando o nosso inimigo, que tem nome e sobrenome, o Covid-19”, disse, em entrevista coletiva no ministério. “Temos uma sociedade para lutar e proteger, médico não abandona paciente e não vou abandonar.”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;“Hoje foi um dia que rendeu muito pouco o trabalho do ministério”, brincou. “Teve gente limpando gaveta, pegando as coisas. Até as minhas gavetas.”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;O pior de tudo é que o mais cotado ao cargo de substituir Mandetta é o, também médico, Osmar Terra. Aliás, descobri esses dias que Osmar é médico e simplesmente não acreditei. Terra chegou a defender a “tese” de que “o isolamento pode até mesmo aumentar o número de casos” (?).&lt;/p&gt;

&lt;figure&gt;
    &lt;img src=&quot;/assets/2020/osmar-terra-isolamento.jpeg&quot; /&gt;
    &lt;figcaption&gt;Tuíte sinistro de Osmar Terra&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Neste momento está mais do que claro que Jair Bolsonaro (nome e sobrenome) é o maior inimigo do Brasil. Que Deus tenha piedade desta nação.&lt;/p&gt;</content><author><name>Filipe Mosca</name></author><category term="medicina" /><category term="coronavirus" /><category term="covid-19" /><category term="politica" /><category term="gestao" /><summary type="html">Recentemente eu venho elogiando bastante o ministro Luiz Henrique Mandetta por sua condução do ministério da saúde. Apesar de poder apenas falar de suas atitudes durante o período da pandemia, pois antes disso eu não o acompanhava de perto.</summary></entry><entry><title type="html">O dia que o Brasil parou para assistir o fim do BBB</title><link href="http://localhost:4000/2020/aleatoriedades/o-dia-que-o-brasil-parou-para-assistir-bbb" rel="alternate" type="text/html" title="O dia que o Brasil parou para assistir o fim do BBB" /><published>2020-04-02T00:00:00-03:00</published><updated>2020-04-02T00:00:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/2020/aleatoriedades/o-dia-que-o-brasil-parou-para-assistir-bbb</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/2020/aleatoriedades/o-dia-que-o-brasil-parou-para-assistir-bbb">&lt;p&gt;Terça-feira dia 31 de março foi um dia histórico para o entretenimento televisivo brasileiro. Mas, infelizmente, um dia trágico. O “paredão do bilhão”, como ficou conhecido por ter acumulado mais de 1,5 bilhão de votos, enterrou o que estava para ser o melhor &lt;em&gt;Big Brother Brasil&lt;/em&gt; da história.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vou usar um trecho de um artigo da Folha de São Paulo, entitulado &lt;a href=&quot;https://www1.folha.uol.com.br/colunas/painel/2020/04/jean-wyllys-diz-que-paredao-do-bbb-mostrou-mudanca-de-animo-dos-brasileiros-com-familia-bolsonaro.shtml?utm_source=twitter&amp;amp;utm_medium=social&amp;amp;utm_campaign=twfolha&quot;&gt;&lt;em&gt;“Jean Wyllys diz que paredão do BBB mostrou mudança de ânimo dos brasileiros com família Bolsonaro”&lt;/em&gt;&lt;/a&gt; para descrever como foi esse paredão:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Membro de grupo que foi criticado por atitudes preconceituosas no decorrer do programa, Prior virou alvo de defensores de pautas feministas, que se mobilizaram para que ele fosse eliminado. Ele recebeu o apoio de artistas e jogadores de futebol famosos, como Neymar. Na noite anterior à votação, terça-feira (31), foi exaltado pelo deputado federal Eduardo Bolsonaro (PSL-SP).&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Esse parágrafo foi extremamente bem escrito, pois, em poucas palavras, consegue definir exatamente o que aconteceu. Prior ficou marcado como o vilão machista representante da direita bolsonarista e Manu, sua principal adversária de paredão (Mari não corria riscos), heroína sensata representante da esquerda.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;o-linchamento-virtual&quot;&gt;O linchamento virtual&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Prior sofreu diversas acusações descabidas. Foi acusado de: &lt;em&gt;machismo, homofobia, zoofilia, desrespeitar a mãe, assediar mulheres, bolsominion&lt;/em&gt; e muito mais. Quem torcia pra ele começou a ser chamado de bolsominion e passador de pano pra macho escroto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Depois que Eduardo Bolsonaro fez um tuíte “torcendo” pro Prior, muitas pessoas começaram a usar isso como argumento para votar na Manu. Choveram comentários como: &lt;em&gt;“Se Bolsonaro é a favor de uma coisa, eu sou contra”&lt;/em&gt;,&lt;/p&gt;

&lt;figure&gt;
    &lt;img src=&quot;/assets/2020/eduardo-prior.jpg&quot; /&gt;
    &lt;figcaption&gt;Tuíte de Eduardo Bolsonaro&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Aí, né, na disputa por quem lacra mais e chama mais atenção na internet, Fernando Haddad não poderia ficar de fora e decidiu se posicionar também:&lt;/p&gt;

&lt;figure&gt;
    &lt;img src=&quot;/assets/2020/haddad-prior.jpg&quot; /&gt;
    &lt;figcaption&gt;Tuíte de Fernando Haddad&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Depois eu ainda tive que ler um outro artigo do Diário do Centro do Mundo, &lt;a href=&quot;https://www.diariodocentrodomundo.com.br/a-derrota-de-prior-o-carluxo-do-bbb-prenuncia-a-queda-do-bolsonarismo-por-nathali/&quot;&gt;&lt;em&gt;“A derrota de Prior, o Carluxo do BBB, prenuncia a queda do bolsonarismo”&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;, dizendo:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Não era um homem enfrentando uma mulher, nem mesmo um bolsominion enfrentando uma feminista. Era – dentro e fora da casa – uma queda de braço entre a sensatez e a barbárie. Do lado da sensatez, internautas progressistas por todo o Brasil se uniram para eliminar Prior. Do lado da barbárie estava Eduardo Bolsonaro, que declarou apoio ao minion no Twitter – mesmo jurando de pé junto que não via o BBB: ““Tem uma militante de esquerda concorrendo com um cara que é politicamente incorreto e ganhou apoio de quem odeia mimimi, muitos jogadores de futebol, por exemplo. Então, BOA SORTE PRIOR”, escreveu.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Meus queridos!!! Pelo amor de Deus! Um resultado de paredão não prenuncia a queda de NADA! BBB não é Datafolha pra predizer a preferência de voto dos brasileiros. Carlos Bolsonaro nem sequer assiste o programa. Ele, assim como muitos, apenas engoliu a campanha de bolsominificação do jogador e por isso declarou seu apoio. Essa foi mais uma mamadeira de piroca da internet. Se Jair Bolsonaro torce pro Palmeiras então todo palmeirense é bolsominion? Me poupe, né.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A verdade é que as pessoas não são perfeitas. Manu Gavassi também demonstrou defeitos morais no seu caráter, mas isso também não é motivo para cancelá-la. Aliás, a própria Manu Gavassi já disse, dentro da casa, que gostava do Prior. Isso contrasta absurdamente com a torcida dela, seu &lt;em&gt;fandom&lt;/em&gt;, que odeia Felipe com todas as forças possíveis.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;acaba-o-que-seria-o-melhor-bbb&quot;&gt;Acaba o que seria o melhor BBB&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Esse BBB foi histórico. O BBB da quarentena, da quebra de audiência, o BBB capaz de manter as pessoas em casa, assistindo, durante uma quarentena. O BBB que foi capaz de trazer a nação futeboleira para comentar, viciada. Para vocês terem noção do alcance dessa edição do BBB, o &lt;a href=&quot;https://globoesporte.globo.com/futebol/noticia/joga-y-joga-como-a-atual-edicao-do-bbb-aproximou-feito-nunca-o-reality-show-do-futebol.ghtml&quot;&gt;Globo Esporte começou a fazer cobertura dos acontecimentos&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;figure&gt;
    &lt;img src=&quot;/assets/2020/ge-bbb20.jpg&quot; /&gt;
    &lt;figcaption&gt;O Globo Esporte começou a postar sobre o BBB!&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Na metade do programa, Babu e Prior, a dupla dinâmica, começaram a protagonizar completamente todo o show. Tudo de relevante que acontecia na casa estava diretamente ligado a estes dois.&lt;/p&gt;

&lt;figure&gt;
    &lt;img src=&quot;/assets/2020/pribu.jpg&quot; /&gt;
    &lt;figcaption&gt;Prior executando um ato revolucionário ao pular na piscina em protesto contra as passadas de pano com Daniel&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Agora que Prior foi eliminado, a dupla dinâmica foi desfeita. Babu está confinado na casa com 7 mulheres que o desprezam e mais Rafa e Thelma. Estas duas, apesar de tratá-lo bem, não demonstraram estar dispostas a abandonar as outras fadas para fazer uma parceria de verdade com Babu.&lt;/p&gt;

&lt;figure&gt;
    &lt;img src=&quot;/assets/2020/babu-chorando.jpeg&quot; /&gt;
    &lt;figcaption&gt;Babu após a eliminação do Prior. Se essa imagem não te faz chorar, há algo de errado com você&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Depois de tudo que Prior foi acusado, ele deveria sair da casa e se mostrar uma pessoa horrível, péssima, nojenta! Qual foi sua resposta &lt;a href=&quot;https://tvefamosos.uol.com.br/noticias/redacao/2020/04/01/felipe-prior-diz-sociedade-e-machista-a-gente-esta-aprendendo-a-nao-ser.htm?utm_source=twitter&amp;amp;utm_medium=social-media&amp;amp;utm_content=geral&amp;amp;utm_campaign=bbb&quot;&gt;quando lhe perguntaram em entrevistas sobre suas atitudes machistas dentro da casa&lt;/a&gt;? Foi a seguinte:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Em relação as atitudes machistas do grupo que ele fez parte no começo do programa, Prior disse: “Achei que, depois de eu ter reconhecido o meu erro e pedido desculpas, isso não fosse mais me prejudicar dentro da casa. Mas quando eu vi que até agora estavam voltando nesse assunto, isso me desestabilizou porque eu considerava um jogo muito baixo”.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Ele ainda completou: “Eu interpretava voltar no assunto como não ter havido desculpa. Para mim, desculpas têm que ser sinceras. A sociedade é machista, a gente está aprendendo a não ser. E eu me propus a aprender. Pedi para elas me ensinarem e elas até gostaram disso. Nesse ponto foram sinceras comigo”.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Prior é uma pessoa como qualquer um de nós. Uma pessoa com defeitos como qualquer um de nós. Mas os lacradores foram capaz de transformá-lo num monstro em nome de suas torcidas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sem seu protagonista, o BBB20 acabou precocemente nesta terça-feira, dia 31 de Março de 2020. Que Deus tenha piedade de nós que continuaremos de quarentena mas sem Big Brother Brasil para assistir.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Continuarei torcendo pelo Babu, mas terei de me esforçar para continuar assistindo um programa tedioso.&lt;/p&gt;</content><author><name>Filipe Mosca</name></author><category term="aleatoriedades" /><category term="BBB" /><category term="televisão" /><category term="politica" /><summary type="html">Terça-feira dia 31 de março foi um dia histórico para o entretenimento televisivo brasileiro. Mas, infelizmente, um dia trágico. O “paredão do bilhão”, como ficou conhecido por ter acumulado mais de 1,5 bilhão de votos, enterrou o que estava para ser o melhor Big Brother Brasil da história.</summary></entry><entry><title type="html">Dá para reutilizar máscaras N95/PFF2 no surto de Coronavirus?</title><link href="http://localhost:4000/2020/medicina/reutilizar-n95" rel="alternate" type="text/html" title="Dá para reutilizar máscaras N95/PFF2 no surto de Coronavirus?" /><published>2020-03-26T00:00:00-03:00</published><updated>2020-03-26T00:00:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/2020/medicina/reutilizar-n95</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/2020/medicina/reutilizar-n95">&lt;p&gt;Em tempos de pandemia pelo Novo Coronavirus, os equipamentos de EPI estão se tornando escassos. Muita gente se pergunta se dá pra reutilizar as mesmas máscaras/respiradores N95 por vários dias. Eu mesmo só tenho uma N95 aqui comigo e provavelmente vou precisar usá-la mais de uma vez (o hospital não disponibiliza esse tipo de máscara, apenas a cirúrgica). Então, resolvi fazer uma busca de artigos e recomendações técnicas sobre a viabilidade e segurança de reutilizar essas máscaras.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sempre importante lembrar que não é recomendado o uso de respiradores N95 pela população geral. Esses equipamentos devem ser reservados apenas para uso por profissionais de saúde em situação de risco de exposição.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/2020/n95.jpeg&quot; alt=&quot;N95&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;reutilização-dos-respiradores&quot;&gt;Reutilização dos respiradores&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;A reutilização é definida como a prática de usar o mesmo respirador N95 em mais de uma ocasião, mas removendo-o a cada ocasião. O respirador é armazenado entre os encontros para ser colocado novamente antes do próximo encontro com um paciente.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;de-acordo-com-o-cdc&quot;&gt;De acordo com o CDC&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;O CDC (Centros de Controle e Prevenção de Doenças) é uma agência do Departamento de Saúde e Serviços Humanos dos Estados Unidos. Esse órgão estabelece algumas normas e recomendações quanto ao uso de respiradores N95.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para patógenos em que a transmissão ocorre por contato (por exemplo, fomites), o reuso não é uma preocupação, já sendo praticado há décadas, por exemplo, para prevenção da aquisição de &lt;strong&gt;tuberculose&lt;/strong&gt;. O CDC recomenda que um respirador classificado como descartável possa ser reutilizado pelo mesmo trabalhador enquanto ele permanecer funcional e for usado de acordo com os procedimentos locais de controle de infecção.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Alguns serviços costumam limitar o número de vezes que um respirador desses pode ser reutilizado. Por exemplo, algo em torno de 7 dias, desde que o dispositivo não apresente nenhuma avaria. Contudo, não há um número exato de vezes que o respirador pode ser usado e que garanta segurança.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Isso era o que eu já vinha fazendo. Quando estagiei em um hospital de infectologia, o serviço parou de disponibilizar respiradores aos estudantes e eu tive que ficar comprando do meu próprio bolso. Comecei a reutilizar várias vezes o mesmo, afinal esses respiradores são bem carinhos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Apesar de não haver estudos que indiquem a segurança na reutilização frente ao contágio pelo Novo Coronavirus, essa prática pode ser adotada frente ao risco iminente de escassez destes equipamentos.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;aumentar-a-vida-útil-dos-respiradores&quot;&gt;Aumentar a vida útil dos respiradores&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Aqui vou frisar algumas recomendações do CDC para aumentar a vida útil dessas máscaras e também aumentar a segurança da prevenção do contágio. O mais básico e fundamental a se fazer é tocar o mínimo possível na máscara, incluindo lavar sempre as mãos antes de manuseá-la.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Usar uma barreira mecânica para minimizar a quantidade de gotículas e &lt;em&gt;sprays&lt;/em&gt; que entram em contato com o respirador também é uma boa prática. Por exemplo, o CDC recomendo o uso de máscaras cirúrgicas por cima dos respiradores, e trocá-las com certa frequência. As máscaras cirúrgicas vão barrar a maioria das gotículas de alcançar o respirador.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Recomendações para a reutilização dos respiradores N95/PFF2:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Guarde os respiradores usados em um recipiente limpo e respirável como um saco de papel;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Evitar tocar na superfície do respirador e, quando for necessário, lavar bem as mãos antes;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Usar um part de luvas limpas para vestir e descalçar o respirador;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Seguir as orientações de uso do produtor do respirador, incluindo, se informado, o número máximo de reutilizações;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Rotular o recipiente em que o respirador está armazenado com o nome de seu usuário.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;riscos-da-reutilização-de-respiradores&quot;&gt;Riscos da reutilização de respiradores&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;O maior risco envolve a contaminação da superfície das máscaras. Um estudo demonstrou que enfermeiros tocam em média 25 vezes nos respiradores a cada plantão.&lt;sup id=&quot;fnref:tocar&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:tocar&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; E permanecer usando máscaras contaminadas pode ser um risco, permitindo a inoculação dos patógenos através das mucosas que deveriam estar sendo protegidas.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;referências&quot;&gt;Referências&lt;/h2&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;Centers for Disease Control and Prevention (CDC). The National Institute for Occupational Safety and Health (NIOSH). &lt;a href=&quot;https://www.cdc.gov/niosh/topics/hcwcontrols/recommendedguidanceextuse.html&quot;&gt;&lt;strong&gt;Recommended Guidance for Extended Use and Limited Reuse of N95 Filtering Facepiece Respirators in Healthcare Settings&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;. Acessado em 25 de Março de 2020.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;h2 id=&quot;citações&quot;&gt;Citações&lt;/h2&gt;

&lt;div class=&quot;footnotes&quot;&gt;
  &lt;ol&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:tocar&quot;&gt;
      &lt;p&gt;Rebmann, T., R. Carrico, and J. Wang: &lt;strong&gt;Physiologic and other effects and compliance with long-term respirator use among medical intensive care unit nurses&lt;/strong&gt;. American Journal of Infection Control 41(12):1218-1223(2013). &lt;a href=&quot;#fnref:tocar&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
  &lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;</content><author><name>Filipe Mosca</name></author><category term="medicina" /><category term="coronavirus" /><category term="covid-19" /><category term="epi" /><summary type="html">Em tempos de pandemia pelo Novo Coronavirus, os equipamentos de EPI estão se tornando escassos. Muita gente se pergunta se dá pra reutilizar as mesmas máscaras/respiradores N95 por vários dias. Eu mesmo só tenho uma N95 aqui comigo e provavelmente vou precisar usá-la mais de uma vez (o hospital não disponibiliza esse tipo de máscara, apenas a cirúrgica). Então, resolvi fazer uma busca de artigos e recomendações técnicas sobre a viabilidade e segurança de reutilizar essas máscaras.</summary></entry><entry><title type="html">1917, um filme para ser visto no cinema!</title><link href="http://localhost:4000/2020/cinema/1917" rel="alternate" type="text/html" title="1917, um filme para ser visto no cinema!" /><published>2020-02-05T00:00:00-03:00</published><updated>2020-02-05T00:00:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/2020/cinema/1917</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/2020/cinema/1917">&lt;p&gt;Após um hiato de começo de ano sem  postar nada no blog, resolvi começar a publicar minhas críticas sobre os filme indicados ao Oscar. Já assisti todos os indicados à categoria de melhor filme e vou tentar escrever sobre todos eles até o dia 9 (dia do Oscar). Então vamos começar por 1917.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Como sempre, eu gosto de alertar que minhas críticas são direcionadas para pessoas que já assistiram o filme. Então, assista antes de continuar a leitura. Alerta de &lt;em&gt;spoilers&lt;/em&gt;!&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;sinopse&quot;&gt;Sinopse&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;1917 é um filme de guerra inovador em aspéctos técnicos. Filmado de modo a parecer um plano sequência sem nenhum corte, a aventura permite uma imersão sem precedentes. Ambientado na primeira guerra mundial (1917), a história é bastante simples: dois cabos são convocados para uma missão suicida, atravessar as linhas inimigas e enviar uma mensagem para impedir um ataque que, na verdade, é uma armadilha dos inimigos.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;minha-opinião&quot;&gt;Minha opinião&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;O filme é uma grande obra de arte visual e deve ser interpretado dessa forma. Não vá assistir esperando apreciar uma grande história de guerra. O filme é muito mais uma imersão audiovisual. Minha sensação assistindo era que eu estava inserido numa missão de &lt;em&gt;Call of Duty&lt;/em&gt; (um jogo de videogame).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Eu faço a seguinte analogia: imagina que um pintor achou uma paisagem bonita e deseja pintar um quadro sobre ela. O quadro não precisa ter um significado, eles apenas achou bonito e quis pintar. É o mesmo com esse filme. É uma obra pra você assistir e achar linda visualmente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A história do filme, atravessar o terreno inimigo para levar uma mensagem de impedir um ataque, é apenas uma desculpa para justificar a realização desta “pintura”. Muita gente está criticando dizendo que não tem história e tals e tals. Mas sim, o objetivo desse filme não é ter uma grande história. Para mim é o mesmo que criticar um quadro abstrato por ser pouco realista. Ora, o pintor escolheu fazer uma obra abstrata. Do mesmo modo, Sam Mendes (o diretor) escolheu fazer uma obra técnica, visual e imersiva.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Poderia ter uma história melhor? Até poderia, mas sinceramente eu acredito que escreveram o roteiro tentando facilitar ao máximo as filmagens. Se colocassem detalhes demais na trama, ficaria muito dificil manter o plano sequência. A história foi escrita para permitir a filmagem desejada e não o contrário. Aliás, pensem no desafio gravar cenas de até 6-10 minutos sem cortes, em plena luz do dia.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Interessante que o filme é tão simples que está inteiro na minha cabeça. Consigo me lembrar de praticamente todas as cenas. Acredito que isso seja facilitado pela própria forma como foi filmado, sem interrupções. Gravei o filme como se fosse uma vivência minha mesmo. Como se fosse uma aventura que presenciei com meus próprios olhos, sem cortes e sem pulos. Isso tudo facilitou a fixação na memória, trazendo um realismo.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;a-morte-de-blake&quot;&gt;A morte de Blake&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Até a morte do Blake, eu estava achando o filme simplesmente PERFEITO. Eu estava adorando a interação dos dois personagens, sempre discutindo sobre a missão suicida. Depois que Blake morre, senti que a qualidade foi do filme foi prejudicada. Acompanhar Schofield sozinho não foi tão interessante quanto a dupla juntos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Depois que entrei na faculdade de medicina e já tive a experiência de ver pessoas morrendo em leitos de hospitais, comecei a observar e criticar mais as cenas de morte do cinema. E, com certeza, a cena da morte de Blake é uma das melhores cena de morte do cinema.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em 1917, Blake morre lentamente após receber uma facada no abdome. A cena inteira é bastante realista. A compressa que Schofield coloca para tentar estancar o sangramento fica encharcada, percebemos que o sangramento não cessa a ponto de molhar toda a roupa de Blake que aos poucos começa a adormecer e ter dificuldade para articular as palavras, perdendo a conciência enquanto vai ficando cada vez mais pálido.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Como era um plano sequência, fiquei procurando se o ator de Blake continuaria fazendo movimentos respiratórios após já ter encenado a morte. Não consegui identificar falhas.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;outras-cenas-especiais&quot;&gt;Outras cenas especiais&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Na cena da explosão em que o rato ativa a armadilha, eu dei um pulo no cinema. Nunca imaginaria que logo no começo do filme já teria uma cena de quase morte como essa. Ainda mais porque após ver que a trincheira inimiga estava realmente vazia, eu dei uma relaxada achando que os protagonistas estavam seguros ali.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Achei a cena do avião perfeita. Por mais que ela não seja muito provavel no mundo real, eu aceitei de boa (diferente das cenas do final do filme que foram totalmente irreais e comento abaixo). Uma pena que ela tenha sido mostrada logo no trailer. No meu caso, ainda bem que não assisti o trailer pois foi bom tomar um susto no cinema sem saber o que ia acontecer com aqueles aviões em batalha.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ultimamente estou evitando ao máximo assistir a trailers de filmes. Estragam a experiência de assistir sem saber nada do que vai acontecer.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;e-o-significado&quot;&gt;E o significado?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Mesmo o filme tendo uma história extremamente simples, eu consegui identificar um significado alí. Na cena final, o General basicamente diz que toda a aventura dos protagonistas vai ser em vão, por que provavelmente nos dias seguintes o ataque será novamente autorizado. Passando a impressão de que a missão suicida inteira apenas adiou o massacre inevitável da guerra.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Enquanto eu ia refletindo sobre isso, Schofield andava no meio dos soldados feridos em busca do irmão de Blake que todos imaginavam estar morto a esta altura.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ficou uma história um tanto irônica, pois Blake saiu em missão para impedir a morte do irmão e no fim quem morre é ele mesmo. Trágico!&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;o-que-eu-não-gostei-do-filme&quot;&gt;O que eu não gostei do filme?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Acho que o filme quis mostrar uma bondade exagerada nos dois protagonistas. Eles ficam num modo excessivamente defensivo em plena guerra. Enquanto isso, os inimigos são exatamente o oposto, saem atirando feito loucos e não esboçam nenhum sinal de humanidade. O bom e velho clichê de filmes de guerra americanos. Nós contra eles.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Schofield mata apenas três dos vários inimigos que encontra no caminho e sempre de uma maneira defensiva, como se ele evitasse ao máximo ter de matar alguém na guerra. Qual o problema disso? O problema é que no resto dos encontros com alemães, ele fica correndo loucamente DESVIANDO DOS TIROS em cenas completamente irrealistas! Sério, ele corre em linha reta com alemães atirando nas suas costas e errando todos os tiros! Isso não era necessário. Schofield é algum tipo de pacifista para não matar inimigos na guerra? Se formos contar, ele deve desviar de mais de 50 tiros.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Essa falta de realidade no terceiro ato do filme me tirou completamente da imersão que eu vinha sentindo. Se a proposta era trazer um realismo, falhou completamente nessas cenas absurdas de Schofield correndo e se entregando à sorte.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;como-esse-filme-vai-envelhecer&quot;&gt;Como esse filme vai envelhecer?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Infelizmente eu acho que esse é aquele filme de uma experiência única que não vai se repetir. Após assistir no cinema, vê-lo no sofá de casa vai ser uma bosta.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;E mesmo que ele volte aos cinemas no futuro, como um clássico, assistir já sabendo a história não será a mesma coisa. É um filme de uma única assistida.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;veredito-final&quot;&gt;Veredito final&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Simplesmente amei esse filme, achei uma verdadeira obra de arte. Contudo, como mencionei, as cenas de Schofield desviando dos tiros me tiraram completamente da imersão, me lembrando que tudo aquilo não passava de uma ficção. Por isso, não acho esse filme perfeito e não dou nota máxima. Dessa forma, o filme vai ficar com 4 estrelas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Como eu disse, até a morte de Blake o filme era perfeito. Gostei muito mais de seu personagem, ele me trouxe mais empatia discutindo com Schofield e aceitando a missão louca na esperança de salvar seu irmão. Talvez sua morte tenha sido muito prematura, poderiam retardá-la um pouco mais para que pudessemos apreciar a dupla por mais tempo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nota final: ★★★★&lt;/p&gt;</content><author><name>Filipe Mosca</name></author><category term="cinema" /><category term="oscar" /><category term="critica" /><category term="guerra" /><category term="2019" /><summary type="html">Após um hiato de começo de ano sem postar nada no blog, resolvi começar a publicar minhas críticas sobre os filme indicados ao Oscar. Já assisti todos os indicados à categoria de melhor filme e vou tentar escrever sobre todos eles até o dia 9 (dia do Oscar). Então vamos começar por 1917.</summary></entry><entry><title type="html">Metas para 2020</title><link href="http://localhost:4000/2019/aleatoriedades/metas-para-2020" rel="alternate" type="text/html" title="Metas para 2020" /><published>2019-12-31T21:10:00-03:00</published><updated>2019-12-31T21:10:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/2019/aleatoriedades/metas-para-2020</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/2019/aleatoriedades/metas-para-2020">&lt;p&gt;Nada representa mais o meu ano de 2019 do que ter deixado pra escrever as metas de 2020 faltando poucas horas para o ano acabar. Como vou precisar escrever rápido antes que o ano termine, fiz uma lista de metas:&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Ser mais organizado:&lt;/strong&gt; sempre tentei ter uma agenda mas nunca consegui. Esse ano vou tentar novamente.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Ler ao menos um livro por mês:&lt;/strong&gt; em 2019 li pouquíssimos livros. Quero fazer diferente em 2020.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Escrever quinzenalmente para o blog:&lt;/strong&gt; há anos que eu tento fazer e manter um blog. Na maioria das vezes eu acabava desistindo pois não tinha tempo e motivação suficiente para ficar postando. Mas agora estou conseguindo e pretendo manter essa rotina.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Ganhar 10 Kg:&lt;/strong&gt; essa vai ser uma das metas mais difíceis. A muito tempo que tento ganhar peso. Em 2019 consegui ganhar 5 Kg. Mas continuo faltando muito à academia.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Não deixar para estudar nas vésperas de prova!!!&lt;/strong&gt; Nossa, essa meta vai ser fundamental para minha saúde acadêmica. Vamos ver se vou conseguir concretizá-la.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Aprender a criticar e análisar melhor os filmes:&lt;/strong&gt; quero continuar com o &lt;em&gt;hobby&lt;/em&gt; de fazer críticas de filmes e estou tentando ler bastante sobre o assunto para evoluir.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Aprender a tocar piano:&lt;/strong&gt; em 2019 consegui comprar um piano com meu suado dinheiro mas ainda não parei para de fato aprender a tocar.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;Acho que é isto. Espero que em 2020 eu possa ler essa lista e sentir que alcancei o objetivo. Desejo a todos um feliz ano novo, muita saúde e paz para 2020!&lt;/p&gt;</content><author><name>Filipe Mosca</name></author><category term="aleatoriedades" /><category term="ano novo" /><category term="metas" /><summary type="html">Nada representa mais o meu ano de 2019 do que ter deixado pra escrever as metas de 2020 faltando poucas horas para o ano acabar. Como vou precisar escrever rápido antes que o ano termine, fiz uma lista de metas:</summary></entry></feed>